<BIBLEBOOK bname="2 Samuel" bnumber="10" bsname="Andra Samuelsboken">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Efter Sauls död, när David hade kommit tillbaka från segern över Amalek och när David sedan i två dagar hade varit i Siklag,</VERS>
   <VERS vnumber="2">då hände sig på tredje dagen att en man kom från Sauls läger, med sönderrivna kläder och med jord på sitt huvud. När han kom in till David, föll han ner till jorden och bugade sig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David frågade honom: "Varifrån kommer du?" Han svarade honom: "Jag kommer som flykting från Israels läger."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa David till honom: "Hur har det gått? Säg mig det." Han svarade: "Folket har flytt ur striden, många av folket har också fallit och dött. Saul och hans son Jonatan är också döda."</VERS>
   <VERS vnumber="5">David frågade den unge mannen som berättade detta för honom: "Hur vet du att Saul och hans son Jonatan är döda?"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den unge mannen som hade framfört underrättelsen till honom svarade: "Jag kom av en händelse upp på berget Gilboa och där fick jag se Saul stödja sig mot sitt spjut, under det att vagnar och ryttare ansatte honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När han då vände sig om och fick se mig, ropade han på mig och jag svarade: 'Här är jag.'</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då frågade han mig vem jag var och jag svarade honom att jag var en amalekit.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sedan sa han till mig: 'Träd fram hit till mig och ge mig dödsstöten, för jag är gripen av dödens vanmakt, om också livet fortfarande är kvar i mig.'</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då kom jag fram till honom och dödade honom, för jag visste ju att han inte skulle kunna överleva sitt fall. Jag tog diademet som satt på hans huvud och ett armband som satt på hans arm och jag bar nu detta hit till min herre."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då fattade David i sina kläder och rev sönder dem. Så gjorde också alla de män som var där med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De höll dödsklagan och gräto och fastade ända till kvällen för Sauls och hans son Jonatans skull och för Herrens folks och för Israels hus skull, för att de hade fallit för svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="13">David frågade den unge mannen som hade framfört underrättelsen till honom: "Varifrån är du?" Han svarade: "Jag är son till en amalekit som lever här som främling."</VERS>
   <VERS vnumber="14">David sa till honom: "Kände du då ingen rädsla för att sträcka ut din hand till att förgöra Herrens smorde?"</VERS>
   <VERS vnumber="15">David kallade på en av sina män och sa: "Kom hit och stöt ner honom." Han slog honom till döds.</VERS>
   <VERS vnumber="16">David sa till honom: "Ditt blod ska komma över ditt huvud, för din egen mun har vittnat mot dig, i det att du sa: 'Jag har dödat Herrens smorde.'"</VERS>
   <VERS vnumber="17">David sjöng följande klagosång över Saul och hans son Jonatan,</VERS>
   <VERS vnumber="18">och han befallde att man skulle lära Juda barn "Bågsången". Den är upptecknad i "Den redliges bok":</VERS>
   <VERS vnumber="19">"Din härlighet, Israel, ligger slagen på dina höjder. Hur har inte hjältarna fallit!</VERS>
   <VERS vnumber="20">Förkunnen det inte i Gat, bebåden det inte på Askelons gator, för att filistéernas döttrar inte ska glädja sig, de oomskurnas döttrar inte fröjda sig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ni Gilboa berg, på er ska inte falla dagg eller regn, inte ses offergärdsskördar. För hjältarnas sköld blev där till förödmjukelse, Sauls sköld, inte sedan smord med olja.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Från slagnas blod, från hjältars hull vek Jonatans båge inte tillbaka, vände Sauls svärd inte omättat åter.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Saul och Jonatan, så kära och ljuvliga för varandra i livet, de blev inte heller skilda i döden, de två, som var snabbare än örnar, starka mer än lejon.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Israels döttrar, gråten över Saul, över honom som klädde er i scharlakan och praktskrud och prydde era kläder med gyllene smycken.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hur har inte hjältarna fallit i striden! Jonatan ligger slagen på dina höjder.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag sörjer över dig, du min bror Jonatan. Mycket ljuvlig var du mig. Dyrbar var mig din kärlek, mer än kvinnokärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hur har inte hjältarna fallit, de båda stridssvärden förgåtts!"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Efter det frågade David Herren: "Skall jag dra upp till någon av Juda städer?" Herren svarade honom: "Dra upp." Då frågade David: "Vart ska jag dra upp?", Han svarade: "Till Hebron."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så drog då David dit och sina båda hustrur, Ahinoam från Jisreel och Abigail, karmeliten Nabals hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David lät också sina män dra dit, var och en med sitt husfolk. De bosatte sig i Hebrons städer.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dit kom nu Juda män och smorde David till kung över Juda hus. När man berättade för David att det var männen i Jabes i Gilead som hade begravit Saul,</VERS>
   <VERS vnumber="5">skickade David sändebud till männen i Jabes i Gilead och lät säga till dem: "Var välsignade av Herren, för att ni har bevisat er herre Saul den barmhärtighetstjänsten att begrava honom!</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så ska nu också Herren bevisa medlidande och pålitlighet mot er. Själv vill jag också göra er gott, för att ni har gjort detta.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var alltså nu vid gott mod och oförskräckta, fastän er herre Saul är död. Det är nu jag som av Juda hus har blivit smord till kung över dem."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Abner, Ners son, Sauls härhövitsman, tog Sauls son Is-Boset och tog honom över till Mahanaim</VERS>
   <VERS vnumber="9">och gjorde honom till kung i Gilead och asuréernas land och Jisreel, men också över Efraim, Benjamin och hela det övriga Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Sauls son Is-Boset var fyrtio år gammal, när han blev kung över Israel och han regerade i två år. Bara Juda hus höll sig till David.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den tid David var kung i Hebron över Juda hus utgjorde sammanräknat sju år och sex månader.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Abner, Ners son, drog ut med Sauls son Is-Bosets folk från Mahanaim till Gibeon.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Joab, Serujas son och Davids folk drog också ut. De mötte varandra vid Gibeons damm. Där stannade de på var sin sida om dammen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Abner sa till Joab: "Låt vi låta några unga män stå upp och utföra en krigslek i vår åsyn." Joab svarade: "Låt så ske."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då stod de upp och gick fram i liksom antal: tolv för Benjamin och för Sauls son Is-Boset och tolv av Davids folk.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De fattade varandra i huvudet och stötte svärdet i sidan på varandra och föll så alla för det blev detta ställe kallat Helkat-Hassurim vid Gibeon.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sedan började en mycket hård strid på den dagen. Men Abner och Israels män blev slagna av Davids folk.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nu fanns där tre söner till Seruja: Joab, Abisai och Asael. Asael var snabbfotad som en gasell på fältet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Asael förföljde Abner, utan att fly undan ska vara sig till höger eller till vänster från Abner.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då vände Abner sig om och sa: "Är det du, Asael?" Han svarade: "Ja."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då sa Abner till honom: "Vänd dig åt annat håll, åt höger eller åt vänster. Angrip någon av de yngre och försök att ta hans rustning." Men Asael ville inte låta honom vara.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då sa Abner ännu en gång till Asael: "Låt mig vara. Du vill väl inte att jag ska slå dig till jorden? Hur skulle jag sedan kunna se din bror Joab i ansiktet?"</VERS>
   <VERS vnumber="23">När han ändå inte ville låta honom vara, gav Abner honom med bakändan av sitt spjut en stöt i underlivet, så att spjutet gick ut baktill. Han föll ner där och dog på stället. Var och en som kom till platsen där Asael hade fallit ner och dött stannade där.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Joab och Abisai förföljde Abner. Men när solen hade gått ner och de hade kommit till Ammahöjden, som ligger gent emot Gia, åt Gibeons öken till,</VERS>
   <VERS vnumber="25">då samlade sig Benjamins barn tillhopa bakom Abner, så att de utgjorde en sluten skara och intogo en ställning på toppen av en och samma höjd.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Abner ropade till Joab och sa: "Skall då svärdet få oavlåtligen frossa? Förstår du inte att detta måste leda till ett bittert slut?" Hur länge tänker du dröja, innan du befaller ditt folk att upphöra med att förfölja sina bröder?"</VERS>
   <VERS vnumber="27">Joab svarade: "Så sant Gud lever: om du ingenting hade sagt, då hade folket först i morgon fått dra sig tillbaka och upphöra att förfölja sina bröder."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Efter det lät Joab stöta i basunen. Då stannade allt folket och förföljde inte mer Israel. Sedan krigade de inte vidare.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men Abner och hans män tågade genom Hedmarken hela den natten. Efter det gick de över Jordan och tågade vidare hela förmiddagen och kom så till Mahanaim.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Joab igen samlade tillhopa allt folket, sedan han hade upphört att förfölja Abner. Då fattades av Davids folk nitton man utom Asael.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Davids folk hade däremot slagit till döds tre hundra sextio man av Benjamin och av Abners folk.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De tog upp Asael och begravde honom i hans fars grav i Bet-Lehem. Efter det tågade Joab och hans män hela natten och kom i dagningen till Hebron.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Kriget mellan Sauls hus och Davids hus blev långvarigt. Därunder blev David allt starkare och starkare, men Sauls hus allt svagare och svagare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">I Hebron föddes söner åt David. Hans först-födde var Amnon, som han fick med Ahinoam från Jisreel.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hans andre son var Kilab, som han fick med Abigal, karmeliten Nabals hustru och den tredje var Absalom, son till Maaka, som var dotter till Talmai, kungen i Gesur.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den fjärde var Adonia, Haggits son och den femte var Sefatja, Abitals son.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den sjätte var Jitream, som David fick med sin hustru Egla. Dessa föddes åt David i Hebron.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så länge kriget varade mellan Sauls hus och Davids hus, bistod Abner kraftigt Sauls hus.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Saul hade haft en bihustru vid namn Rispa, Ajas dotter. Is-Boset sa till Abner: "Varför har du gått in till min fars bihustru?"</VERS>
   <VERS vnumber="8">För dessa hans ord blev Abner mycket arg och sa: "Är jag då ett hundhuvud från Juda land? Just då jag bevisar medlidande mot din far Sauls hus, mot hans bröder och hans vänner och inte har låtit dig falla i Davids hand, just då tillvitar du mig att har begått en missgärning med denna kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gud straffe Abner nu och framgent, om jag inte härefter handlar så mot David som Herren med ed har lovat honom:</VERS>
   <VERS vnumber="10">jag vill göra så, att kungadömet tages från Sauls hus och att i stället Davids tron blir upprest över både Israel och Juda, från Dan ända till Beer-Seba."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då tordes han inte säga ett ord mer åt Abner, av rädsla för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men Abner skickade direkt sändebud till David och lät säga: "Vem tillhör landet?" och lät vidare säga: "Slut förbund med mig, så ska jag stå med dig och göra så, att hela Israel går över till dig."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han svarade: "Gott! Jag vill sluta förbund med dig. Men en sak fordrar jag av dig, nämligen att du inte går fram inför mitt ansikte utan att hit medföra Mikal, Sauls dotter, när du kommer för att gå fram inför mitt ansikte."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Efter det skickade David sändebud till Is-Boset, Sauls son och lät säga: "Ge mig igen min hustru Mikal, som jag förvärvade mig för ett hundra filistéers förhudar."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då skickade Is-Boset iväg och lät ta henne från hennes man, Paltiel, Lais son.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men hennes man gick med henne och följde henne under beständig gråt ända till Bahurim. Här sa Abner till honom: "Vänd om och gå dina färde." Då vände han om.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Abner hade underhandlat med de äldste i Israel och sagt: "Sedan lång tid tillbaka har ni sökt att få David till kung över er.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Fullborden nu ert uppsåt, för så har Herren sagt om David: Genom min tjänare Davids hand ska jag rädda mitt folk Israel från filistéernas hand och från alla dess fienders hand."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Likaledes talade Abner härom med benjaminiterna. Efter det gick Abner också iväg for att tala med David i Hebron om allt vad Israel och hela Benjamins hus hade hittat lämpligt att svara.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När då Abner, åtföljd av tjugo man, kom till David i Hebron, gjorde David ett gästabud för Abner och hans män.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Abner sa till David: "Jag vill stå upp och gå iväg och församla hela Israel till min herre kungen, för att de ska sluta förbund med dig, så att du blir kung på vad villkor dig lyster." Sedan lät David Abner gå och han drog bort i frid.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Just då kom Davids folk och Joab hem från ett strövtåg och tog med sig ett stort byte. Men Abner var nu inte längre kvar hos David i Hebron, för han hade låtit honom gå och han hade dragit bort i frid.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men när Joab och hela hans här kom hem, berättade man för honom och sa: "Abner, Ners son, kom till kungen och han lät honom gå och han drog bort i frid."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då gick Joab in till kungen och sa: "Vad har du gjort! Då nu Abner hade kommit till dig, varför lät du då honom gå, så att han fritt kunde dra sina färde?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Du känner väl Abner, Ners son? Han kom hit för att lurar dig. Han ville utforska ditt görande och låtande och utforska allt vad du förehar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Sedan, när Joab hade gått ut från David, skickade han bud efter Abner och sändebuden tog honom tillbaka från Bor-Hassira. Men David visste inget om det.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När Abner så hade kommit tillbaka till Hebron, tog Joab honom avsides till mitten av porten, under förevändning att tala enskilt med honom. Där sårade han honom till döds med en stöt i underlivet -- detta for att hämnas sin bror Asaels blod.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När David sedan fick höra detta, sa han: "Jag och mitt kungadöme är oskyldiga inför Herren i evighet till Abners, Ners sons blod.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Låt det komma över Joabs huvud och över hela hans fars hus. Låt i Joabs hus aldrig fattas män som har flytning, eller som är spetälska, eller som stödjer sig på krycka, eller som faller för svärd, eller som lider brist på bröd."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Så hade nu Joab och hans bror Abisai dödat Abner, för att han hade dödat deras bror Asael vid Gibeon, under striden.</VERS>
   <VERS vnumber="31">David sa till Joab och allt folket som var med honom: "Riv sönder era kläder och hölj er i sorgdräkt och håll dödsklagan efter Abner." Kung David gick själv bakom båren.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Så begravde de Abner i Hebron. Kungen brast ut i gråt vid Abners grav och allt folket grät.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Kungen sjöng följande klagosång över Abner: "Måste då Abner dö en gudlös dåres död?</VERS>
   <VERS vnumber="34">Dina händer var ju inte bundna, dina fötter inte slagna i fjättrar. Du föll som man faller för skurkar." Då grät allt folket ännu mer över honom."</VERS>
   <VERS vnumber="35">Allt folket kom för att förmå David att äta något under dagens lopp. Men David betygade med ed och sa: "Gud straffe mig nu och framgent, om jag smakar bröd eller något annat, innan solen har gått ned."</VERS>
   <VERS vnumber="36">När folket hörde detta, behagade det dem alla väl, som allt annat som kungen gjorde behagade allt folket väl.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Allt folket och hela Israel insåg då att kungen ingen del hade haft i att Abner, Ners son, hade blivit dödad.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Kungen sa till sina tjänare: "Ni vet nogsamt att en furste och en stor man i dag har fallit i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men jag är ännu svag, fastän jag är smord till kung och dessa män, Serujas söner, är starkare än jag. Herren vedergälle den som ont gör, efter hans ondska."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Då nu Sauls son hörde att Abner var död i Hebron, sjönk allt hans mod och hela Israel var förskräckt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men Sauls son hade till hövitsmän för sina strövskaror två män, av vilka den ene hette Baana och den andre Rekab, söner till Rimmon från Beerot, av Benjamins barn. För också Beerot räknas till Benjamin.</VERS>
   <VERS vnumber="3">men beerotiterna flydde till Gittaim och bodde där sedan som främlingar, vilket de göra fortfarande.</VERS>
   <VERS vnumber="4">(Också Jonatan, Sauls son, hade lämnat efter sig en son, som nu var ofärdig i fötterna. Han var nämligen fem år gammal, när budskapet om Saul och Jonatan kom från Jisreel och då tog hans sköterska honom och flydde. Men under hennes bråda flykt föll han omkull och blev efter det halt. Han hette Mefiboset.)</VERS>
   <VERS vnumber="5">Nu gick beerotiten Rimmons söner Rekab och Baana iväg och kom till Is-Bosets hus, då det var som hetast på dagen, medan han låg i sin middagssömn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När de så, under förevändning att hämta vete, hade kommit in i det inre av huset, sårade de honom med en stöt i underlivet. Efter det flydde Rekab och hans bror Baana undan.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De kom alltså in i huset, när han låg på sin vilobädd i sovkammaren och sårade honom till döds och höggo huvudet av honom. Därpå tog de hans huvud och färdades genom Hedmarken hela natten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De tog så Is-Bosets huvud till David i Hebron och sa till kungen: "Se här är Is-Bosets, Sauls sons, din fiendes, huvud, hans som stod efter ditt liv. Herren har i dag gett min herre kungen hämnd på Saul och hans efterkommande."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då svarade David Rekab och hans bror Baana, beerotiten Rimmons söner och sa till dem: "Så sant Herren lever, han som har förlossat mig från all nöd:</VERS>
   <VERS vnumber="10">den som förkunnade för mig och sa: 'Nu är Saul död' och som menade sig vara en glädjebudbärare, honom lät jag gripa och döda i Siklag, honom som jag annars skulle har gett budbärarlön.</VERS>
   <VERS vnumber="11">huru mycket mer ska jag inte då nu, när ogudaktiga män har dräpt en oskyldig man i hans eget hus, på hans säng, utkräva hans blod av er hand och utrota er från jorden!"</VERS>
   <VERS vnumber="12">På Davids befallning dödade hans män dem sedan och höggo av deras händer och fötter och hängde upp dem vid dammen i Hebron. Men Is-Bosets huvud tog de och de begravde det i Abners grav i Hebron.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Sedan. Kommo alla Israels stammar till David i Hebron och sa så: "Vi är ju ditt kött och ben.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Redan för länge sedan, då Saul ännu var kung över oss, var det du som var ledare och anförare för Israel. Till dig har Herren sagt: Du ska vara en herde för mitt folk Israel, ja, du ska vara en furste över Israel."</VERS>
   <VERS vnumber="3">När så alla de äldste i Israel kom till kungen i Hebron, slöt kung David ett förbund med dem där i Hebron, inför Herren. Sedan smorde de David till kung över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="4">David var trettio år gammal, när han blev kung och han regerade i fyrtio år.</VERS>
   <VERS vnumber="5">I Hebron regerade han över Juda i sju år och sex månader och i Jerusalem regerade han i trettiotre år över hela Israel och Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Kungen drog med sina män till Jerusalem, mot jebuséerna, som bodde där i landet. De sa då till David: "Du kommer inte in här. Blinda och halta ska driva dig bort, de menar att David inte ska komma in."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men David intog ändå Sions borg, det är Davids stad.</VERS>
   <VERS vnumber="8">David sa på den dagen: "Vemhelst som slår ihjäl en jebusé och tränger fram till vattenledningen, han slår ihjäl just dessa halta och blinda, som David hatar." Därför plägar man säga: "Ingen blind och halt ska komma in i huset."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sedan tog David sin boning på borgen och kallade den Davids stad. Där uppförde David byggnader runt omkring, från Millo och vidare inåt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">David blev allt mäktigare och mäktigare och Herren, härskarornas Gud, var med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hiram, kungen i Tyrus, skickade sändebud till David med cederträ, bredvid det också timmermän och stenhuggare. De byggde ett hus åt David.</VERS>
   <VERS vnumber="12">David märkte att Herren hade befäst honom som kung över Israel och att han hade upphöjt hans kungadöme, för sitt folk Israels skull.</VERS>
   <VERS vnumber="13">David tog sig ännu flera bihustrur och hustrur från Jerusalem, sedan han hade kommit från Hebron. Åt David föddes ännu flera söner och döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dessa är namnen på de söner som föddes åt honom i Jerusalem: Sammua, Sobab, Natan, Salomo,</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jibhar, Elisua, Nefeg, Jafia,</VERS>
   <VERS vnumber="16">Elisama, Eljada och Elifelet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men när filistéerna hörde att David hade blivit smord till kung över Israel, drog de alla upp för att fånga David. När David hörde detta, drog han ner till borgen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sedan filistéerna hade kommit fram, spridde de sig i Refaimsdalen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då frågade David Herren: "Skall jag dra upp mot filistéerna? Vill du då ge dem i min hand?" Herren svarade David: "Dra upp. För jag ska ge filistéerna i din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="20">David kom till Baal-Perasim och där slog David dem. Då sa han: "Herren har brutit ner mina fiender inför mig, som en vattenflod bryter ned." Därför fick det stället namnet Baal-Perasim.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De lämnade där efter sig sina avgudabilder och David och hans män tog dessa med sig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men filistéerna drog upp ännu en gång och spridde sig i Refaimsdalen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">När David då frågade Herren, svarade han: "Du ska inte dra dit. Du ska kringgå dem bakifrån, så att du kommer över dem från det håll där bakaträden stå.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så snart du sedan hör ljudet av steg i bakaträdens toppar, skynda då raskt fram, för då har Herren dragit ut framför dig till att slå filistéernas här."</VERS>
   <VERS vnumber="25">David gjorde som Herren hade sagt att han skulle. Han slog filistéerna och förföljde dem från Geba ända fram emot Geser.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Åter samlade David allt utvalt manskap i Israel, trettio tusen man.</VERS>
   <VERS vnumber="2">David bröt upp och drog iväg med allt sitt folk från Baale-Juda, för att därifrån föra upp Guds ark, som hade fått sitt namn efter Herren Sebaot, honom som tronar på keruberna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De satte Guds ark på en ny vagn och tog den bort från Abinadabs hus på höjden. Ussa och Ajo, Abinadabs söner, körde den nya vagnen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så tog de Guds ark bort från Abinadabs hus på kullen och följde själva med och Ajo gick så framför arken.</VERS>
   <VERS vnumber="5">David och hela Israels hus fröjdade sig inför Herren, med olika instrument av cypressträ, med harpor, psaltare, pukor, skallror och cymbaler.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men när de kom till Nakonslogen, räckte Ussa ut sin hand mot Guds ark och fattade i den, för oxarna snavade.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då upptändes Herrens ilska mot Ussa och Gud slog honom där för hans förseelse, så att han föll ner död där vid Guds ark.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men det gick David hårt till sinne att Herren så hade brutit ner Ussa. Han kallade det ställe Peres-Ussa, som det heter fortfarande.</VERS>
   <VERS vnumber="9">David betogs av sådan rädsla för Herren på den dagen, att han sa: "Hur skulle jag töras låta Herrens ark komma till mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför ville David inte låta flytta in Herrens ark till sig i David stad, utan lät sätta in den i gatiten Obed-Edoms hus.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sedan blev HERRES ark kvar i gatiten Obed-Edoms hus i tre månader. Men Herren välsignade Obed-Edom och hela hans hus.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När det nu blev berättat för kung David att Herren hade välsignat Obed-Edoms hus och allt vad han hade, för Guds arks skull, då gick David iväg och hämtade Guds ark ur Obed-Edoms hus upp till Davids stad under jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När de som bar Herrens ark hade gått sex steg framåt, offrade han en tjur och en gödkalv.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Själv dansade David med all makt inför Herren och så var David iklädd en linne-efod.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så hämtade David och hela Israel Herrens ark dit under jubel och basuners ljud.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När då Herrens ark kom in i Davids stad, blickade Mikal, Sauls dotter, ut genom fönstret och när hon såg kung David hoppa och dansa inför Herren fick hon förakt för honom i sitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sedan de hade fört Herrens ark ditin, ställde de den på dess plats i tältet som David hade slagit upp åt den. Efter det offrade David brännoffer inför Herren, men också tackoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När David hade offrat brännoffret och tackoffret välsignade han folket i Herren Sebaots namn.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Åt allt folket, åt var och en i hela hopen av israeliter, både man och kvinna, gav han en kaka bröd, ett stycke kött och en druvkaka. Sedan gick allt folket hem, var och en till sitt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men när David kom tillbaka för att hälsa sitt husfolk, gick Mikal, Sauls dotter, ut emot honom och sa: "Hur härlig har inte Israels kung visat sig i dag, då han i dag har blottat sig för sina tjänares tjänstekvinnors ögon, som löst folk plägar göra!"</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då sa David till Mikal: "Inför Herren, som har utvalt mig framför din far och hela hans hus och som har satt mig till furste över Herrens folk, över Israel -- inför Herren fröjdade jag mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Dock kände jag mig egentligen för liten till detta, ja, jag var i mina ögon allt för låg därtill. Skulle jag då söka ära hos tjänstekvinnorna, om vilka du talade?"</VERS>
   <VERS vnumber="23">Mikal, Sauls dotter, fick inga barn, så länge hon levde.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Då nu kungen satt i sitt hus, sedan Herren hade låtit honom få ro runt omkring för alla hans fiender,</VERS>
   <VERS vnumber="2">sade han till profeten Natan: "Se, jag bor i ett hus av cederträ, under det att Guds ark bor i ett tält.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Natan sa till kungen: "Nåväl, gör allt vad du har i sinnet. För Herren är med dig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men om natten kom Herrens ord till Natan. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="5">"Gå och säg till min tjänare David: Så säger Herren: Skulle du bygga mig ett hus att bo i?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag har ju inte bott i något hus, allt från den dag då jag tog Israels barn upp ur Egypten ända till denna dag, utan jag har flyttat omkring i ett tält, i ett tabernakel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Har jag då någonsin, varhelst jag flyttade omkring med alla Israels barn, talat och sagt så till någon enda av Israels stammar, som jag har satt till herde för mitt folk Israel: 'Varför har ni inte byggt mig ett hus av cederträ?'</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu ska du säga så till min tjänare David: Så säger Herren Sebaot: Från betesmarken, där du följde fåren, har jag hämtat dig, för att du skulle bli en furste över mitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag har varit med dig på alla dina vägar och utrotat alla dina fiender för dig. Jag vill göra dig ett namn, så stort som de störstes namn på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag ska förbereda en plats åt mitt folk Israel och plantera det, så att det får bor kvar där, utan att vidare bli oroat. Orättfärdiga människor ska inte mer förtrycka det, som för länge sedan hände,</VERS>
   <VERS vnumber="11">och som det har varit allt från den tid då jag utsåg domare över mitt folk Israel. Jag ska låta dig få ro för alla dina fiender. Så ropar ut nu Herren för dig att Herren ska uppbygga ett hus åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När din tid är ute och du vilar hos dina fäder, ska jag efter dig upphöja den son som ska utgå ur ditt liv. Jag ska befästa hans kungadöme.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han ska bygga ett hus åt mitt namn och jag ska befästa hans kungatron för oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag ska vara hans far och han ska vara min son, så att jag visserligen, om han gör något illa, ska straffa honom med ris, som människor pläga tuktas och med plågor, sådana som hemsöker människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">men min nåd ska inte fly från honom, som jag lät den fly från Saul, som jag lät fly undan för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ditt hus och ditt kungadöme ska bli beståndande inför dig till oändlig tid. Ja, din tron ska vara befäst för oändlig tid."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Alldeles i överensstämmelse med dessa ord och med denna syn talade nu Natan till David.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då gick kung David in och satte sig ner inför Herrens ansikte och sa: "Vem är jag, Herre, Herre och vad är mitt hus, eftersom du har låtit mig komma härtill?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Detta har ändå synts dig vara för litet, Herre, Herre. Du har också talat angående din tjänares hus om det som ligger långt fram i tiden och härom har du talat på människosätt, Herre, HERRE!</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vad ska nu David vidare tala till dig? Du känner ju din tjänare, Herre, Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För ditt ords skull och efter ditt hjärta har du gjort allt detta stora och ropat ut det för din tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Därför är du också stor HERRE Gud, för ingen är dig lik och ingen Gud finns utom dig, efter allt vad vi har hört med våra öron.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Var finns på jorden något enda folk likt ditt folk Israel, något folk som en Gud själv har gått iväg att rädda åt sig till ett folk, för att så göra sig ett namn -- ja, för att göra dessa stora saker med er och dessa fruktansvärda gärningar med ditt land, inför ditt folk, det som du förlossade åt dig från Egypten, från hedningarna och deras gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Du har format åt dig ditt folk Israel, dig till ett folk för oändlig tid och du, Herre, har blivit deras Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så uppfyll nu, HERRE Gud, för oändlig tid vad du har talat om din tjänare och om hans hus. Gör som du har talat.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då ska ditt namn bli stort till oändlig tid, så att man ska säga: 'Herren Sebaot är Gud över Israel.' Så ska din tjänare Davids hus bestå inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="27">För du, HERRE Sebaot, Israels Gud, har visat för din tjänare och sagt: 'Jag vill bygga dig ett hus.' Därför har din tjänare fått frimodighet att be till dig denna bön.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Nu, Herre, Herre, du är Gud och dina ord är sanning. Du du har lovat din tjänare detta goda,</VERS>
   <VERS vnumber="29">så värdes nu välsigna din tjänares hus, så att det stannar kvar i evighet inför dig. Ja, du, Herre, Herre, har lovat det och genom din välsignelse ska din tjänares hus bli välsignat i evighet."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">En tid härefter slog David filistéerna och kuvade dem. Så bemäktigade sig David huvudstaden och tog den ur filistéernas hand.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han slog också moabiterna och mätte dem med snöre, i det att han lät dem lägga sig ner på jorden: med två snörlängder mätte han ut den del av dem, som skulle dödas och med en full snörlängd den del som han låt leva. Så blev moabiterna David underdåniga och tog till honom skänker.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Likaledes slog David Hadadeser, Rehobs son, kungen i Soba, när han hade dragit iväg för att utsträcka sitt välde till floden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">David tog till fånga av han folk ett tusen sju hundra ryttare och tjugo tusen man fotfolk. David lät avskära fotsenorna på alla vagnshästarna, utom på ett hundra hästar, som han skonade.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När sedan araméerna från Damaskus kom för att hjälpa Hadadeser, kungen i Soba, nedgjorde David tjugotvå tusen man av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">David insatte fogdar bland araméerna i Damaskus och araméerna blev David underdåniga och tog till honom skänker. Så gav Herren seger åt David, varhelst han drog fram.</VERS>
   <VERS vnumber="7">David tog de gyllene sköldar som Hadadesers tjänare hade burit och tog dem till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Från Hadadesers städer Beta och Berotai tog kung David koppar i stor myckenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då nu Toi, kungen i Hamat, hörde att David hade slagit Hadadesers hela här,</VERS>
   <VERS vnumber="10">sände han sin son Joram till kung David för att hälsa honom och lyckönska honom, för att han hade gett sig i strid med Hadadeser och slagit honom. För Hadadeser hade varit Tois fiende. Han hade med sig kärl av silver, av guld och av koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Också dessa gjorda heliga kung David åt Herren, som han hade gjort med det silver och guld han hade tagit från alla de folk som han hade underlagt sig:</VERS>
   <VERS vnumber="12">från araméerna, moabiterna, Ammons barn, filistéerna och amalekiterna, men också med det byte han hade tagit från Hadadeser, Rehobs son, kungen i Soba.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När David kom tillbaka från sin seger över araméerna, gjorde han sig ytterligare ett namn i Saltdalen, där han slog arton tusen man.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han insatte fogdar i Edom, i hela Edom insatte han fogdar. Alla edoméer blev David underdåniga. Så gav Herren seger åt David, varhelst han drog fram.</VERS>
   <VERS vnumber="15">David regerade nu över hela Israel. David skipade lag och rätt åt allt sitt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Joab, Serujas son, hade befälet över krigshären och Josafat Ahiluds son, var kansler.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sadok, Ahitubs son och Ahimelek, Ebjatars son, var präster och Seraja var sekreterare.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Benaja, Jojadas son, hade befälet över keretéerna och peletéerna. Dessutom var Davids söner präster.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">David sa: "Finns ännu någon kvar av Sauls hus, mot vilken jag kan bevisa medlidande för Jonatans skull?"</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nu hade Sauls hus haft en tjänare vid namn Siba. Honom hämtade man till David. Då sa kungen till honom: "Är du Siba?" Han svarade: "Ja, din tjänare."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kungen frågade: "Finns ingen kvar av Sauls hus, mot vilken jag kan bevisa barmhärtighet, som Gud är barmhärtig?" Siba svarade kungen: "Ännu finns kvar en son till Jonatan, en som är ofärdig i fötterna."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kungen frågade honom "Var är han?" Siba svarade kungen: "Han är nu i Makirs, Ammiels sons, hus i Lo-Debar."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då skickade kung David och lät hämta honom från Makirs, Ammiels sons, hus i Lo-Debar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När så Mefiboset, Sauls son Jonatans son, kom in till David, föll han ner på sitt ansikte och bugade sig. Då sa David: "Mefiboset!" Han svarade: "Ja, din tjänare hör."</VERS>
   <VERS vnumber="7">David sa till honom: "Frukta inte, för jag vill bevisa medlidande mot dig för din far Jonatans skull och jag vill ge dig hela din far Sauls jordagods tillbaka och du ska äta vid mitt bord beständigt."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då bugade han sig och sa: "Vad är jag, din tjänare, eftersom du vänder dig till en sådan död hund som jag är?"</VERS>
   <VERS vnumber="9">Efter det tillkallade kungen Siba, Sauls tjänare och sa till honom. "Allt som Saul och hela hans hus har ägt ger jag åt din herres son.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du med dina söner och dina tjänare ska använder jorden åt honom och inbärga skörden, för att din herres son ska har bröd att äta, dock ska Mefiboset, din herres son, beständigt äta vid mitt bord." Siba hade nämligen femton söner och tjugo tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då sa Siba till kungen: "Din tjänare ska i alla stycken göra som min herre kungen befaller sin tjänare." "Ja", svarade han, "Mefiboset ska äta vid mitt bord, som vore han en av kungens söner."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mefiboset hade en liten son, som hette Mika. Alla som bodde i Sibas hus blev Mefibosets tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Själv bodde Mefiboset i Jerusalem, eftersom han beständigt skulle äta vid kungens bord. Han var halt på båda fötterna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">En tid härefter dog Ammons barns kung och hans son Hanun blev kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa David: "Jag vill bevisa Hanun, Nahas son, vänskap, som hans far bevisade mig vänskap." David skickade några av sina tjänare för att trösta honom i hans sorg efter fadern. När så Davids tjänare kom till Ammons barns land,</VERS>
   <VERS vnumber="3">sade Ammons barns furstar till sin herre Hanun: "Menar du att David genom att han sänder tröstare till dig vill visa dig att han ärar din fader? Nej, för att undersöka staden, för att bespeja och sedan fördärva den har David sänt sina tjänare till dig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då tog Hanun Davids tjänare och lät raka av dem halva skägget och skära av deras kläder mitt på, ända uppe vid sätet och lät dem så gå.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När man berättade detta för David, skickade han bud emot dem. För männen var ju mycket vanärade. Kungen lät säga: "Stannen i Jeriko, till dess ert skägg hinner växa ut och kom så tillbaka."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då nu Ammons barn insågo att de hade gjort sig förhatliga för David, skickade de bort och hyrde från Aram-Bet-Rehob och Aram-Soba tjugo tusen man fotfolk, av kungen i Maaka ett tusen man och av Tobs män tolv tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När David hörde detta, skickade han iväg Joab med hela hären, de tappraste krigarna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ammons barn drog ut och ställde upp sig till strid framför stadsporten. Men de från Aram-Soba och Rehob, liksom Tobs män och maakatéerna, ställde upp sig för sig själva på fältet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då Joab nu såg att han hade fiender både framför sig och bakom sig, gjorde han ett urval bland allt Israels utvalda manskap och ställde sedan upp sig mot araméerna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men det övriga folket överlämnade han åt sin bror Absai, som med dem ställde upp sig mot Ammons barn.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han sa: "Om araméerna bli mig övermäktiga, så ska du komma mig till hjälp. Om Ammons barn bli dig övermäktiga, så vill jag tåga till din hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Var nu vid gott mod. Ja, låt oss visa mod i striden för vårt folk och för vår Guds städer. Sedan ska Herren göra vad honom täckes."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Efter det ryckte Joab fram med sitt folk till strid mot araméerna och de flydde för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men när Ammons barn såg att araméerna flydde, flydde också de för Abisai och gav sig in i staden. Då drog Joab bort från Ammons barn och begav sig tillbaka till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då alltså araméerna såg att de hade blivit slagna av Israel, samlade de sig allasammans.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hadadeser skickade bud att de araméer som bodde på andra sidan floden skulle rycka ut. Dessa kom då till Helam, anförda av Sobak, Hadadesers härhövitsman.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När detta blev berättat för David, samlade han hela Israel och gick över Jordan och kom till Helam. Araméerna ställde upp sig i slagordning mot David och gav sig i strid med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men araméerna flydde för Israel och David dödade av araméerna manskapet på sju hundra vagnar, men också fyrtio tusen ryttare. Deras härhövitsman Sobak slog han också där till döds.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då alltså Hadadesers alla lydkungar såg att de hade blivit slagna av israeliterna, ingingo de fred med dem och blev dem underdåniga. Efter detta fruktade araméerna för att vidare hjälpa Ammons barn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Följande år, vid den tid då kungarna brukade dra i fält, skickade David iväg Joab och med honom sina tjänare och hela Israel. De härjade Ammons barns land och belägrade Rabba, medan David stannade kvar i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då hände sig en kväll, när David hade stått upp från sitt läger och gick omkring på kungshusets tak, att han från taket fick se en kvinna som badade. Kvinnan var mycket fager att skåda.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David skickade då iväg och förfrågade sig om kvinnan och man sa: "Det är Bat-Seba, Eliams dotter, hetiten Urias hustru."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då skickade David några män med uppdrag att hämta henne och hon kom till honom och han låg hos henne, när hon hade gjort heligt sig från sin orenhet. Sedan återvände hon hem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men kvinnan blev havande. Hon skickade då iväg och lät underrätta David om det och säga: "Jag är havande."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då skickade David till Joab detta bud: "Sänd till mig hetiten Uria." Så skickade då Joab Uria till David.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När Uria kom till David, frågade han om det stod väl till med Joab och med folket och hur kriget gick.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Efter det sa David till Uria: "Gå nu ner till ditt hus och två dina fötter." När då Uria gick ut ur kungens hus, sändes en gåva från kungen efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Uria la sig till vila vid ingången till kungshuset och hans herres alla andra tjänare och gick inte ner till sitt eget hus.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Detta berättade man för David och sa: "Uria har inte gått ner till sitt hus." Då sa David till Uria: "Du kommer ju från resan. Varför har du då inte gått ner till ditt hus?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Uria svarade David: "Arken och Israel och Juda bor nu i lägerhyddor och min herre Joab och min herres tjänare är lägrade ute på marken: skulle jag då gå in i mitt hus för att äta och dricka och ligga hos min hustru? Så sant du lever, så sant din själ lever: jag vill inte göra så."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då sa David till Uria: "Stanna här också i dag, så vill jag i morgon sända dig iväg." Så stannade då Uria i Jerusalem den dagen och den följande.</VERS>
   <VERS vnumber="13">David inbjöd honom till sig och lät honom äta och dricka med sig och gjorde honom drucken. Men om kvällen gick han ut och la sig på sitt läger tillsammans med sin herres tjänare och gick inte ner till sitt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Följande morgon skrev David ett brev till Joab och skickade det med Uria.</VERS>
   <VERS vnumber="15">I brevet skrev han så: "Ställen Uria längst fram, där striden är som häftigast och håll er sedan tillbaka från honom, så att han blir slagen till döds."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Under belägringen av staden skickade då Joab Uria till den plats där han visste att de tappraste männen fanns.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Männen i staden gjorde ett utfall och gav sig i strid med Joab och flera av folket, av Davids tjänare, föllo. Också hetiten Uria dödades.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då skickade Joab och lät berätta för David allt vad som hade hänt under striden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han lät budbäraren och sa: "När du har omtalat för kungen allt vad som har hänt under striden,</VERS>
   <VERS vnumber="20">då upptändes kanske kungens ilska och han säger till dig: 'Varför gick ni under striden så nära staden? Visste ni inte att de skulle skjuta uppifrån muren?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Vem var det som slog ihjäl Abimelek, Jerubbesets son? Var det inte en kvinna som kastade en kvarnsten ner på honom från muren, så att han dödades, där i Tebes? Varför gick ni då så nära muren?' Men då ska du säga: 'Din tjänare Uria, hetiten, är också död.'"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Budbäraren gick iväg och kom och berättade för David allt vad Joab hade sänt honom att säga.</VERS>
   <VERS vnumber="23">budbäraren sa till David: "Männen blev oss övermäktiga och drog ut mot oss på fältet, men vi slog dem tillbaka ända till stadsporten.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då sköto skyttarna uppifrån muren på dina tjänare, så att flera av kungens tjänare dödades. Din tjänare Uria, hetiten, är också död."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då sa David till budbäraren: "Så ska du säga till Joab: 'Låt inte detta förtryta dig, för svärdet förtär än den ene, än den andre. Fortsatt med kraft stadens belägring och förstör den.' Intala honom så mod."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då nu Urias hustru hörde att hennes man Uria var död, höll hon dödsklagan efter sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När sorgetiden var förbi, skickade David och lät hämta henne hem till sig och hon blev hans hustru. Efter det födde hon honom en son. Men vad David hade gjort misshagade Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Herren skickade Natan till David. När han kom in till honom, sa han till honom: "Två män bodde i samma stad. Den ene var rik och den andre fattig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den rike hade får och fäkreatur i stor myckenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men den fattige hade inte mer än ett enda litet lamm, som han hade köpt. Han uppfödde det och det växte upp hos honom och hans söner, tillsammans med dem: det åt av hans brödstycke och drack ur hans bägare och låg i hans famn och var för honom som en dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så kom en vägfarande till den rike mannen. Då nändes han inte ta av sina får och fäkreatur för att tillreda åt den resande som hade kommit till honom, utan han tog den fattige mannens lamm och tillredde det åt mannen som hade kommit till honom."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då upptändes Davids ilska storligen mot den mannen och han sa till Natan: "Så sant Herren lever: dödens barn är den man som har gjort detta.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lammet ska han ersätta fyradubbelt, för att han gjorde sådant och eftersom han var så obarmhärtig."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Natan sa till David: "Du är den mannen. Så säger Herren, Israels Gud: Jag har smort dig till kung över Israel och jag har räddat dig ur Sauls hand.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag har gett dig din herres hus och lagt din herres hustrur i din famn. Ja jag har gett dig Israels hus och Juda. Om detta skulle vara för litet, så vore jag villig att ytterligare ge dig både ett och annat.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Varför har du då föraktat Herrens ord och gjort det onda i hans ögon? Hetiten Uria har du låtit slå ihjäl med svärd och hans hustru har du tagit till hustru åt dig själv. Ja, honom har du dräpt med Ammons barns svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så ska nu inte heller svärdet fly från ditt hus till oändlig tid, för att du har föraktat mig och tagit hetiten Urias hustru till hustru åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så säger Herren: Se, jag ska låta olyckor komma över dig från ditt eget hus och jag ska ta dina hustrur inför dina ögon och ge dem åt en annan och han ska ligga hos dina hustrur mitt på ljusa dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För väl har du gjort sådant i hemlighet, men jag vill låta detta ske inför hela Israel och det på ljusa dagen."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då sa David till Natan: "Jag har syndat mot Herren." Natan sa till David: "Så har också Herren tillgivit dig din synd. Du ska inte dö.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men eftersom du genom denna gärning har kommit Herrens fiender att förakta honom, ska också den son som har blivit född åt dig döden dö."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sedan gick Natan hem igen. Herren slog barnet som Urias hustru hade fött åt David, han slog det, så att det blev dödssjukt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då sökte David Gud för gossens skull. David höll fasta och när han kom hem, låg han på bara marken över natten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då stod de äldste i hans hus upp och gick till honom, för att förmå honom att stiga upp från marken. Men han ville inte och han åt inte heller något med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men på sjunde dagen dog barnet. Då fruktade Davids tjänare att om tala för honom att barnet hade dött, för de tänkte: "När vi talade till honom, medan barnet ännu levde, ville han ju inte lyssna till våra ord. Hur skulle vi då kunna säga till honom att barnet har dött? Han kunde göra något ont."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men när David såg att hans tjänare viskade med varandra, förstod han att barnet hade dött. Då frågade David sina tjänare: "Har barnet dött?" De svarade: "Ja."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då stod David upp från marken och tvådde sig och smorde sig och bytte om kläder och gick in i Herrens hus och tillbad. När han kom hem igen, begärde han att man skulle sätta fram mat åt honom och han åt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då sa hans tjänare till honom: "Varför gör du på detta sätt? Medan barnet levde, fastade du och grät för dess skull. Men så snart barnet har dött, står du upp och äter!"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han svarade: så länge barnet ännu levde, fastade och grät jag, för jag tänkte: 'Vem vet, kanske blir Herren mig nådig och låter barnet få leva.'</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men nu, när det har dött, varför skulle jag då fasta? Kan jag väl skaffa honom tillbaka igen? Jag går bort till honom, men han kommer inte tillbaka till mig."</VERS>
   <VERS vnumber="24">David tröstade sin hustru Bat-Seba och gick in till henne och låg hos henne. Hon födde en son, åt vilken han gav namnet Salomo. Herren älskade honom</VERS>
   <VERS vnumber="25">och skickade ett budskap med profeten Natan och han gav honom namnet Jedidja, för Herrens skull.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Joab angrep Rabba i Ammons barns land och intog kungastaden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Sedan skickade Joab bud till David och lät säga honom: "Jag har angripit Rabba och har redan intagit Vattenstaden.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så församla du nu det övriga folket och belägra staden och intag den, så att det inte blir jag som intager staden och får bära namnet därför."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då samlade David allt folket och tågade till Rabba och angrep det och intog det.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Han tog deras kungs krona från hans huvud. Den vägde en talent guld och var prydd med en dyrbar sten. Den sattes nu på Davids huvud. Han tog ut byte från staden i stor myckenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Folket där tog han ut och la dem under sågar och tröskvagnar av järn och bilor av järn och överlämnade dem åt Molok. Så gjorde han mot Ammons barns alla städer. Sedan vände David med allt folket tillbaka till Jerusalem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Efter det tilldrog sig följande Davids son Absalom hade en skön syster som hette Tamar och Davids son Amnon fattade kärlek till henne.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, Amnon kom för sin syster Tamars skull i en sådan vånda att han blev sjuk. För hon var jungfru och det syntes Amnon inte vara möjligt att göra henne något.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Amnon hade en vän, som hette Jonadab, en son till Davids bror Simea. Jonadab var en mycket klok man.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han sa nu till honom: "Varför ser du var morgon så avtärd ut, du kungens son? Vill du inte säga mig det?" Amnon svarade honom: "Jag har fattat kärlek till min bror Absaloms syster Tamar."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jonadab sa till honom: "Lägg dig på din säng och gör dig sjuk. När då din far kommer för att besöka dig, så säg till honom: 'Låt min syster Tamar komma och ge mig något att äta, men låt henne tillreda maten inför mina ögon. Så att jag ser det och kan få den ur hennes hand att äta.'"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då la Amnon sig och gjorde sig sjuk. När nu kungen kom för att besöka honom, sa Amnon till kungen: "Låt min syster Tamar komma hit och tillaga två kakor inför mina ögon, så att jag kan få dem ur hennes hand att äta."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då skickade David bud in i huset till Tamar och lät säga: "Gå till din bror Amnons hus och red till åt honom något att äta."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Tamar gick då iväg till sin bror Amnons hus, där han låg till sängs. Hon tog deg och knådade den och gjorde därav kakor inför hans ögon och gräddade kakorna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Efter det tog hon pannan och la upp dem därur inför hans ögon. Men han ville inte äta. Amnon sa: "Låt alla gå ut härifrån. Då gick alla ut därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Sedan sa Amnon till Tamar: "Bär in maten i kammaren, så att jag får den ur din hand att äta." Då tog Tamar kakorna som hon hade tillrett och bar dem in i kammaren till sin bror Amnon.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när hon kom fram med dem till honom, för att han skulle äta, fattade han i henne och sa till henne: "Kom hit och ligg hos mig, min syster."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hon sa till honom: "Ack nej, min bror, kränk mig inte. För sådant får inte ske i Israel. Gör inte en sådan galenskap.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vart skulle jag då ta vägen med min skam? Du själv skulle ju sedan i Israel hållas för en dåre. Tala nu med kungen. Han vägrar nog inte att ge mig åt dig."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men han ville inte lyssna till hennes ord och blev henne övermäktig och kränkte henne och låg hos henne.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men efter det fick Amnon en mycket stor motvilja mot henne. Ja, den motvilja han fick mot henne var större än den kärlek han hade haft till henne. Amnon sa till henne: "Stå upp och gå din väg."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då sa hon till honom: "Gör dig inte skyldig till ett så svårt brott som att driva bort mig. Det vore värre än det andra som du har gjort med mig."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men han ville inte höra på henne, utan ropade på den unge man som han hade till tjänare och sa: "Driven denna kvinna ut härifrån och rigla du dörren efter henne."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hon hade en fotsid livklädnad på sig. För i sådana kåpor var kungens döttrar klädda, så länge de var jungfrur. När tjänaren nu hade fört ut Tamar och riglat dörren efter henne,</VERS>
   <VERS vnumber="19">tog hon aska och strödde på sitt huvud och den fotsida livklädnaden som hon hade på sig rev hon sönder. Hon la handen på sitt huvud och gick där ropande och klagande.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då sa hennes bror Absalom till henne: "Har din bror Aminon varit hos dig? Tig nu stilla, min syster. Han är ju din bror. Lägg denna sak inte så på sinnet." Så stannade då Tamar i sin bror Absaloms hus i svår sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men när kung David fick höra allt detta, blev han mycket vred.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Absalom talade inget med Amnon, varken gott eller ont, för Absalom hatade Amnon, för att han hade kränkt hans syster Tamar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Två år efter det hade Absalom fårklippning i Baal-Hasor, som ligger vid Efraim. Absalom inbjöd då alla kungens söner.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Absalom kom till kungen och sa: "Din tjänare ska nu har fårklippning. Jag ber att kungen ville och sina tjänare gå med din tjänare."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men kungen svarade Absalom "Nej, min son, vi ska inte alla gå med, för vi vill inte vara dig till besvär." Fastän han bad honom enträget, ville han inte gå, utan gav honom sin avskedshälsning.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då sa Absalom: "Om du inte vill, så låt dock min bror Amnon gå med oss." Kungen frågade honom: "Varför ska just han gå med dig?"</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men Absalom bad honom så enträget, att han lät Amnon och alla de övriga kungasönerna gå med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Absalom lät sina tjänare och sa: "Se efter, när Amnons hjärta blir glatt av vinet. När jag då säger till er: 'Hugg ner Amnon', så döda honom utan fruktan. Det är ju jag som befaller er det, var frimodiga och skicka er som käcka män."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Absaloms tjänare gjorde med Amnon som Absalom hade bjudit. Då stod alla kungens söner upp och satte sig var och en på sin mulåsna och flydde.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Medan de ännu var på väg, kom till David ett rykte om att Absalom hade huggit ner alla kungens söner, så att inte en enda av dem fanns kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då stod kungen upp och rev sönder sina kläder och la sig på marken, under det att alla hans tjänare stod där med sönderrivna kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men Jonadab, som var son till Davids bror Simea, tog till orda och sa: "Min herre ska inte tänka att de har dödat alla de unga männen, kungens söner, det är Amnon allena som är död. För Absaloms uppsyn har bådat olycka ända från den dag då han kränkte hans syster Tamar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Så ska nu min herre kungen inte lyssna på detta som har blivit sagt, att alla kungens söner är döda. Nej, Amnon allena är död."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Emellertid flydde Absalom. -- När nu mannen som stod på vakt lyfte upp sina ögon, fick han se mycket folk komma från vägen bakom honom, vid sidan av berget.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då sa Jonadab till kungen: "Se, där komma kungens söner. Såsom din tjänare sade, så har det gått till."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Just när han hade sagt detta, kom kungens söner. De brusto ut i gråt. Också kungen och alla hans tjänare gräto häftigt och bitterligen.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Men Absalom hade flytt och begivit sig till Talmai, Ammihurs son, kungen i Gesur. David sörjde hela tiden sin son.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Sedan Absalom hade flytt och begivit sig till Gesur, stannade han där i tre år.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Kung David avstod från att dra ut mot Absalom, för han tröstade sig över att Amnon var död.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Men Joab, Serujas son, märkte att kungens hjärta var vänt mot Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då skickade Joab till Tekoa och lät därifrån hämta en klok kvinna och sa till henne: "Låtsa att du har sorg och kläd dig i sorgkläder och smörj dig inte med olja, utan skicka dig som en kvinna som i lång tid har haft sorg efter en död.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gå så in till kungen och tala till honom som jag säger dig." Joab la nu orden i hennes mun.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kvinnan från Tekoa talade med kungen. Hon föll ner till jorden på sitt ansikte och bugade sig och sa: "Hjälp, o kung!"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Kungen sa till henne: "Vad fattas dig?" Hon svarade: "Ack, jag är änka. Min man är död.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Din tjänarinna hade två söner. Dessa båda kom i träta med varandra ute på marken, där ingen fanns, som kunde gå emellan och hindra dem. Den ene slog då ner den andre och dödade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nu har hela släkten rest sig upp mot din tjänarinna och de säga: 'Ge hit honom som slog ner sin bror, så att vi få döda honom, för att han har tagit sin brors liv och dräpt honom. På det sättet förgöra vi också arvingen.' För att efter min man varken namn eller efterkommande ska finnas på jorden, vilja de utsläcka den gnista av mig, som ännu är kvar."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då sa kungen till kvinnan: "Gå hem igen. Jag vill ge befallning om dig."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Kvinnan från Tekoa sa till kungen: "På mig, o min herre kung och på min fars hus vile missgärningen, men kungen och hans tron ska vara utan skuld."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Kungen sa: "Om någon säger något åt dig, så för honom till mig. Han ska sedan inte mer antasta dig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hon sa: "Ja, ska kungen tänka på Herren, sin Gud, så att blodshämnaren inte får göra olyckan större och så att de inte förgöra min son." Då sa han: "Så sant Herren lever, inte ett hår av din son ska falla på jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men kvinnan sa: "Låt din tjänarinna tala ännu ett ord till min herre kungen." Han sa: "Tala."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då sa kvinnan: "Varför är du då så sinnad mot Guds folk? När kungen talar så, då ligger ju i det att han själv bär på skuld, eftersom kungen inte låter sin förskjutne son komma tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi måste ju alla dö och är då som vatten som spilles på jorden, vilket inte kan samlas upp igen. Men Gud tar inte livet bort, utan han tänker ut vad göras kan, för att den förskjutne inte ska stanna kvar förskjuten och skild från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Att jag nu har kommit för att tala detta till min herre kungen, det har skett för att folket förskräckte mig. Då tänkte din tjänarinna: Jag vill dock tala med kungen. Kanhända ska kungen uppfylla sin slavinnas önskan.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, kungen ska lyssna till sin slavinna och rädda mig från den mans hand, som vill förgöra både mig och min son från Guds arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Din tjänarinna tänkte: Min herre kungens ord ska ge mig ro. För min herre kungen är lik Guds ängel i det att han hör allt, både gott och ont. Nu ska vara Herren, din Gud, med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då svarade kungen och sa till kvinnan: "Dölj inte för mig något av det som jag nu vill fråga dig." Kvinnan sa: "Min herre kungen tale."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då sa kungen: "Har inte Joab sin hand med i allt detta?" Kvinnan svarade och sa: "Så sant du lever, min herre kung: om min Herre kungen talar något, så kan ingen komma undan det, ska vara sig åt höger eller åt vänster. Ja, det är din tjänare Joab som har bjudit mig detta och han har lagt i din tjänarinnas mun allt vad jag har sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För att ge saken ett annat utseende har din tjänare Joab handlat på detta sätt. Men min herre liknar i vishet Guds ängel och vet allt som händer på jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så sa då kungen till Joab: "Nåväl, jag vill göra som du önskar. Gå nu och för tillbaka den unge mannen Absalom."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då föll Joab ner till jorden på sitt ansikte och bugade sig och välsignade kungen. Joab sa: "I dag märker din tjänare att jag har hittat nåd för dina ögon, min herre kung, eftersom kungen uppfyller sin tjänares önskan."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Joab stod upp och begav sig till Gesur och tog Absalom till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men kungen sa: "Han får bege sig till sitt hus, men han får inte komma inför mitt ansikte. Då begav sig Absalom till sitt hus och kom inte inför kungens ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men i hela Israel fanns ingen så skön man som Absalom, ingen som man så mycket prisade: från hans fotblad upp till hans hjässa fanns inte något fel på honom</VERS>
   <VERS vnumber="26">När han lät klippa håret på sitt huvud -- vid slutet av vart år lät han klippa det, för det blev honom då så tungt att han måste låta klippa det -- så befanns det, att när man vägde håret från hans huvud, då vägde det två hundra siklar, efter kungsvikt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Åt Absalom föddes tre söner och en dotter, som fick namnet Tamar. Hon var en skön kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När Absalom hade bott två hela år i Jerusalem utan att få komma inför kungens ansikte,</VERS>
   <VERS vnumber="29">sände han bud efter Joab, i avsikt att skicka honom till kungen. Men han ville inte komma till honom. Han skickade bud ännu en gång, men han ville ändå inte komma.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då sa han till sina tjänare: "Ni ser att Joab där har ett åkerstycke vid sidan av mitt och på det har han korn. Gå nu dit och tänd eld på det." Så tände då Absaloms tjänare eld på åkerstycket.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då stod Joab upp och gick hem till Absalom och sa till honom: "Varför har dina tjänare tänt eld på mitt åkerstycke?"</VERS>
   <VERS vnumber="32">Absalom svarade Joab: "Jag skickade ju till dig och lät säga: Kom hit, så att jag kan skicka dig till kungen och låta säga: 'Varför fick jag komma hem från Gesur? Det hade varit bättre för mig, om jag fortfarande vore kvar där.' Nu vill jag komma inför kungens ansikte. Finns någon missgärning hos mig, så ska han döda mig.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då gick Joab till kungen och sa honom detta. Han kallade då till sig Absalom och han kom till kungen. Han föll ner för honom på sitt ansikte och bugade sig till jorden inför kungen. Kungen kysste Absalom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">En tid härefter skaffade Absalom sig vagn och hästar, till det också femtio man som löpte framför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Absalom brukade tidigt om morgonen ställa sig vid sidan av vägen som ledde till porten och så ofta någon då var på väg till kungen med en rättssak som han ville har avdömd, kallade Absalom honom till sig och frågade: "Från vilken stad är du?" När han då svarade: "Din tjänare är från den och den av Israels stammar",</VERS>
   <VERS vnumber="3">sade Absalom till honom: "Din sak är visserligen god och rätt, men du har ingen som hör på dig hos kungen."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Absalom tillade: "Ack om jag skulle bli satt till domare i landet! Om då var och en som hade någon rätts- och domssak ska komma till mig, så skulle jag skaffa honom rättvisa."</VERS>
   <VERS vnumber="5">När någon gick fram för att buga sig för honom, räckte han ut sin hand och fattade i honom och kysste honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På detta sätt gjorde Absalom med alla israeliter som kom för att få någon sak avdömd hos kungen. Så förledde Absalom Israels män.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Fyrtio år var nu förlidna, då Absalom en gång sa till kungen: "Låt mig resa till Hebron för att där infria det löfte som jag har gjort åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För din tjänare gjorde ett löfte, när jag bodde i Gesur i Aram. Jag sa: 'Om Herren låter mig komma tillbaka till Jerusalem, så vill jag hålla en gudstjänst åt Herren.'"</VERS>
   <VERS vnumber="9">Kungen sa till honom: "Gå i frid." Då stod han upp och begav sig till Hebron.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Absalom skickade ut hemliga budbärare till alla Israels stammar och lät säga: "När ni hör basunen ljuda, så säg: 'Nu har Absalom blivit kung i Hebron.'"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Med Absalom hade följt två hundra män från Jerusalem, som var inbjudna och följde med i all oskuld, utan att vet om någonting.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Medan Absalom offrade slaktoffren, skickade han också och lät hämta giloniten Ahitofel, Davids rådgivare, från hans stad Gilo. Sammansvärjningen växte i styrka och i allt större myckenhet gick folket över till Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men en budbärare kom till David och sa: "Israels män har vänt sina hjärtan till Absalom."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då sa David till alla sina tjänare, dem som han hade hos sig i Jerusalem: "Upp, låt oss fly, för ingen annan räddning finns för oss undan Absalom. Skynda er iväg, så att han inte med hast kommer över oss och för olycka över oss och slår stadens invånare med svärdsegg."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Kungens tjänare svarade kungen: "Till allt vad min herre kungen behagar är dina tjänare redo.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då drog kungen ut och allt hans husfolk följde honom. Dock lämnade kungen kvar tio av sina bihustrur för att vakta huset.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så drog då kungen ut och allt folket följde honom. Men de stannade vid Bet-Hammerhak.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Alla hans tjänare tågade förbi på sidan om honom, men också alla keretéerna och peletéerna. Alla gatiterna, sex hundra man, som hade följt med honom från Gat, tågade likaledes förbi framför kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då sa kungen till gatiten Ittai: "Varför går också du med oss? Vänd om och stanna hos den som nu är kung. Du är ju en främling och till det landsflyktig från ditt hem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">I går kom du. Skulle jag då i dag låta dig irra omkring med oss på var färd, nu då jag själv går jag vet inte vart? Vänd tillbaka och för dina bröder tillbaka med dig. Låt nåd och pålitlighet bevisas er."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men Ittai svarade kungen och sa: "Så sant Herren lever och så sant min herre kungen lever: på den plats där min herre kungen är, där vill också din tjänare vara, det ska gälla liv eller död."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då sa David till Ittai: "Kom då och dra med." Gatiten Ittai drog med och alla sina män och alla kvinnor och barn som han hade med sig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Hela landet grät högljutt, när allt folket drog fram. Då nu kungen gick över bäcken Kidron, gick också allt folket över och tog vägen åt öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Bland de andra såg man också Sadok och alla leviterna och de bar med sig Guds förbundsark. Men de satte ner Guds ark -- varvid också Ebjatar kom dit -- till dess att allt folket hade hunnit dra fram ur staden.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då sa kungen till Sadok: "För Guds ark tillbaka in i staden. Om jag finner nåd för Herrens ögon, låter han mig komma tillbaka, så att jag igen får se honom och hans boning.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men om han säger så: 'Jag har inte behag till dig' -- se, då är jag redo. Han göre då med mig som honom täckes."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Kungen sa till prästen Sadok: "Du är ju siare. Vänd tillbaka till staden i frid. Din son Ahimaas och Ebjatars son Jonatan, båda era söner, ska följa med er.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Se, jag vill dröja vid färjställena i öknen, till dess att ett budskap kommer från er med underrättelser till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då tog Sadok och Ebjatar Guds ark tillbaka till Jerusalem och stannade där.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men David gick gråtande uppför Oljeberget med överhöljt huvud också bara fötter. Allt folket som följde med honom hade också höljt över sina huvuden och gick dit under gråt.</VERS>
   <VERS vnumber="31">När man berättade för David att Ahitofel var med bland dem som hade sammansvurit sig med Absalom, sa David: "Herre, gör Ahitofels råd till dårskap."</VERS>
   <VERS vnumber="32">När sedan David hade kommit upp på bergstoppen, där man brukade tillbe Gud, då kom arkiten Husai emot honom, med sönderriven livklädnad och med jord på sitt huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="33">David sa till honom: "Om du går med mig, så blir du mig till besvär.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men om du vänder tillbaka till staden och säger till Absalom: 'Din tjänare vill jag vara, o kung. Jag har tidigare varit din fars tjänare, men nu vill jag vara din tjänare', så kan du gagna mig med att göra Ahitofels råd om intet.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Där har du ju också prästerna Sadok och Ebjatar. Allt vad du får höra från kungens hus ska du ge vidare till prästerna Sadok och Ebjatar.</VERS>
   <VERS vnumber="36">De har ju också där sina båda söner hos sig: Sadok har Ahimaas och Ebjatar Jonatan. Genom dem kan ni sända mig bud om allt vad ni får höra."</VERS>
   <VERS vnumber="37">Så gick då Husai, Davids vän, in i staden. Jämväl Absalom drog in i Jerusalem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">När David hade gått framåt ett litet stycke från bergstoppen, då mötte honom Siba, Mefibosets tjänare, med ett par lastade åsnor, som bar två hundra bröd, ett hundra russinkakor, ett hundra fruktkakor och en vinlägel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa kungen till Siba: "Vad vill du med detta?" Siba svarade: "Åsnorna ska vara för kungens husfolk till att rida på, brödet och fruktkakorna ska tjänarna har att äta och vinet ska de törstande har att dricka i öknen."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kungen sa: "Men var är din herres son?" Siba svarade kungen: "Han är kvar i Jerusalem. För han tänkte: 'Nu ska Israels hus ge mig tillbaka min fars rike.'"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa kungen till Siba: "Se, allt vad Mefiboset äger ska vara ditt." Siba svarade: "Jag faller ner för dig. Låt mig finna nåd för dina ögon, min herre kung."</VERS>
   <VERS vnumber="5">När sedan kung David hade kommit till Bahurim, då kom därifrån ut en man som var besläktad med Sauls hus och hette Simei, Geras son. Han kom fram och for ut i förbannelser.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han kastade stenar på David och på alla kung Davids tjänare, fastän allt folket och alla hjältarna omgåvo denne, både till höger och till vänster.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Simeis ord, när han förbannade honom, var dessa: "Bort, bort, du blodsman, du ogärningsman!</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren låter nu allt Sauls hus blod komma tillbaka över dig, du som har blivit kung i hans ställe. Herren ger nu kungadömet åt din son Absalom. Se, nu har du kommit i den olycka du förtjänade, för en blodsman är du."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då sa Abisai, Serujas son, till kungen: "Varför ska den döda hunden där få förbanna min herre kungen? Låt mig gå dit och hugga huvudet av honom."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men kungen svarade: "Vad har ni med mig att göra, ni Serujas söner? Om han förbannar och om det är Herren som har bjudit honom att förbanna David, vem törs då fråga: 'Varför gör du så?'</VERS>
   <VERS vnumber="11">David sa ytterligare till Abisai och till alla sina tjänare: "Min son, han som har utgått från mitt eget liv, står mig ju efter livet. Med hur mycket mer skäl då denna benjaminit! Låt honom vara, ska han förbanna. För Herren har befallt honom det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kanhända ska Herren se till den orätt mig sker, så att Herren igen ger mig lycka, till gengäld för den förbannelse som i dag uttalas över mig."</VERS>
   <VERS vnumber="13">David gick med sina män vägen fram, under det att Simei gick längs längst berget, jämsides med honom och for ut i förbannelser och kastade stenar och grus, där han gick jämsides med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När så kungen, med allt folket som följde honom, hade kommit till Ajefim, rastade han där.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Absalom hade med allt sitt folk, Israels män, kommit till Jerusalem. Han hade då också Ahitofel med sig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När nu arkiten Husai, Davids vän, kom till Absalom, ropade Husai till Absalom: "Leve kungen! Leve kungen!"</VERS>
   <VERS vnumber="17">Absalom sa till Husai: "Är det så du visar din kärlek mot din vän? Varför har du inte följt med din vän?"</VERS>
   <VERS vnumber="18">Husai svarade Absalom: "Nej, den som Herren och detta folk och alla Israels män har utvalt, honom vill jag tillhöra och hos honom vill jag stanna.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dessutom, som ska jag tjäna? Bör jag inte tjäna inför hans son? Jo, som jag har tjänat inför din fader, så vill jag också göra det inför dig."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Absalom sa till Ahitofel: "Ge nu ett råd om vad vi ska göra."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ahitofel sa till Absalom: "Gå in till din fars bihustrur, som han har lämnat kvar för att vakta huset. Då får hela Israel höra att du har gjort dig förhatlig för din far och så styrkes modet hos alla dem som håller med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Efter det slog man upp ett tält åt Absalom ovanpå taket och så gick Absalom in till sin fars bihustrur inför hela Israels ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den tiden gällde nämligen ett råd som Ahitofel gav liksom mycket som om man hade frågat Gud till råds. Så mycket gällde vart råd av Ahitofel både för David och för Absalom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Ahitofel sa till Absalom: "Låt mig välja tolv tusen män, så vill jag bryta upp och förfölja David i natt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då kan jag komma över honom och förskräcka honom, medan han är utmattad och modlös och allt hans folk ska då ta till flykten. Sedan kan jag döda kungen, när han står där övergiven.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Efter det ska jag föra allt folket tillbaka till dig. För om det så går den man du söker, så är detta som om alla vände tillbaka. Allt folket får då frid."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Detta behagade Absalom och alla de äldste i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ändå sa Absalom: "Kalla också arkiten Husai hit, så att vi också få höra vad han har att säga.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När då Husai kom in till Absalom, sa Absalom till honom: "Så och så har Ahitofel talat. "Ska vi göra som han har sagt? Varom inte, så tala du."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Husai svarade Absalom: Det råd som Ahitofel denna gång har gett är inte gott."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Husai sa ytterligare: "Du känner din far och hans män och vet att de är hjältar och bistra som en björninna från vilken man har tagit ungarna ute på marken. Din far är ju en krigsman som inte vilar med sitt folk under natten.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Nu har han säkerligen gömt sig i någon håla eller på något annat ställe. Om nu redan i början några av folket här fölle, så skulle var och en som finge höra talas om det säga att det folk som följer Absalom har lidit ett nederlag.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och då skulle till och med den tappraste, den som hade mod som ett lejon, bli mycket förfärad. För hela Israel vet att din far är en hjälte och att de som följer honom är tappra män.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför är nu mitt råd: Låt hela Israel från Dan ända till Beer-Seba församla sig till dig, så talrikt som sanden vid havet. Själv ska du dra med i striden.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När vi så slå ihop med honom, varhelst han ska påträffas, ska vi slå ner på honom, som daggen faller över marken. Då ska inget bli kvar av honom och alla de män som är med honom</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, om han också droge sig tillbaka in i någon stad, så skulle hela Israel kasta linor omkring den staden och vi skulle dra den ner i dalen, till dess att inte minsta sten vore att finna av det.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då sa Absalom och alla Israels män: "Arkiten Husais råd är bättre än Ahitofels råd." Herren hade nämligen skickat det så, att Ahitofels goda råd gjordes om intet, för att Herren skulle låta olycka komma över Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Husai sa till prästerna Sadok och Ebjatar: "Det och det rådet har Ahitofel gett Absalom och de äldste i Israel, men jag har gett det och det rådet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så sänden nu med hast bud och låt säga David: 'Stanna inte över natten vid färjställena i öknen, utan gå hellre över, för att inte kungen och allt hans folk ska drabbas av fördärv.'"</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nu hade Jonatan och Ahimaas sitt tillhåll vid Rogelskällan och en tjänstekvinna gick dit med budskap. Sedan brukade de själva gå med budskapet till kung David. För de tordes inte gå in i staden och visa sig där.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men en gosse fick se dem och berättade det för Absalom. Då gick båda med hast sin väg och kom in i en mans hus i Bahurim, som på sin gård hade en brunn. I den stego de ned.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hans hustru tog ett skynke och bredde ut det över brunnshålet och strödde gryn på det, så att man inte kunde märka något.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då nu Absaloms tjänare kom in i huset till hustrun och frågade var Ahimaas och Jonatan voro, svarade hon dem: "De gick över bäcken där." Då sökte de, men utan att finna och vände så tillbaka till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men sedan de hade gått sin väg, stego de andra upp ur brunnen och gick med sitt budskap till kung David. De sa till David: "Bryt upp och går med hast över vattnet, för det och det rådet har Ahitofel givit, till er olycka."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då bröt David upp med allt det folk han hade hos sig och de gick över Jordan. Om morgonen, när det blev dager, saknades inte ens en, utan alla hade kommit över Jordan.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men när Ahitofel såg att man inte följde hans råd, sadlade han sin åsna och stod upp och for hem till sin stad och sedan han hade beställt om sitt hus, hängde han sig. När han var död, blev han begraven i sin fars grav.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så hade nu David kommit till Mahanaim, när Absalom med alla Israels män gick över Jordan.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men Absalom hade satt Amasa i Joabs ställe över hären. Amasa var son till en man vid namn Jitra, en israelit, som hade gått in till Abigal, Nahas dotter och Serujas, Joabs mors, syster.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Israel och Absalom slog läger i Gileads land.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men när David kom till Mahanaim, hade Sobi, Nahas son, från Rabba i Ammons barns land och Makir, Ammiels son, från Lo-Debar och Barsillai, en gileadit från Rogelim,</VERS>
   <VERS vnumber="28">låtit föra dit sängar, skålar, lerkärl, men också vete, korn, mjöl och rostade ax, liksom bönor, linsärter och annat rostat,</VERS>
   <VERS vnumber="29">därjämte honung, gräddmjölk, får och nötostar till mat åt David och hans folk. För de tänkte: "Folket är hungrigt, trött och törstigt i öknen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">David mönstrade sitt folk och satte över- och underhövitsmän över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Efter det lät David folket tåga åstad: en tredjedel under Joabs befäl, en tredjedel under Abisais, Serujas sons, Joabs broders, befäl och en tredjedel under gatiten Ittais befäl. Kungen sa till folket: "Jag vill också själv dra ut med er."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men folket svarade: "Du får inte dra ut. För om vi måste fly, aktar ingen på oss och om hälften av oss blir dödad, aktar man inte heller på oss, men du är nu så god som tio tusen av oss. Därför är det nu bättre att du står redo att komma oss till hjälp från staden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa kungen till dem: "Vad ni anser vara bäst vill jag göra." Kungen ställde sig vid sidan av porten, under det att allt folket drog ut i avdelningar på hundra och tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men kungen lät Joab, Abisai och Ittai och sa: "Var försiktig med den unge mannen Absalom." Allt folket hörde hur kungen så lät alla hövitsmännen angående Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så drog då folket ut på fältet mot Israel och striden stod i Efraims skog.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Där blev Israels folk slaget av Davids tjänare och många stupade där på den dagen: tjugo tusen man.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Striden utbredde sig över hela det området. Skogen förgjorde mer folk, än svärdet förgjorde på den dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Absalom kom i Davids tjänares väg. Absalom red då på sin mulåsna. När mulåsnan kom under en stor terebint med täta grenar, fastnade hans huvud i terebinten, så att han blev hängande mellan himmel och jord, för mulåsnan som han satt på sprang sin väg.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En man fick se det och berättade för Joab och sa: "Jag såg där borta Absalom hänga i en terebint."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då sa Joab till mannen som berättade detta för honom: "Om du såg det, varför slog du honom då inte direkt till jorden? Jag skulle då gärna har gett dig tio siklar silver och ett bälte."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men mannen svarade Joab: "Även om jag skulle få väga upp tusen siklar silver i mina händer, skulle jag ändå inte vilja sträcka ut min hand mot kungens son, för kungen lät ju dig och Abisai och Ittai, så att vi hörde det: 'Var ni alla försiktiga med den unge mannen Absalom.'</VERS>
   <VERS vnumber="13">Dessutom, om jag lömskt hade förgripit mig på hans liv, så hade du säkerligen lämnat mig i sticket, eftersom inget kan stanna kvar dolt för kungen."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Joab sa: "Jag vill inte på detta sätt förhala tiden med dig." Efter det tog han tre spjut i sin hand och stötte dem i Absaloms bröst, medan han ännu var vid liv, där han hängde under terebinten.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sedan kom tio unga män, Joabs vapendragare, ditfram och av dem blev Absalom till fullo dödad.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Joab lät stöta i basunen och folket upphörde att förfölja Israel, för Joab ville skona folket.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De tog Absalom och kastade honom i en stor grop i skogen och staplade upp ett mycket stort stenröse över honom. Men hela Israel flydde, var och en till sin hydda.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Absalom hade, medan han ännu levde, låtit resa åt sig en stod som står i Kungsdalen. För han tänkte: "Jag har ingen son som kan bevara mitt namns åminnelse. Den stoden hade han uppkallat efter sitt namn och den heter fortfarande Absaloms minnesvård.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ahimaas, Sadoks son, sa: "Låt mig skynda iväg och ropa ut för kungen glädjebudskapet att Herren har dömt honom fri från hans fienders hand."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men Joab svarade honom: "I dag blir du ingen glädjebudbärare. En annan dag ska du ropa ut glädjebudskap, men denna dag ropar ut du inte något glädjebudskap, eftersom nu kungens son är död."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Efter det sa Joab till en etiopier: "Gå och berätta för kungen vad du har sett." Då föll etiopiern ner för Joab och skyndade på det iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men Ahimaas, Sadoks son. Sade ännu en gång till Joab: "Låt också mig, vad än ska ske, få skynda iväg, efter etiopiern." Joab sa: "Varför vill du skynda iväg, min son, då detta ju inte kan vara ett glädjebudskap som skaffar dig någon lön?"</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han svarade: "Vad än ska ske vill jag skynda iväg." Då sa han till honom: "Så skynda då." Ahimaas skyndade iväg och tog vägen över Jordanslätten och hann om etiopiern.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Under tiden satt David inne i porten. Väktaren gick upp på porttaket invid muren. När han där lyfte upp sina ögon, fick han se en man komma ensam springande.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Väktaren ropade och förkunnade det för kungen. Då sa kungen: "Är han ensam, så har han ett glädjebudskap att kungöra." Han kom allt närmare.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Efter det fick väktaren se en annan man komma springande. Då ropade väktaren till portvaktaren och sa: "Nu ser jag igen en man komma ensam springande." Kungen sa: "Han är också en glädjebudbärare."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Väktaren sa: "Efter sitt sätt att springa tyckes mig den förste vara Ahimaas, Sadoks son." Då sa kungen: "Det är en god man. Han kommer säkerligen med ett gott glädjebudskap."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ahimaas ropade och sa till kungen: "Allt väl!" Efter det föll han ner till Jorden på sitt ansikte inför kungen och sa: "Lovad ska vara Herren, din Gud, som har prisgivit de människor som hade upplyft sin hand mot min herre kungen!"</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då frågade kungen: "Står det väl till med den unge mannen Absalom?" Ahimaas svarade: "Jag såg en stor hop folk, när Joab avsände kungens andre tjänare och mig, din tjänare. Men jag vet inte vad det var."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Kungen sa: "Gå åt sidan och ställ dig där." Då gick han åt sidan och blev stående där</VERS>
   <VERS vnumber="31">Just då kom etiopiern. Etiopiern sa: "Mottag, min herre kung, det glädjebudskapet att Herren i dag har dömt dig fri från alla de mäns hand, som har rest sig upp mot dig."</VERS>
   <VERS vnumber="32">Kungen frågade etiopiern: "Står det väl till med den unge mannen Absalom?" Etiopiern svarade: "Låt det så gå med min herre kungens fiender och med alla som reser sig upp mot dig för att göra dig ont, som det har gått med den unge mannen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då blev kungen häftigt upprörd och gick upp i salen över porten och grät. Under det att han gick, ropade han så: "Min son Absalom, min son, min son Absalom! Ack, att jag hade fått dö i ditt ställe! Absalom, min son, min son!"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">Det blev berättat för Joab att kungen grät och sörjde Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Segern blev på den dagen förbytt till sorg för allt folket, eftersom folket på den dagen fick höra sägas att kungen var bedrövad för sin sons skull.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Folket smög sig på den dagen in i staden, som människor pläga göra, vilka har vanärat sig, genom det, att de har flytt under striden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men kungen hade skylt sitt ansikte. Kungen klagade med hög röst: "Min son Absalom! Absalom, min son, min son!"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då gick Joab in i huset till kungen och sa: "Du kommer i dag alla dina tjänares ansikten att rodna av skam, fastän de i dag har räddat både ditt eget liv och dina söners och döttrars liv och dina hustrurs liv och dina bihustrurs liv.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För du älskar ju dem som hatar dig och hatar dem som älskar dig. I dag har du nämligen gjort känt att dina hövitsmän och tjänare är inget for dig, för i dag märker jag, att om Absalom vore vid liv, men alla vi andra i dag hade omkommit, så skulle detta har varit dig mer till behag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men stå nu upp och gå ut och tala vänligt med dina tjänare. För jag svär vid Herren, att om du inte gör det, så ska inte en enda man stanna kvar hos dig över denna natt och detta ska för dig bli en större olycka än alla de olyckor som har övergått dig från din ungdom ända till nu."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då stod kungen upp och satte sig i porten. Man gjorde känt för allt folket och sa: "Kungen sitter nu i porten." Då kom allt folket inför kungen. Men Israel hade flytt, var och en till sin hydda.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Allt folket i alla Israels stammar började efter det förebrå varandra och säga: "Kungen har räddat oss från vara fienders hand och hjälpt oss från filistéernas hand och nu har han behövt fly ur landet för Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Absalom, som vi hade smort till kung över oss, har blivit dödad i striden. Varför säger ni då inte ett ord om att föra kungen tillbaka?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Under tiden hade kung David sänt bud till prästerna Sadok och Ebjatar och låtit säga: "Talen så till de äldste i Juda: 'Varför ska ni vara de sista att hämta kungen tillbaka hem? För vad hela Israel talar har redan kommit för kungen, där han bor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ni är ju mina bröder, ni är ju mitt kött och ben. Varför ska ni då vara de sista att hämta kungen tillbaka?'</VERS>
   <VERS vnumber="13">Till Amasa ska ni säga: 'Är du inte mitt kött och ben? Gud straffe mig nu och framgent, om du inte för all din tid ska bli härhövitsman hos mig i Joabs ställe.'"</VERS>
   <VERS vnumber="14">Härigenom vann han alla Juda mäns hjärtan utan undantag, så att de skickade detta budskap till kungen: "Vänd tillbaka, du själv med alla dina tjänare."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då vände kungen tillbaka och kom till Jordan. Men Juda hade kommit till Gilgal för att möta kungen och föra kungen över Jordan.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Också Simei, Geras son, benjaminiten, som var från Bahurim, skyndade sig och drog ner med Juda män for att möta kung David.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Med honom följde tusen man från Benjamin, liksom Siba, som hade varit tjänare i Sauls hus och hans femton söner och tjugo tjänare. Dessa hade nu hastat ner till Jordan före kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Färjan gick över för att överföra kungens familj och för att användas efter hans gottfinnande. Men Simei, Geras son, föll ner inför kungen, när han skulle fara över Jordan,</VERS>
   <VERS vnumber="19">och sa till kungen: "Låt min herre inte tillräkna mig min missgärning och inte tänka på hur illa din tjänare gjorde på den dag då min herre kungen drog ut från Jerusalem. Låt kungen inte tänka på det.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För din tjänare inser att jag då försyndade mig. Därför har jag nu i dag först av hela Josefs hus kommit hit för att möta min herre kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då tog Abisai, Serujas son, till orda och sa: "Skulle inte Simei dödas för detta? Han har ju förbannat Herrens smorde."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men David svarade: "Vad har ni med mig att göra, ni Serujas söner, eftersom ni i dag är mig till hinders? Skulle väl i dag någon dödas i Israel? Vet jag då inte att jag i dag har blivit kung över Israel?"</VERS>
   <VERS vnumber="23">Efter det sa kungen till Simei: "Du ska inte dö." Kungen gav honom sin ed på det.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Mefiboset, Sauls son, hade också kommit ner för att möta kungen. Han hade varken ansat sina fötter eller sitt skägg, inte heller hade han låtit två sina kläder allt från den dag då kungen drog bort, ända till den dag då han kom igen i frid.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När han nu kom till Jerusalem för att möta kungen, sa kungen till honom: "Varför följde du inte med mig, Mefiboset?"</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han svarade: "Min herre kung, min tjänare bedrog mig. För din tjänare sa: 'Jag vill sadla min åsna och sätta mig på den och så resa till kungen'. Din tjänare är ju halt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men han har förtalat din tjänare hos min herre kungen. Min herre kungen är ju dock som Guds ängel. Så gör nu vad du vill.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För hela min fars hus förtjänade inget annat än döden av min herre kungen och ändå lät du din tjänare sitta bland dem som få äta vid ditt bord. Vad har jag då rätt att ytterligare begära och som kan jag väl ytterligare ropa till kungen?"</VERS>
   <VERS vnumber="29">Kungen sa till honom: "Varför ordar du ytterligare härom? Jag säger att du och Siba ska dela jordagodset."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då sa Mefiboset till kungen: "Han ska gärna ta alltsammans, sedan nu min herre kungen har kommit hem igen i frid."</VERS>
   <VERS vnumber="31">Gileaditen Barsillai hade också farit ner från Rogelim och drog sedan med kungen till Jordan, för att få ledsaga honom över Jordan.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Barsillai var då mycket gammal: åttio år. Han hade sörjt för kungens behov, medan han uppehöll sig i Mahanaim, för han var en mycket rik man.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Kungen sa nu till Barsillai: "Du ska dra med mig, så ska jag sörja för dina behov hemma hos mig i Jerusalem."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men Barsillai svarade kungen: "Hur många år kan jag väl ännu har att leva, eftersom jag skulle följa med kungen upp till Jerusalem?</VERS>
   <VERS vnumber="35">Jag är nu åttio år gammal. Kan jag då känna skillnad mellan bättre och sämre, eller har väl din tjänare någon smak för vad jag äter eller för vad jag dricker? Eller kan jag ännu njuta av att höra sångare och sångerskor sjunga? Varför skulle din tjänare då ytterligare bli min herre kungen till besvär?</VERS>
   <VERS vnumber="36">Bara för en stund vill din tjänare fara med kungen över Jordan. Varför skulle väl kungen ge mig en sådan vedergällning?</VERS>
   <VERS vnumber="37">Låt din tjänare vända tillbaka, så att jag får dö i min stad, där jag har min fars och min mors grav. Men se här är din tjänare Kimham, låt honom få dra med min herre kungen. Gör för honom vad du vill."</VERS>
   <VERS vnumber="38">Då sa kungen: "Så ska då Kimham dra med mig och jag ska göra för honom vad du vill. Allt vad du begär av mig ska jag göra dig."</VERS>
   <VERS vnumber="39">Efter det gick allt folket över Jordan och kungen själv gick också över. Kungen kysste Barsillai och tog avsked av honom. Sedan vände han tillbaka hem igen.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Så drog nu kungen till Gilgal och Kimham följde med honom, men också allt Juda folk. De och hälften av Israels folk, tog kungen ditöver.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Men då kom alla de övriga israeliterna till kungen och sa till honom: "Varför har våra bröder, Juda män, fått i hemlighet bemäktiga sig dig och föra kungen och hans familj, också med alla Davids män, över Jordan?"</VERS>
   <VERS vnumber="42">Alla Juda män svarade Israels män: "Kungen står ju oss närmast. Varför vredgens ni då häröver? Har vi levt på kungen eller skaffat oss någon vinning genom honom?"</VERS>
   <VERS vnumber="43">Då svarade Israels män Juda män och sa: "Tio gånger större del än ni har vi i den som är kung, alltså också i David. Varför har ni då ringaktat oss? Voro inte vi de som först talade om att hämta vår kung tillbaka?" Men Juda män lät ännu hårdare ord falla än Israels män.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">Nu var det så att där fanns en illasinnad man vid namn Seba, Bikris son, en benjaminit. Han stötte i basun och sa: "Vi har ingen del i David och ingen arvslott i Isais son. Israel ska åka hem, var och en till sin hydda."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då övergav alla Israels män David och följde Seba, Bikris son. Men Juda män höll sig till sin kung och följde honom från Jordan ända till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så kom David hem igen till Jerusalem. Kungen tog då de tio bihustrur som han hade lämnat kvar för att vakta huset och satte in dem i ett särskilt hus till att där förvaras. Han gav dem underhåll, men gick inte in till dem. Där förblev de nu instängda till sin dödsdag och levde redan under hans livstid som änkor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kungen sa till Amasa: "Båda upp åt mig Juda män i tre dagar och inställ dig sedan själv här."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Amasa begav sig då iväg för att uppbåda Juda. Men när han dröjde utöver den tid som hade blivit honom förelagd,</VERS>
   <VERS vnumber="6">sade David till Abisai: "Nu kommer Seba, Bikris son, att bli farligare för oss än Absalom. Ta du din herres tjänare och sätt efter honom, så att han inte bemäktigar sig några befästa städer och tillfogar oss för stor skada."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Alltså drog Joabs män också med keretéerna och peletéerna och alla hjältarna ut efter honom. De drog ut från Jerusalem för att sätta efter Seba, Bikris son.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men när de hade hunnit till den stora stenen vid Gibeon, kom Amasa emot dem. Joab var då klädd i livrocken som brukade utgöra hans dräkt och ovanpå den hade han ett bälte, med ett svärd i skidan, bundet över sina höfter. Men när han gick fram, föll det ut.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Joab sa till Amasa: "Står det väl till med dig, min broder?" Så fattade Joab Amasa i skägget med högra handen som för att kyssa honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då Amasa inte tog sig till vara för det svärd som Joab hade i sin andra hand, gav han honom genom en stöt i underlivet, så att hans inälvor rann ut på jorden. Så dog han, utan att den andre behövde ge honom någon ytterligare stöt. Efter det fortsatte Joab och hans bror Abisai att förfölja Seba, Bikris son.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men en av Joabs tjänare stod kvar därbredvid och ropade: "Var och en som är Joabs vän och håller med David, han ska följa efter Joab."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Nu låg Amasa sölad i sitt blod mitt på vägen. Mannen såg allt folket stannade. Då tog han Amasa undan från vägen in på åkern och kastade ett kläde över honom, eftersom han såg hur alla de som kom därförbi stannade.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så snart han var bortskaffad från vägen, drog alla förbi och följde Joab för att sätta efter Seba, Bikris son.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han drog emellertid genom alla Israels stammar till Abel och Bet-Maaka och genom hela Habberim. Folk samlade sig och följde honom ända ditin.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men de kom och belägrade honom där i Abel vid Bet-Hammaaka och kastade upp mot staden en vall, som reste sig inemot yttermuren. Allt Joabs folk arbetade på att förstöra muren och kullstöta den.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då ropade en klok kvinna från staden: "Hör! Hör! Säg till Joab att han kommer hit, så att jag får tala med honom."</VERS>
   <VERS vnumber="17">När han då kom fram till kvinnan, frågade hon: "Är du Joab?" Han svarade: "Ja." Hon sa till honom: "Hör din tjänarinnas ord." Han svarade: "Jag hör."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då sa hon: "Fordom brukade man säga så: 'I Abel ska man fråga till råds'. Sedan kunde man utföra sina planer.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vi är de fridsammaste och trognaste i Israel och du söker att förgöra en stad som är en mor i Israel. Varför vill du förstöra Herrens arvedel?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Joab svarade och sa: "Bort det, bort det, att jag skulle vilja förstöra och fördärva!</VERS>
   <VERS vnumber="21">Det är inte så, utan en man från Efraims bergsbygd vid namn Seba, Bikris son, har rest sig upp mot kung David. Utlämna bara honom, så vill jag dra bort från staden." Kvinnan svarade Joab: "Hans huvud ska direkt bli utkastat till dig över muren."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Sedan vände sig kvinnan med sitt kloka råd till allt folket och de höggo huvudet av Seba, Bikris son och kastade ut det till Joab. Då stötte han i basunen och krigsfolket skingrade sig och drog bort från staden, var och en till sin hydda. Joab vände tillbaka till kungen i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Joab hade nu befälet över hela krigshären i Israel och Benaja, Jojadas son, hade befälet över keretéerna och peletéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Adoram hade uppsikten över de allmänna arbetena och Josafat, Ahiluds son, var kansler.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Seja var sekreterare och Sadok och Ebjatar var präster.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Dessutom var också jairiten Ira präst hos David.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Men under Davids tid uppstod en hungersnöd, som varade oavbrutet i tre år. Då sökte David Herrens ansikte. Herren svarade: "För Sauls och hans blodbefläckade hus skull händer detta, för att han dödade gibeoniterna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då kallade kungen till sig gibeoniterna och talade med dem. Men gibeoniterna var inte israeliter, utan en kvarleva av amoréerna och fastän Israels barn hade gett dem sin ed, hade Saul, i sin nitälskan för Israels barn och för Juda, försökt att nedgöra dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David sa nu till gibeoniterna: "Vad ska jag göra för er och varmed ska jag bringa försoning, så att ni välsignen Herrens arvedel?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gibeoniterna svarade honom: "Vi fordra inte silver och guld av Saul och hans hus, inte heller har vi rätt att döda någon man i Israel." Han frågade: "Vad begären ni då att jag ska göra för er?"</VERS>
   <VERS vnumber="5">De svarade kungen: "Den man som ville förgöra oss och som stämplade mot oss, för att vi skulle bli utrotade och inte mer har bestånd någonstädes i Israels land,</VERS>
   <VERS vnumber="6">av hans söner ska sju utlämnas till oss, så att vi få upphänga dem för Herren i Sauls, Herrens utvaldes, Gibea." Kungen sa: "Jag ska utlämna dem."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men kungen skonade Mefiboset, Sauls son Jonatans son, för den ed vid Herren, som de, David och Jonatan, Sauls son, hade svurit varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Däremot tog kungen de två söner, Armoni och Mefiboset, som Rispa, Ajas dotter, hade fött åt Saul och de fem söner som Mikal, Sauls dotter, hade fött åt meholatiten Adriel, Barsillais son</VERS>
   <VERS vnumber="9">och överlämnade dem åt gibeoniterna och dessa upphängde dem på berget inför Herren, så att de omkommo, alla sju på en gång. Det var under de första skördedagarna, när kornskörden begynte, som de blev dödade.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då tog Rispa, Ajas dotter, sin sorgdräkt och hade den till sitt läger ovanpå klippan från det att skördar begynte, ända till dess att vattnet strömmade ner över dem från himmelen. Hon tillät inte himmelens fåglar att slå ner på dem om dagen, inte heller markens vilda djur att göra det om natten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När det blev berättat för David vad Rispa, Ajas dotter, Sauls bihustru, hade gjort</VERS>
   <VERS vnumber="12">begav sig David iväg och hämtade Sauls och hans son Jonatans ben från borgarna i Jabes i Gilead. Dessa hade nämligen i hemlighet tagit deras kroppar bort från den öppna platsen i Bet-San, där filistéerna hade hängt upp dem, när filistéerna slog Saul på Gilboa.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då han hade fört Sauls och hans son Jonatans ben upp därifrån, samlade man också ihop de upphängdas ben.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sedan begravde man Sauls och hans son Jonatans ben i Benjamins land, i Sela, i hans far Kis grav. Man gjorde allt vad kungen hade bjudit. Efter det hörde Gud landets bön.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Åter uppstod krig mellan filistéerna och Israel. David drog ner med sina tjänare och de krigade mot filistéerna. Men David blev trött.</VERS>
   <VERS vnumber="16">och Jisbo-Benob, en av rafaéernas avkomlingar, vilkens lans vägde tre hundra siklar koppar och som var iklädd en ny rustning, tänkte då döda David.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men Abisai, Serujas son, kom honom till hjälp och slog filistéen till döds. Då besvuro Davids män honom att han inte mer skulle dra ut med dem i striden, så att han inte utsläckte Israels lampa.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Efter det stod igen en strid med filistéerna vid Gob. Husatiten Sibbekai slog då ner Saf, en av rafaéernas avkomlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Åter stod en strid med filistéerna vid Gob. Elhanan, Jaare-Oregims son, betlehemiten, slog då ner gatiten Goljat, som hade ett spjut vars skaft liknade en vävbom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Åter stod en strid vid Gat. Där var en reslig man som hade sex fingrar på var hand och sex tår på var fot, eller tillsammans tjugofyra. Han var också en avkomling av rafaéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han smädade Israel. Då blev han nedgjord av Jonatan, son till Simeai, Davids bror.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Dessa fyra var avkomlingar av rafaéerna i Gat. De föll för Davids och hans tjänares hand.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">David talade till Herren denna sångs ord, när Herren hade räddat honom från alla hans fienders hand och från Sauls hand.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han sa: Herre, du mitt bergfäste, min borg och min räddare,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gud, du min klippa, till vilken jag tar min tillflykt, min sköld och min frälsnings horn, mitt skyddsmur och min tillflykt, min frälsare, du som frälsar mig från våldet!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren, den högtlovade, åkallar jag och från mina fiender blir jag räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För dödens bränningar omvärvde mig, fördärvets strömmar förskräckte mig,</VERS>
   <VERS vnumber="6">dödsrikets band omslöto mig, dödens snaror föll över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men jag åkallade Herren i min nöd, ja, jag gick med min åkallan till min Gud. Han hörde från sin himmelska boning min röst och mitt rop kom till hans öron.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då skalv jorden och bävade, himmelens grundvalar darrade. De skakades, för hans ilska var upptänd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Rök steg upp från hans näsa och förtärande eld från hans mun, eldsglöd ljungade från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sänkte himlen och for ner och töcken var under hans fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han for på keruben och flög, han sågs komma på vindens vingar</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han gjorde mörker till en hydda som omslöt honom: vattenhopar, tjocka moln.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ur glansen framför honom ljungade eldsglöd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Herren dundrade från himlen den Högste lät höra sin röst.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han sköt pilar och förskingrade dem, ljungeld och förvirrade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Havets bäddar kom i dagen, jordens grundvalar blottades, för Herrens näpst, för hans vredes stormvind.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han räckte ut sin hand från höjden och fattade mig, han drog mig upp ur de stora vattnen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han räddade mig från min starke fiende, från mina ovänner, för de var mig övermäktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De överföllo mig på min olyckas dag, men Herren blev mitt stöd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han tog mig ut på rymlig plats han räddade mig, för han hade behag till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Herren lönar mig efter min rättfärdighet. Efter mina händers renhet betalar han mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För jag höll mig på Herrens vägar och avföll inte från min Gud i ogudaktighet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">nej, alla hans rätter hade jag för ögonen och från hans stadgar vek jag inte av.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så var jag ostraffbar för honom och tog mig till vara för missgärning.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Därför vedergällde mig Herren efter min rättfärdighet, efter min renhet inför hans ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Mot den fromme bevisar du dig from, mot en ostraffbar hjälte bevisar du dig ostrafflig.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Mot den rene bevisar du dig ren, men mot den vrånge bevisar du dig avog.</VERS>
   <VERS vnumber="28">och du frälsar ett betryckt folk, men dina ögon är emot de stolta, till att ödmjuka dem.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ja, du, Herre, är min lampa. För Herren gör mitt mörker ljust.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ja, med dig kan jag nedslå härskaror, med min Gud stormar jag murar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Guds väg är ostrafflig, Herrens tal är luttrat. En sköld är han för alla som ta sin tillflykt till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="32">För vem är Gud förutom Herren och vem är en klippa förutom vår Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="33">Gud, du som var mitt starka skyddsmur och ledde den ostrafflige på hans väg,</VERS>
   <VERS vnumber="34">du som gjorde hans fötter som hindens och ställde mig på mina höjder,</VERS>
   <VERS vnumber="35">du som lärde mina händer att kriga och mina armar att spänna kopparbågen!</VERS>
   <VERS vnumber="36">Du gav mig din frälsnings sköld och din bönhörelse gjorde mig stor,</VERS>
   <VERS vnumber="37">du skaffade rum för mina steg, där jag gick och mina fötter vacklade inte.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Jag förföljde mina fiender och förgjorde dem. Jag vände inte tillbaka, innan jag hade gjort ände på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Ja, jag gjorde ände på dem och slog dem, så att de inte mer reste sig. De föll under mina fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Du omgjordade mig med kraft till striden, du böjde mina motståndare under mig.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Mina fiender drev du på flykten för mig, dem som hatade mig förgjorde jag.</VERS>
   <VERS vnumber="42">De såg sig omkring, men det fanns ingen som frälste. Efter Herren, men han svarade dem inte.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Jag stötte dem sönder till stoft på jorden, jag krossade och förtrampade dem som orenlighet på gatan.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Du räddade mig ur mitt folks strider, du bevarade mig till ett huvud över hedningar. Folkslag som jag inte kände blev mina tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Främlingar visade mig underdånighet. Vid blotta ryktet hörsammade de mig.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Ja, främlingarnas mod vissnade bort. De omgjordade sig och övergav sina borgar.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Herren lever! Lovad ska vara min klippa, upphöjd ska vara Gud, min frälsnings klippa!</VERS>
   <VERS vnumber="48">Gud, som har gett mig hämnd och lagt folken under mig.</VERS>
   <VERS vnumber="49">du som har fört mig ut från mina fiender och upphöjt mig över mina motståndare, räddat mig från våldets man!</VERS>
   <VERS vnumber="50">Därför vill jag tacka dig, Herre, bland hedningarna och lovsjunga ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="51">För du ger din kung stor seger och gör nåd mot din smorde, mot David och hans säd till oändlig tid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">Dessa var Davids sista ord: Så säger David, Isais son, så säger den man som blev högt upphöjd, Jakobs Guds smorde, Israels ljuvlige sångare:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herrens Ande har talat genom mig och hans ord är på min tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Israels Gud har så sagt, Israels klippa har så talat till mig: "Den som bestämmer över människorna rätt, den som bestämmer i Guds fruktan,</VERS>
   <VERS vnumber="4">han är lik morgonens ljus, när solen går upp, en morgon utan moln, då jorden grönskar genom solsken efter regn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, är det inte så med mitt hus inför Gud? Han har ju upprättat med mig ett oändligt förbund, i allo bestämt och betryggat. Ja, visst ska han låta all räddning och glädje växa upp åt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men de onda är alla liksom bortkastade törnen, som man inte vill ta i med handen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Måste man röra vid dem, så rustar man sig med järn och med spjutskaft och bränner sedan upp dem i eld på stället.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dessa är namnen på Davids hjältar: Joseb-Bassebet, en takemonit, den förnämste bland kämparna, han som svängde sitt spjut över åtta hundra som hade blivit slagna på en gång.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Näst honom kom Eleasar, son till Dodi, son till en ahoait. Han var en av de tre hjältar som var med David, när de blev smädade av filistéerna, som där hade församlat sig till strid. Israels män drog sig då tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men han höll stånd och högg in på filistéerna, till dess att hans hand blev så trött att den var som faststelnad vid svärdet. Herren beredde så en stor seger på den dagen. Sedan hade folket bara att vända om och följa med honom för att plundra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Efter honom kom Samma, son till Age, en hararit. En gång hade filistéerna församlat sig, så att de utgjorde en hel skara. Där var ett åkerstycke, fullt med linsärter. Folket flydde för filistéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då ställde han sig mitt på åkerstycket och försvarade det och slog filistéerna. Herren beredde så en stor seger.</VERS>
   <VERS vnumber="13">En gång drog tre av de trettio förnämsta männen ner och kom vid skördetiden till David vid Adullams grotta, medan en skara filistéer var lägrad i Refaimsdalen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men David var då på borgen, under det att en filisteisk utpost fanns i Bet-Lehem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">David greps av begär och sa: "Ack att någon ville ge mig vatten att dricka från brunnen vid Bet-Lehems stadsport!"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då bröt de tre hjältarna sig igenom filistéernas läger och hämtade vatten ur brunnen vid Bet-Lehems stadsport och tog det och bar det till David. Men han ville inte dricka det, utan göt ut det som ett drickoffer åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han sa nämligen: "Bort det, Herre, att jag skulle göra detta! Skulle jag dricka de mäns blod, som gick iväg med fara för sina liv?" Han ville inte dricka det. Sådana saker hade de tre hjältarna gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Abisai, bror till Joab, Serujas son, var den förnämste av tre andra. Han svängde en gång sitt spjut över tre hundra som hade blivit slagna. Han hade ett stort namn bland de tre.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han var visserligen mer ansedd än någon annan i detta tretal och han var de andras hövitsman, men upp till de tre första kom han dock inte.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Benaja, son till Jojada, som var son till en tapper, segerrik man från Kabseel. Han slog ner de två Arielerna i Moab och det var han som en snövädersdag steg ner och slog ihjäl lejonet i brunnen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han slog också ner den egyptiske mannen som var så ansenlig att skåda. Fastän egyptiern hade ett spjut i handen, gick han ner mot honom, väpnad bara med sin stav. Han ryckte spjutet ur egyptierns hand och dödade honom med hans eget spjut.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Sådana saker hade Benaja, Jojadas son, gjort. Han hade ett stort namn bland de tre hjältarna.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han var mer ansedd än någon av de trettio, men upp till de tre första kom han inte. David insatte honom i sin livvakt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Till de trettio hörde: Asael, Joabs bror. Elhanan, Dodos son, från Bet-Lehem.</VERS>
   <VERS vnumber="25">haroditen Samma. Haroditen Elika.</VERS>
   <VERS vnumber="26">peletiten Heles. Tekoaiten Ira, Ickes son.</VERS>
   <VERS vnumber="27">anatotiten Abieser. Husatiten Mebunnai.</VERS>
   <VERS vnumber="28">ahoaiten Salmon. Netofatiten Maherai.</VERS>
   <VERS vnumber="29">netofatiten Heleb, Baanas son. Ittai, Ribais son, från Gibea i Benjamins barns stam.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Benaja, en pirgatonit. Hiddai från Gaas dalar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">arabatiten Abi-Albon. Barhumiten Asmavet.</VERS>
   <VERS vnumber="32">saalboniten Eljaba. Bene-Jasen. Jonatan.</VERS>
   <VERS vnumber="33">harariten Samma. Arariten Ahiam, Sarars son.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Elifelet, son till Ahasbai, maakatitens son. Giloniten Eliam, Ahitofels son.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Hesro från Karmel. Arabiten Paarai.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Jigeal, Natans son, från Soba. Gaditen Bani.</VERS>
   <VERS vnumber="37">ammoniten Selek. Beerotiten Naharai, vapendragare åt Joab, Serujas son.</VERS>
   <VERS vnumber="38">jeteriten Ira. Jeteriten Gareb.</VERS>
   <VERS vnumber="39">hetiten Uria. Tillsammans utgjorde de trettiosju.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Men Herrens ilska upptändes igen mot Israel, så att han uppeggade David mot dem och sa: "Gå iväg och räkna Israel och Juda."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa kungen till Joab, hövitsmannen för hans här: "Far igenom alla Israels stammar, från Dan ända till Beer-Seba och anställen en folkräkning, så att jag får vet hur stor folkmängden är."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Joab svarade kungen: "Låt Herren, din Gud, föröka detta folk hundrafalt, hur talrikt det än är och ska min herre kungen få se detta med egna ögon. Men varför har min herre kungen fått lust till sådant?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ändå blev kungens befallning gällande, trots Joab och härens andra hövitsmän. Alltså drog Joab och härens andra hövitsmän ut i kungens tjänst för att anställa folkräkning i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De gick över Jordan och slog läger vid Aroer, på högra sidan om staden i Gads dal och åt Jaeser till.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därifrån kom de till Gilead och Tatim-Hodsis land. Sedan kom de till Dan-Jaan och så runt omkring till Sidon.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Efter det kom de till Tyrus befästningar och till hivéernas och kananéernas alla städer. Slutligen drog de till Beer-Seba i Juda sydland.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Sedan de så hade farit igenom hela landet, kom de efter nio månader och tjugo dagar hem till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Joab uppgav för kungen vilken slutsumma folkräkningen utvisade: i Israel fanns åtta hundra tusen stridbara, svärdbeväpnade män och Juda män var fem hundra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Davids samvete slog honom, sedan han hade låtit räkna folket och David sa till Herren: "Jag har syndat storligen i vad jag har gjort. Men tillgiv nu, Herre, din tjänares missgärning, för jag har handlat mycket dåraktigt."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då nu David stod upp om morgonen, hade Herrens ord kommit till profeten Gad, Davids siare. Han hade sagt:</VERS>
   <VERS vnumber="12">"Gå och tala till David: Så säger Herren: Tre saker förelägger jag dig. Välj bland dem ut åt dig ett som du vill att jag ska göra dig."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då gick Gad in till David och förkunnade detta för honom. Han sa till honom: "Vill du att hungersnöd under sju år ska komma i ditt land? Eller att du i tre månader ska behöva fly för dina ovänner, medan de förfölja dig? Eller att pest i tre dagar ska hemsöka ditt land? Betänk nu och tänka på vilket svar jag ska ge honom som har sänt mig."</VERS>
   <VERS vnumber="14">David svarade Gad: "Jag är i stor vånda. Men låt oss då falla i Herrens hand, för hans medlidande är stor. I människohand vill jag inte falla."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så lät då Herren pest komma i Israel, från morgonen fram till den bestämda tiden. Därunder dogo av folket, från Dan ända till Beer-Seba, sjuttio tusen män.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men när ängeln räckte ut sin hand över Jerusalem för att fördärva det, ångrade Herren det onda och han sa till ängeln, folkets fördärvare: "Det är nog. Dra nu din hand tillbaka." Herrens ängel var då vid jebuséen Araunas tröskplats.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men när David fick se ängeln som slog folket, sa han till Herren så: "Det är ju jag som har syndat, det är jag som har gjort illa. Men dessa, min hjord, vad har de gjort? Låt din hand vända sig mot mig och min fars hus."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Gad kom till David samma dag och sa till honom: "Gå iväg och res ett altare åt Herren på jebuséen Araunas tröskplats."</VERS>
   <VERS vnumber="19">David gick iväg efter Gads ord, som Herren hade bjudit.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När Arauna nu blickade ut och fick se att kungen och hans tjänare kom till honom, gick han ut och föll ner till jorden på sitt ansikte för kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Arauna sa: "Varför kommer min herre kungen till sin tjänare?" David svarade: "För att köpa tröskplatsen av dig och där bygga ett altare åt Herren. Låt så hemsökelsen upphöra bland folket."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då sa Arauna till David: "Min herre kungen tage till sitt offer vad honom täckes. Se här är fäkreaturen till brännoffer och här är tröskvagnarna och fäkreaturens ok, till ved.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Alltsammans, o kung, ger Arauna åt kungen." Arauna sa ytterligare till kungen: "Låt Herren, din Gud, vara dig nådig."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men kungen svarade Arauna: "Nej, jag vill köpa det av dig för ett bestämt pris. För jag vill inte offra åt Herren, min Gud, brännoffer som jag har fått för intet." David köpte tröskplatsen och fäkreaturen för femtio siklar silver.</VERS>
   <VERS vnumber="25">David byggde där ett altare åt Herren och offrade brännoffer och tackoffer. Herren lyssnade till landets bön och hemsökelsen upphörde bland Israel.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 