<BIBLEBOOK bname="1 Chronik" bnumber="13" bsname="Första Krönikeboken">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Adam, Set, Enos,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kenan, Mahalalel, Jered,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hanok, Metusela, Lemek,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Noa, Sem, Ham och Jafet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jafets söner var Gomer, Magog, Madai, Javan, Tubal, Mesek och Tiras.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Gomers söner var Askenas, Difat och Togarma.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Javans söner var Elisa och Tarsisa, kittéerna och rodanéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hams söner var Kus, Misraim, Put och Kanaan.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Kus söner var Seba, Havila, Sabta, Raema och Sabteka. Raemas söner var Saba och Dedan.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Kus födde Nimrod. Han var den förste som upprättade ett välde på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Misraim födde ludéerna, anaméerna, lehabéerna, naftuhéerna,</VERS>
   <VERS vnumber="12">patroséerna, kasluhéerna, från vilka filistéerna har kommit och kaftoréerna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Kanaan födde Sidon, som var hans förstfödde och Het,</VERS>
   <VERS vnumber="14">så också jebuséerna, amoréerna och girgaséerna,</VERS>
   <VERS vnumber="15">hivéerna, arkéerna, sinéerna,</VERS>
   <VERS vnumber="16">arvadéerna, semaréerna och hamatéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sems söner var Elam, Assur, Arpaksad, Lud och Aram, men också Us, Hul, Geter och Mesek.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Arpaksad födde Sela och Sela födde Eber.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men åt Eber föddes två söner. Den ene hette Peleg, för i hans tid blev jorden fördelad. Hans bror hette Joktan.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Joktan födde Almodad, Selef, Hasarmavet, Jera,</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hadoram, Usal, Dikla,</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ebal, Abimael, Saba,</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ofir, Havila och Jobab. Alla dessa var Joktans söner.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sem, Arpaksad, Sela,</VERS>
   <VERS vnumber="25">Eber, Peleg, Regu,</VERS>
   <VERS vnumber="26">Serug, Nahor, Tera,</VERS>
   <VERS vnumber="27">Abram, det är Abraham</VERS>
   <VERS vnumber="28">Abrahams söner var Isak och Ismael.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Detta är deras släkttavla: Nebajot, Ismaels förstfödde, vidare Kedar, Adbeel och Mibsam,</VERS>
   <VERS vnumber="30">Misma och Duma, Massa, Hadad och Tema,</VERS>
   <VERS vnumber="31">Jetur, Nafis och Kedma. Dessa var Ismaels söner.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De söner som Ketura, Abrahams bihustru, födde var Simran, Joksan, Medan, Midjan, Jisbak och Sua. Joksans söner var Saba och Dedan.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Midjans söner var Efa, Efer, Hanok, Abida och Eldaa. Alla dessa var Keturas söner.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Abraham födde Isak. Isaks söner var Esau och Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Esaus söner var Elifas, Reguel, Jeus, Jaelam och Kora.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Elifas söner var Teman och Omar, Sefi och Gaetam, Kenas, Timna och Amalek</VERS>
   <VERS vnumber="37">Reguels söner var Nahat, Sera, Samma och Missa.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men Seirs söner var Lotan, Sobal, Sibeon, Ana, Dison, Eser och Disan.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Lotans söner var Hori och Homam. Lotans syster var Timna.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Sobals söner var Aljan, Manahat och Ebal, Sefi och Onam. Sibeons söner var Aja och Ana.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Anas söner var Dison. Disons söner var Hamran, Esban, Jitran och Keran.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Esers söner var Bilhan, Saavan, Jaakan. Disans söner var Us och Aran.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Dessa var de kungar som regerade i Edoms land, innan ännu någon israelitisk kung var kung där: Bela, Beors son och hans stad hette Dinhaba.</VERS>
   <VERS vnumber="44">När Bela dog, blev Jobab, Seras son, från Bosra, kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="45">När Jobab dog, blev Husam från temanéernas land kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="46">När Husam dog, blev Hadad, Bedads son, kung efter honom, han som slog midjaniterna på Moabs mark. Hans stad hette Avit.</VERS>
   <VERS vnumber="47">När Hadad dog, blev Samla från Masreka kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="48">När Samla dog, blev Saul, från Rehobot vid floden, kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="49">När Saul dog, blev Baal-Hanan, Akbors son, kung efter honom</VERS>
   <VERS vnumber="50">När Baal-Hanan dog, blev Hadad kung efter honom. Hans stad hette Pagi och hans hustru hette Mehetabel, dotter till Matred, var dotter till Me-Sahab.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Men när Hadad hade dött, var dessa Edoms stamfurstar: fursten Timna, fursten Alja, fursten Jetet,</VERS>
   <VERS vnumber="52">fursten Oholibama, fursten Ela, fursten Pinon,</VERS>
   <VERS vnumber="53">fursten Kenas, fursten Teman, fursten Mibsar,</VERS>
   <VERS vnumber="54">fursten Magdiel, fursten Iram. Dessa var Edoms stamfurstar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Dessa var Israels söner: Ruben, Simeon, Levi och Juda, Isaskar och Sebulon,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Dan, Josef och Benjamin, Naftali, Gad och Aser.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Judas söner var Er, Onan och Sela. Dessa tre föddes åt honom av Suas dotter, kananeiskan. Men Er, Judas förstfödde, misshagade Herren. Därför dödade han honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Tamar, hans sonhustru, födde åt honom Peres och Sera, så att Judas söner var tillsammans fem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Peres söner var Hesron och Hamul.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Seras söner var Simri, Etan, Heman, Kalkol och Dara, tillsammans fem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Karmis söner var Akar, som drog olycka över Israel, när han trolöst förgrep sig på det tillspillogivna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Etans söner var Asarja.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De söner som föddes åt Hesron var Jerameel, Ram och Kelubai.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ram födde Amminadab och Amminadab födde Naheson, hövding för Juda barn.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Naheson födde Salma och Salma födde Boas.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Boas födde Obed och Obed födde Isai.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Isai födde Eliab, som var hans förstfödde, Abinadab, den andre och Simea, den tredje,</VERS>
   <VERS vnumber="14">Netanel, den fjärde, Raddai, den femte,</VERS>
   <VERS vnumber="15">Osem, den sjätte, David, den sjunde.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Deras systrar var Seruja och Abigail. Serujas söner var Absai, Joab och Asael, tillsammans tre.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Abigail födde Amasa och Amasas far var ismaeliten Jeter.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kaleb, Hesrons son, födde ett barn av kvinnkön, Asuba, till det också Jeriot. Dessa var henne söner: Jeser, Sobab och Ardon.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När Asuba dog, tog Kaleb Efrat till hustru åt sig och hon födde åt honom Hur.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hur födde Uri och Uri födde Besalel.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Efter det gick Hesron in till Makirs, Gileads faders, dotter. Henne tog han till hustru, när han var sextio år gammal. Hon födde åt honom Segub.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Segub födde Jair. Denne hade tjugotre städer i Gileads land.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men gesuréerna och araméerna tog från dem Jairs byar och Kenat med underlydande orter, sextio städer. Alla dessa var söner till Makir, Gileads fader.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sedan Hesron hade dött i Kaleb-Efrata, födde Hesrons hustru Abia åt honom Ashur, Tekoas fader.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jerameels, Hesrons förstföddes, söner var Ram, den förstfödde, vidare Buna, Oren och Osem samt Ahia.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men Jerameel hade en annan hustru som hette Atara. Hon var mor till Onam.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Rams, Jerameels förstföddes, söner var Maas, Jamin och Eker.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Onams söner var Sammai och Jada. Sammais söner var Nadab och Abisur.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Abisurs hustru hette Abihail. Hon födde åt honom Aban och Molid.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Nadabs söner var Seled och Appaim. Seled dog barnlös.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men Appaims söner var Jisei. Jiseis söner var Sesan. Sesans söner var Alai.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Jadas, Sammais broders, söner var Jeter och Jonatan. Jeter dog barnlös.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men Jonatans söner var Pelet och Sasa. Dessa var Jerameels söner.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men Sesan hade inga söner, utan bara döttrar. Nu hade Sesan en egyptisk tjänare som hette Jarha.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Sesan gav sin dotter till hustru åt sin tjänare Jarha och hon födde åt honom Attai.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Attai födde Natan och Natan födde Sabad.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Sabad födde Eflal och Eflal födde Obed.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Obed födde Jehu och Jehu födde Asarja.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Asarja födde Heles och Heles födde Eleasa.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Eleasa födde Sisamai och Sisamai födde Sallum.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Sallum födde Jekamja och Jekamja födde Elisama.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Kalebs, Jerameels broders, söner var Mesa, hans förstfödde, som var Sifs far och Maresas, Hebrons faders, söner.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Men Hebrons söner var Kora, Tappua, Rekem och Sema.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Sema födde Raham, Jorkeams fader. Men Rekem födde Sammai.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Sammais son var Maon och Maon var Bet-Surs fader.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Efa, Kalebs bihustru, födde Haran, Mosa och Gases. Haran födde Gases.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Jadais söner var Regem, Jotam, Gesan, Pelet, Efa och Saaf.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Kalebs bihustru Maaka födde Seber och Tirhana.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Hon födde också Saaf, Madmannas fader, Seva, Makbenas far och Gibeas fader. Kalebs dotter var Aksa.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Dessa var Kalebs söner: Hurs, Efratas förstföddes, son var Sobal Kirjat-Jearims fader,</VERS>
   <VERS vnumber="51">vidare Salma, Bet-Lehems far och Haref, Bet-Gaders fader.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Söner till Sobal, Kirjat-Jearims fader, var Haroe och hälften av Hammenuhot-släkten.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Men Kirjat-Jearims släkter var jeteriterna, putiterna, sumatiterna och misraiterna. Från dem utgingo sorgatiterna och estaoliterna.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Salmas söner var Bet-Lehem och netofatiterna, Atrot-Bet-Joab, men också hälften av manahatiterna, sorgiterna.</VERS>
   <VERS vnumber="55">De skriftlärdes släkter, deras som bodde i Jaebes, var tireatiterna, simeatiterna, sukatiterna. Dessa var de kainéer som härstammade från Hammat, far till Rekabs släkt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Dessa var de söner som föddes åt David i Hebron: Amnon, den förstfödde, av Ahinoam från Jisreel. Daniel, den andre, av Abigail från Karmel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Absalom, den tredje, son till Maaka, som var dotter till Talmai, kungen i Gesur. Adonia, den fjärde, Haggits son.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sefatja, den femte, av Abital. Jitream, den sjätte, av hans hustru Egla.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dessa sex föddes åt honom i Hebron, där han regerade i sju år och sex månader. I Jerusalem igen regerade han i trettiotre år.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dessa söner föddes åt honom i Jerusalem: Simea, Sobab, Natan och Salomo, tillsammans fyra, av Bat-Sua, Ammiels dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="6">vidare Jibhar, Elisama, Elifelet,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Noga, Nefeg, Jafia,</VERS>
   <VERS vnumber="8">Elisama, Eljada och Elifelet, tillsammans nio.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Detta var alla Davids söner, förutom sönerna med bihustrurna. Tamar var deras syster.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Salomos son var Rehabeam. Hans son var Abia. Hans son var Asa. Hans son var Josafat.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hans son var Joram. Hans son var Ahasja. Hans son var Joas.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hans son var Amasja. Hans son var Asarja. Hans son var Jotam.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hans son var Ahas. Hans son var Hiskia. Hans son var Manasse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hans son var Amon. Hans son var Josia.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Josias söner var Johanan den förstfödde, Jojakim, den andre, Sidkia, den tredje, Sallum, den fjärde.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jojakims söner var hans son Jekonja och dennes son Sidkia.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jekonjas söner var Assir och dennes son Sealtiel,</VERS>
   <VERS vnumber="18">vidare Malkiram, Pedaja, Senassar, Jekamja, Hosama och Nedabja.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Pedajas söner var Serubbabel och Simei. Serubbabels söner var Mesullam och Hananja och deras syster var Selomit,</VERS>
   <VERS vnumber="20">vidare Hasuba, Ohel, Berekja, Hasadja och Jusab-Hesed, tillsammans fem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hananjas söner var Pelatja och Jesaja, vidare Refajas söner, Arnans söner, Obadjas söner och Sekanjas söner.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Sekanjas söner var Semaja, Semajas söner var Hattus, Jigeal, Baria, Nearja och Safat, tillsammans sex.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Nearjas söner var Eljoenai, Hiskia och Asrikam, tillsammans tre.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Eljoenais söner var Hodauja, Eljasib, Pelaja, Ackub, Johanan, Delaja och Anani, tillsammans sju.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Judas söner var Peres, Hesron, Karmi, Hur och Sobal.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Reaja, Sobals son, födde Jahat och Jahat födde Ahumai och Lahad. Dessa var sorgatiternas släkter.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Dessa var Abi-Etams söner: Jisreel, Jisma och Jidbas och deras syster hette Hasselelponi,</VERS>
   <VERS vnumber="4">vidare Penuel, Gedors far och Eser, Husas fader. Dessa var söner till Hur, Efratas förstfödde, Bet-Lehems fader.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ashur, Tekoas fader, hade två hustrur, Helea och Naara.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Naara födde åt honom Ahussam, Hefer, Timeni och ahastariterna. Dessa var Naaras söner.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Heleas söner var Seret, Jishar och Etnan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Kos födde Anub och Hassobeba, men också Aharhels, Harums sons, släkter.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Jaebes var mer ansedd än sina bröder. Hans mor hade gett honom namnet Jaebes, i det hon sa: "Jag har fött honom med smärta."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jaebes åkallade Israels Gud och sa: "O att du ville välsigna mig och utvidga mitt område och låta din hand vara med mig! O att du ville avvända det onda, så att jag sluppe att känna någon smärta!" Gud lät det ske, som han begärde.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Kelub, Suhas bror, födde Mehir. Han var Estons fader.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Eston födde Bet-Rafa, Pasea och Tehinna, Ir-Nahas fader. Dessa var männen från Reka.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Kenas söner var Otniel och Seraja. Otniels söner var Hatat.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Meonotai födde Ofra. Seraja födde Joab, far till Timmermansdalens släkt, för dessa var timmermän.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Kalebs, Jefunnes sons, söner var Iru, Ela och Naam, men också Elas söner och Kenas.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jehallelels söner var Sif och Sifa, Tirja och Asarel.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Esras son var Jeter, vidare Mered, Efer och Jalon. Kvinnan blev gravid och födde Mirjam, Sammai och Jisba, Estemoas fader.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hans judiska hustru födde Jered, Gedors far och Heber, Sokos far och Jekutiel, Sanoas fader. Men de andra var söner till Bitja, Faraos dotter, som Mered hade tagit till hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Söner till Hodias hustru, Nahams syster, var Kegilas fader, garmiten och maakatiten Estemoa.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Simons söner var Amnon och Rinna, Ben-Hanan och Tilon. Jiseis söner var Sohet och Sohets son.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Söner till Sela, Judas son, var Er, Lekas far och Laeda, Maresas far och de släkter som tillhörde linnearbetarnas hus, av Asbeas hus,</VERS>
   <VERS vnumber="22">vidare Jokim och männen i Koseba samt Joas och Saraf, som blev herrar över Moab, men också Jasubi-Lehem. Men detta tillhör en avlägsen tid.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dessa var krukmakarna och invånarna i Netaim och Gedera. De bodde där hos kungen och var i hans arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Simeons söner var Nemuel och Jamin, Jarib, Sera och Saul.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hans son var Sallum. Hans son var Mibsam. Hans son var Misma.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Mismas söner var hans son Hammuel, dennes son Sackur och dennes son Simei.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Simei hade sexton söner och sex döttrar. Men hans bröder hade inte många barn. Deras släkt i sin helhet förökade sig inte så mycket som Juda barn.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De bodde i Beer-Seba, Molada och Hasar-Sual,</VERS>
   <VERS vnumber="29">i Bilha, i Esem och i Tolad,</VERS>
   <VERS vnumber="30">i Betuel, i Horma och i Siklag,</VERS>
   <VERS vnumber="31">i Bet-Markabot, i Hasar-Susim, i Bet-Birei och i Saaraim. Dessa var deras städer, till dess att David blev kung.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Deras byar var Etam och Ain, Rimmon, Token och Asan -- fem städer.</VERS>
   <VERS vnumber="33">därtill alla deras byar, som lågo runt omkring dessa städer, ända till Baal. Dessa var deras boningsorter. De hade sitt särskilda släktregister.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vidare: Mesobab, Jamlek och Josa, Amasjas son,</VERS>
   <VERS vnumber="35">och Joel och Jehu, son till Josibja, son till Seraja, son till Asiel,</VERS>
   <VERS vnumber="36">och Eljoenai, Jaakoba, Jesohaja, Asaja, Adiel, Jesimiel och Benaja,</VERS>
   <VERS vnumber="37">så också Sisa, son till Sifei, son till Allon, son till Jedaja, son till Simri son till Semaja.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Dessa nu nämnda var hövdingar i sina släkter och deras familjer utbredde sig och blev talrika.</VERS>
   <VERS vnumber="39">De drog fram mot Gedor, ända till östra sidan av dalen, för att söka bete för sin boskap.</VERS>
   <VERS vnumber="40">De funno fett och gott bete och landet hade utrymme nog och där var stilla och lugnt, för de som tidigare bodde där var hamiter.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Men dessa som här har blivit upptecknade vid namn kom i Hiskias, Juda kungs, tid och förstörde deras tält och slog de meiniter som funnos där och gav dem till spillo, så att de nu inte mer är till och bosatte sig i deras land. För där fanns bete för deras boskap.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Av dem, av Simeons barn, drog fem hundra man till Seirs bergsbygd. Pelatja, Nearja, Refaja och Ussiel, Jiseis söner, stod i spetsen för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="43">De slog den sista kvarlevan av amalekiterna. Sedan bosatte de sig där och bor där fortfarande.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Rubens söner, Israels förstföddes -- han var nämligen den förstfödde, men för att han oskärade sin fars bädd, blev hans förstfödslorätt given åt Josefs, Israels sons, söner, dock inte så, att han skulle upptagas i släktregistret som den förstfödde.</VERS>
   <VERS vnumber="2">för väl var Juda den mäktigaste bland sina bröder och furste blev en av hans avkomlingar, men förstfödslorätten blev dock Josefs --</VERS>
   <VERS vnumber="3">Rubens, Israels förstföddes, söner var Hanok och Pallu, Hesron och Karmi.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Joels söner var hans son Semaja, dennes son Gog, dennes son Simei,</VERS>
   <VERS vnumber="5">dennes son Mika, dennes son Reaja, dennes son Baal,</VERS>
   <VERS vnumber="6">så också dennes son Beera, som Tillegat-Pilneeser, kungen i Assyrien, tog bort i fångenskap. Han var hövding för rubeniterna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hans bröder voro, efter sina släkter, när de upptecknades i släktregistret efter sin ättföljd: Jegiel, huvudmannen, Sakarja</VERS>
   <VERS vnumber="8">och Bela, son till Asas, son till Sema, son till Joel. Han bodde i Aroer och hans boningsplatser nådde ända till Nebo och Baal-Meon.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Österut nådde hans boningsplatser ända fram till öknen som sträcker sig från floden Frat. För de hade stora boskapshjordar i Gileads land.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men i Sauls tid tog de krig mot hagariterna och dessa föll för deras hand. Då bosatte de sig i deras hyddor utefter hela östra sidan av Gilead.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Gads barn hade sina boningsplatser gent emot dem i landet Basan ända till Salka:</VERS>
   <VERS vnumber="12">Joel, huvudmannen och Safam därnäst och vidare Jaanai och Safat i Basan.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Deras bröder voro, efter sina familjer, Mikael, Mesullam, Seba, Jorai, Jaekan, Sia och Eber, tillsammans sju.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dessa var söner till Abihail, son till Huri, son till Jaroa, son till Gilead, son till Mikael, son till Jesisai, son till Jado, son till Bus.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Ahi, son till Abdiel, son till Guni, var huvudman för deras familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De bodde i Gilead i Basan och underlydande orter, men också på alla Sarons utmarker, så långt de sträckte sig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Alla dessa blev upptecknade i släktregistret i Jotams, Juda kungs och i Jerobeams, Israels kungs, tid.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Rubens barn och gaditerna och ena hälften av Manasse stam, de av dem, som var krigsdugliga och bar sköld och svärd och spände båge och var stridskunniga, utgjorde fyrtiofyra tusen sju hundra sextio stridbara män.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De tog krig mot hagariterna och mot Jetur, Nafis och Nodab.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Seger beskärdes dem i striden mot dessa, så att hagariterna och alla som var med dem blev givna i deras hand. För de ropade till Gud under striden och han bönhörde dem, för att de förtröstade på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Såsom byte tog de bort deras boskapshjordar, femtio tusen kameler, två hundra femtio tusen får och två tusen åsnor, men också ett hundra tusen människor.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För många hade fallit slagna, eftersom striden var av Gud. Sedan bosatte de sig i deras land och bodde där ända till fångenskapen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Halva Manasse stams barn bodde också där i landet, från Basan ända till Baal-Hermon och Senir och Hermons berg och de var talrika.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Dessa var huvudmän för sina familjer: Efer, Jisei, Eliel, Asriel, Jeremia, Hodauja och Jadiel, tappra stridsmän, namnkunniga män, huvudmän för sina familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men de blev otrogna mot sina fäders Gud, i det att de i trolös avfällighet lupo efter de gudar som dyrkades av de folk där i landet, som Gud hade förgjort för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då uppväckte Israels Gud den assyriske kungen Puls ande och den assyriske kungen Tillegat-Pilnesers ande och lät folket föras bort i fångenskap, såväl rubeniterna och gaditerna som ena hälften av Manasse stam och lät dem komma till Hala, Habor, Hara och Gosans ström, där de är fortfarande.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Levis söner var Gerson, Kehat och Merari.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kehats söner var Amram, Jishar, Hebron och Ussiel.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Amrams barn var Aron, Mose och Mirjam. Arons söner var Nadab och Abihu, Eleasar och Itamar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eleasar födde Pinehas, Pinehas födde Abisua.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Abisua födde Bucki och Bucki födde Ussi.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ussi födde Seraja och Seraja födde Merajot.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Merajot födde Amarja och Amarja födde Ahitub.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ahitub födde Sadok och Sadok födde Ahimaas.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ahimaas födde Asarja och Asarja födde Johanan.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Johanan födde Asarja. Det var han som var präst i det tempel som Salomo byggde i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Asarja födde Amarja och Amarja födde Ahitub.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ahitub födde Sadok och Sadok födde Sallum.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sallum födde Hilkia och Hilkia födde Asarja.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Asarja födde Seraja och Seraja födde Josadak.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Josadak måste gå med i fångenskap, när Herren lät Juda och Jerusalem föras bort genom Nebukadnessar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Levis söner var Gersom, Kehat och Merari.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Dessa var namnen på Gersoms söner: Libni och Simei.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kehats söner var Amram, Jishar, Hebron och Ussiel.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Meraris söner var Maheli och Musi. Dessa var leviternas släkter, efter deras fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Från Gersom härstammade hans son Libni, dennes son Jahat, dennes son Simma,</VERS>
   <VERS vnumber="21">dennes son Joa, dennes son Iddo, dennes son Sera, dennes son Jeaterai.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Kehats söner var hans son Amminadab, dennes son Kora, dennes son Assir,</VERS>
   <VERS vnumber="23">dennes son Elkana, dennes son Ebjasaf, dennes son Assir,</VERS>
   <VERS vnumber="24">dennes son Tahat, dennes son Uriel, dennes son Ussia och dennes son Saul.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Elkanas söner var Amasai och Ahimot.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hans son var Elkana. Hans son var Elkana-Sofai. Hans son var Nahat.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hans son var Eliab. Hans son var Jeroham. Hans son var Elkana.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Samuels söner var Vasni, den förstfödde och Abia.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Meraris söner var Maheli, dennes son Libni, dennes son Simei, dennes son Ussa,</VERS>
   <VERS vnumber="30">dennes son Simea, dennes son Haggia, dennes son Asaja.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Dessa var de som David anställde för att ombesörja sången i Herrens hus, sedan arken hade fått en vilostad.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De gjorde tjänst inför uppenbarelsetältets tabernakel som sångare, till dess att Salomo byggde Herrens hus i Jerusalem. De stod där och förrättade sin tjänst, som det var föreskrivet för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Dessa var de som så tjänstgjorde och dessa var deras söner: Av kehatiternas barn: Heman, sångaren, son till Joel, son till Samuel,</VERS>
   <VERS vnumber="34">son till Elkana, son till Jeroham, son till Eliel, son till Toa,</VERS>
   <VERS vnumber="35">son till Sif, son till Elkana, son till Mahat, son till Amasai,</VERS>
   <VERS vnumber="36">son till Elkana, son till Joel, son till Asarja, son till Sefanja,</VERS>
   <VERS vnumber="37">son till Tahat, son till Assir, son till Ebjasaf, son till Kora,</VERS>
   <VERS vnumber="38">son till Jishar, son till Kehat, son till Levi, son till Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="39">vidare hans bror Asaf, som hade sin plats på hans högra sida, Asaf, son till Berekja, son till Simea,</VERS>
   <VERS vnumber="40">son till Mikael, son till Baaseja, son till Malkia,</VERS>
   <VERS vnumber="41">son till Etni, son till Sera, son till Adaja,</VERS>
   <VERS vnumber="42">son till Etan, son till Simma, son till Simei,</VERS>
   <VERS vnumber="43">son till Jahat, son till Gersom, son till Levi.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Deras bröder, Meraris barn stod på den vänstra sidan: Etan son till Kisi, son till Abdi, son till Malluk,</VERS>
   <VERS vnumber="45">son till Hasabja, son till Amasja, son till Hilkia,</VERS>
   <VERS vnumber="46">son till Amsi, son till Bani, son till Semer,</VERS>
   <VERS vnumber="47">son till Maheli, son till Musi, son till Merari, son till Levi.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Deras bröder, de övriga leviterna, hade blivit givna till allt slags tjänstgöring vid tabernaklet, Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Men Aron och hans söner ombesörjde offren på brännoffersaltaret och på rökelsealtaret och skulle utföra all förrättning i det allraheligaste och bringa försoning för Israel, alldeles som Mose, Guds tjänare, hade bjudit.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Dessa var Arons söner: hans son Eleasar, dennes son Pinehas, dennes son Abisua,</VERS>
   <VERS vnumber="51">dennes son Bucki, dennes son Ussi, dennes son Seraja,</VERS>
   <VERS vnumber="52">dennes son Merajot, dennes son Amarja, dennes son Ahitub,</VERS>
   <VERS vnumber="53">dennes son Sadok, dennes son Ahimaas.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Dessa var deras boningsorter, efter deras tältläger i deras område: Åt Arons söner av kehatiternas släkt -- för dem träffade nu lotten --</VERS>
   <VERS vnumber="55">åt dem gav man Hebron i Juda land med dess utmarker runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Men åkerjorden och byarna som hörde till staden gav man åt Kaleb, Jefunnes son.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Åt Arons söner gav man alltså fristäderna Hebron och Libna med dess utmarker, vidare Jattir och Estemoa med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="58">Hilen med dess utmarker, Debir med dess utmarker,</VERS>
   <VERS vnumber="59">Asan med dess utmarker och Bet-Semes med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="60">och ur Benjamins stam Geba med dess utmarker, Alemet med dess utmarker och Anatot med dess utmarker, så att deras städer tillsammans utgjorde tretton städer, efter deras släkter.</VERS>
   <VERS vnumber="61">Kehats övriga barn fick ur en stamsläkt, nämligen den stamhalva som utgjorde ena hälften av Manasse stam, genom lottkastning tio städer.</VERS>
   <VERS vnumber="62">Gersoms barn igen fick, efter sina släkter, ur Isaskars stam, ur Asers stam, ur Naftali stam och ur Manasse stam i Basan tretton städer.</VERS>
   <VERS vnumber="63">Meraris barn fick, efter sina släkter, ur Rubens stam, ur Gads stam och ur Sebulons stam genom lottkastning tolv städer.</VERS>
   <VERS vnumber="64">Så gav Israels barn åt leviterna dessa städer med deras utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Genom lottkastning gav de åt dem ur Juda barns stam, ur Simeons barns stam och ur Benjamins barns stam dessa städer, som de namngåvo.</VERS>
   <VERS vnumber="66">Bland Kehats barns släkter fick några följande städer ur Efraims stam som sitt område:</VERS>
   <VERS vnumber="67">Man gav dem fristäderna Sikem med dess utmarker i Efraims bergsbygd, Geser med dess utmarker,</VERS>
   <VERS vnumber="68">Jokmeam med dess utmarker, Bet-Horon med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="69">vidare Ajalon med dess utmarker och Gat-Rimmon med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="70">och ur ena hälften av Manasse stam Aner med dess utmarker och Bileam med dess utmarker. Detta tillföll Kehats övriga barns släkt.</VERS>
   <VERS vnumber="71">Gersoms barn fick ur den släkt som utgjorde ena hälften av Manasse stam Golan i Basan med dess utmarker och Astarot med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="72">och ur Isaskars stam Kedes med dess utmarker, Dobrat med dess utmarker,</VERS>
   <VERS vnumber="73">Ramot med dess utmarker och Anem med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="74">och ur Asers stam Masal med dess utmarker, Abdon med dess utmarker,</VERS>
   <VERS vnumber="75">Hukok med dess utmarker och Rehob med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="76">och ur Naftali stam Kedes i Galileen med dess utmarker, Hammon med dess utmarker och Kirjataim med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="77">Meraris övriga barn fick ur Sebulons stam Rimmono med dess utmarker och Tabor med dess utmarker,</VERS>
   <VERS vnumber="78">och på andra sidan Jordan mitt emot Jeriko, öster om Jordan, ur Rubens stam Beser i öknen med dess utmarker, Jahas med dess utmarker,</VERS>
   <VERS vnumber="79">Kedemot med dess utmarker och Mefaat med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="80">och ur Gads stam Ramot i Gilead med dess utmarker, Mahanaim med dess utmarker,</VERS>
   <VERS vnumber="81">Hesbon med dess utmarker och Jaeser med dess utmarker.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Isaskars söner var Tola och Pua, Jasib och Simron, tillsammans fyra.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Tolas söner var Ussi, Refaja, Jeriel, Jamai, Jibsam och Samuel, huvudmän för sina familjer, ättlingar av Tola, tappra stridsmän, upptecknade efter sin ättföljd. I Davids tid var deras antal tjugotvå tusen sex hundra.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ussis söner var Jisraja och Jisrajas söner var Mikael, Obadja och Joel samt Jissia, tillhopa fem, alla huvudmän.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Med dem följde stridbara härskaror, trettiosex tusen man, efter sin ättföljd och sina familjer. För de hade många hustrur och barn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Deras bröder i alla Isaskars släkter var tappra stridsmän. Åttiosju tusen utgjorde tillsammans de som var upptecknade i deras släktregister.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Benjamins söner var Bela, Beker och Jediael, tillsammans tre.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Belas söner var Esbon, Ussi, Ussiel, Jerimot och Iri, tillsammans fem, huvudmän för sina familjer, tappra stridsmän. De som var upptecknade i deras släktregister utgjorde tjugotvå tusen trettiofyra.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bekers söner var Semira, Joas, Elieser, Eljoenai, Omri, Jeremot, Abia, Anatot och Alemet. Alla dessa var Bekers söner.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De som var upptecknade i deras släktregister, efter sin ättföljd, efter huvudmannen för sina familjer, tappra stridsmän, utgjorde tjugo tusen två hundra.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jediaels söner var Bilhan. Bilhans söner var Jeus, Benjamin, Ehud, Kenaana, Setan, Tarsis och Ahisahar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Alla dessa var Jediaels söner, upptecknade efter huvudmännen för sina familjer, tappra stridsmän, sjutton tusen två hundra stridbara krigsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Suppim och Huppim var Irs söner. -- Men Husim var Ahers söner.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Naftalis söner var Jahasiel, Guni, Jeser och Sallum, Bilhas söner.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Manasses söner var Asriel, som kvinnan födde. Hans arameiska bihustru födde Makir, Gileads fader.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Makir tog hustru åt Huppim och Suppim. Hans syster hette Maaka. Den andre hette Selofhad. Selofhad hade döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Maaka, Makirs hustru, födde en son och gav honom namnet Peres, men hans bror hette Seres. Hans söner var Ulam och Rekem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ulams söner var Bedan. Dessa var söner till Gilead, son till Makir, son till Manasse.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hans syster var Hammoleket. Hon födde Is-Hod, Abieser och Mahela.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Semidas söner var Ajan, Sekem, Likhi och Aniam.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Efraims söner var Sutela, dennes son Bered, dennes son Tahat, dennes son Eleada, dennes son Tahat,</VERS>
   <VERS vnumber="21">dennes son Sabad och dennes son Sutela, men också Eser och Elead. Män från Gat, som var födda där i landet, dödade dem, för att de hade dragit ner för att ta deras boskapshjordar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då sörjde Efraim, deras fader, i lång tid och hans bröder kom för att trösta honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han gick in till sin hustru och hon blev gravid och födde en son. Han gav honom namnet Beria, för att det hade skett under en olyckstid för hans hus.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hans dotter var Seera. Hon byggde Nedre och Övre Bet-Horon, men också Ussen-Seera.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hans son var Refa. Hans son var Resef, liksom Tela. Hans son var Tahan.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hans son var Laedan. Hans son var Ammihud. Hans son var Elisama.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hans son var Non. Hans son var Josua.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Deras besittning och deras boningsorter var Betel med underlydande orter, österut Naaran och västerut Geser med underlydande orter, vidare Sikem med underlydande orter, ända till Aja med underlydande orter.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men i Manasse barns ägo var Bet-Sean med underlydande orter, Taanak med underlydande orter, Megiddo med underlydande orter, Dor med underlydande orter. Här bodde nu Josefs, Israels sons, barn.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Asers söner var Jimna, Jisva, Jisvi och Beria. Deras syster var Sera.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Berias söner var Heber och Malkiel. Han var Birsaits fader.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Heber födde Jaflet, Somer och Hotam, men också Sua, deras syster.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Jaflets söner var Pasak, Bimhal och Asvat. Dessa var Jaflets söner.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Semers söner var Ahi och Rohaga, Jaba och Aram.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Hans bror Helems söner var Sofa, Jimna, Seles och Amal.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Sofas söner var Sua, Harnefer, Sual, Beri och Jimra,</VERS>
   <VERS vnumber="37">Beser, Hod, Samma, Silsa, Jitran och Beera.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Jeters söner var Jefunne, Pispa och Ara.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Ullas söner var Ara, Hanniel och Risja.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Alla dessa var Asers söner, huvudmän för sina familjer, utvalda tappra stridsmän, huvudmän bland hövdingarna. De som var upptecknade i deras släktregister som dugliga till krigstjänst utgjorde ett antal av tjugosex tusen man.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Benjamin födde Bela, sin förstfödde, Asbel, den andre och Ahara, den tredje,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Noha, den fjärde och Rafa, den femte.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Bela hade följande söner: Addar, Gera, Abihud,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Abisua, Naaman, Ahoa,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Gera, Sefufan och Huram.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Dessa var Ehuds söner och de var familjehuvudmän för dem som bodde i Geba och som blev bortförda till Manahat,</VERS>
   <VERS vnumber="7">dit Gera och Naaman och Ahia tog bort dem: han födde Ussa och Ahihud.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Saharaim födde barn i Moabs land, sedan han hade skilt sig från sina hustrur, Husim och Baara.</VERS>
   <VERS vnumber="9">med sin hustru Hodes födde han där Jobab, Sibja, Mesa, Malkam,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jeus, Sakeja och Mirma. Dessa var hans söner, huvudmän för familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Med Husim hade han fött Abitub och Elpaal.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Elpaals söner var Eber, Miseam och Semed. Han var den som byggde Ono och Lod med underlydande orter.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Beria och Sema -- vilka var familjehuvudmän för Ajalons invånare och förjagade Gats invånare --</VERS>
   <VERS vnumber="14">så också Ajo, Sasak och Jeremot.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sebadja, Arad, Eder,</VERS>
   <VERS vnumber="16">Mikael, Jispa och Joha var Berias söner.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sebadja, Mesullam, Hiski, Heber,</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jismerai, Jislia och Jobab var Elpaals söner.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jakim, Sikri, Sabdi,</VERS>
   <VERS vnumber="20">Elienai, Silletai, Eliel,</VERS>
   <VERS vnumber="21">Adaja, Beraja och Simrat var Simeis söner.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jispan, Eber, Eliel,</VERS>
   <VERS vnumber="23">Abdon, Sikri, Hanan,</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hananja, Elam, Antotja,</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jifdeja och Peniel var Sasaks söner.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Samserai, Seharja, Atalja,</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jaaresja, Elia och Sikri var Jerohams söner.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Dessa vore huvudman för familjer, huvudmän efter sin ättföljd. De bodde i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="29">I Gibeon bodde Gibeons fader, vilkens hustru hette Maaka.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Hans först-födde son var Abdon. Vidare Sur, Kis, Baal, Nadab,</VERS>
   <VERS vnumber="31">Gedor, Ajo och Seker.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men Miklot födde Simea. Också dessa bodde och sina bröder i Jerusalem, gent emot sina bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ner födde Kis, Kis födde Saul och Saul födde Jonatan, Malki-Sua, Abinadab och Esbaal.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Jonatans son var Merib-Baal och Merib-Baal födde Mika.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Mikas söner var Piton, Melek, Taarea och Ahas.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Ahas födde Joadda, Joadda födde Alemet, Asmavet och Simri och Simri födde Mosa.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Mosa födde Binea. Hans son var Rafa. Hans son var Eleasa. Hans son var Asel.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Asel hade sex söner och dessa hette Asrikam, Bokeru, Ismael, Searja, Obadja och Hanan. Alla dessa var Asels söner.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Hans bror Eseks söner var Ulam, hans förstfödde, Jeus, den andre och Elifelet, den tredje.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Ulams söner var tappra stridsmän, som var skickliga i att spänna båge. De hade många söner och sonsöner: ett hundra femtio. Alla dessa var av Benjamins barn</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Hela Israel blev upptecknat i släktregister och de finnas uppskrivna i boken om Israels kungar. Juda fördes i fångenskap bort till Babel för sin otrohets skull.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men de förra invånarna som bodde där de hade sin arvsbesittning, i sina städer, utgjordes av vanliga israeliter, präster, leviter och tempelslavar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">I Jerusalem bodde en del av Juda barn, av Benjamins barn och av Efraims och Manasse barn, nämligen:</VERS>
   <VERS vnumber="4">Utai, son till Ammihud, son till Omri, son till Imri, son till Bani, av Peres', Judas sons, barn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">av siloniterna Asaja, den förstfödde och hans söner.</VERS>
   <VERS vnumber="6">av Seras barn Jeguel och deras bror, sex hundra nittio.</VERS>
   <VERS vnumber="7">av Benjamins barn Sallu, son till Mesullam, son till Hodauja, son till Hassenua,</VERS>
   <VERS vnumber="8">vidare Jibneja, Jerohams son och Ela, son till Ussi, son till Mikri och Mesullam, son till Sefatja, son till Reguel, son till Jibneja,</VERS>
   <VERS vnumber="9">så också deras bröder, efter deras ättföljd, nio hundra femtiosex. Alla dessa män var huvudmän för familjer, var och en för sin familj.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Av prästerna: Jedaja, Jojarib och Jakin,</VERS>
   <VERS vnumber="11">vidare Asarja, son till Hilkia, son till Mesullam, son till Sadok, son till Merajot, son till Ahitub, fursten i Guds hus,</VERS>
   <VERS vnumber="12">vidare Adaja, son till Jeroham, son till Pashur, son till Malkia, vidare Maasai, son till Adiel, son till Jasera, son till Mesullam, son till Mesillemit, son till Immer,</VERS>
   <VERS vnumber="13">så också deras bröder, huvudmän för sina familjer, ett tusen sju hundra sextio, dugande män i de sysslor som hörde till tjänstgöringen i Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Av leviterna: Semaja, som till Hassub, son till Asrikam, son till Hasabja, av Meraris barn,</VERS>
   <VERS vnumber="15">vidare Bakbackar, Heres och Galal, men också Mattanja, son till Mika, son till Sikri, son till Asaf,</VERS>
   <VERS vnumber="16">vidare Obadja, son till Semaja, son till Galal, son till Jedutun, men också Berekja, son till Asa, son till Elkana, som bodde i netofatiternas byar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Dörrvaktarna: Sallum, Ackub, Talmon och Ahiman med sina bröder. Men Sallum var huvudmannen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ända till nu göra de tjänst vid Kungsporten, på östra sidan. Dessa var dörrvaktarna i Levi barns läger.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men Sallum, son till Kore, son till Ebjasaf, son till Kora, hade och sina bröder, dem som var av hans familj, koraiterna, till tjänstgöringssyssla att hålla vakt vid tältets trösklar. Deras fäder hade nämligen i Herrens läger hållit vakt vid ingången.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Pinehas, Eleasars son, hade tidigare varit furste över dem -- med honom ska vara Herren!</VERS>
   <VERS vnumber="21">Sakarja, Meselemjas son, var dörrvaktare vid ingången till uppenbarelsetältet.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Alla dessa var utvalda till dörrvaktare vid trösklarna: två hundra tolv. De blev i sina byar upptecknade i släktregistret. David och siaren Samuel hade tillsatt dem att tjäna på heder och tro.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De och deras söner stod för det vid portarna till Herrens hus, tälthuset och höll vakt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Efter de fyra väderstrecken hade dörrvaktarna sina platser: i öster, väster, norr och söder.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Deras bröder, de som fick bor i sina byar, skulle var sjunde dag, alltid på samma timme, infinna sig hos dem.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För på heder och tro var dessa fyra anställda som förmän för dörrvaktarna. Detta var nu leviterna. De hade också uppsikten över kamrarna och förvaringsrummen i Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="27">De vistades om natten runt omkring Guds hus, för dem ålåg att hålla vakt och de skulle öppna dörrarna var morgon.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Somliga av dem hade uppsikten över de kärl som användes vid tjänstgöringen. De bar nämligen in dem, efter att har räknat dem och bar sedan ut dem, efter att igen har räknat dem.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Somliga av dem var utsåg till att har uppsikten över de andra kärlen, över alla andra helgedomens kärl, men också över det fina mjölet och vinet och oljan och rökelsen och de välluktande kryddorna.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men somliga av prästernas söner beredde salvan av de välluktande kryddorna.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Mattitja, en av leviterna, koraiten Sallums förstfödde, hade på heder och tro uppsikten över bakverket.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Somliga av deras bröder, kehatiternas söner, hade uppsikten över skådebröden och skulle tillreda dem för var sabbat.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men de andra, nämligen sångarna, huvudmän för levitiska familjer, vistades i kamrarna, fria från annan tjänstgöring, för dag och natt var de upptagna av sina egna sysslor.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Dessa var huvudmännen för de levitiska familjerna, huvudman efter sin ättföljd. De bodde i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="35">I Gibeon bodde Gibeons far Jeguel, vilkens hustru hette Maaka.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Hans först-födde son var Abdon. Vidare Sur, Kis, Baal, Ner, Nadab</VERS>
   <VERS vnumber="37">Gedor, Ajo, Sakarja och Miklot.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men Miklot födde Simeam. Också de bodde och sina bröder i Jerusalem, gent emot sina bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Ner födde Kis, Kis födde Saul och Saul födde Jonatan, Malki-Sua, Abinadab och Esbaal.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Jonatans son var Merib-Baal och Merib-Baal födde Mika.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Mikas söner var Piton, Melek och Taharea.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Ahas födde Jaera, Jaera födde Alemet, Asmavet och Simri och Simri födde Mosa.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Mosa födde Binea. Hans son var Refaja. Hans son var Eleasa. Hans son var Asel.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Asel hade sex söner och dessa hette Asrikam, Bokeru, Ismael, Searja, Obadja och Hanan. Dessa var Asels söner</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Filistéerna krigade mot Israel. Israels män flydde för filistéerna och föll slagna på berget Gilboa.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Filistéerna ansatte ivrigt Saul och hans söner. Filistéerna dödade Jonatan, Abinadab och Malki-Sua, Sauls söner.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När då Saul själv blev häftigt anfallen och bågskyttarna kom över honom, greps han av förskräckelse för skyttarna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Saul sa till sin vapendragare: "Dra ut ditt svärd och genomborra mig med det, så att inte dessa oomskurna komma och hantera mig skändligt." Men hans vapendragare ville det inte, för han fruktade storligen. Då tog Saul själv svärdet och störtade sig på det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men när vapendragaren såg att Saul var död, störtade han sig också på sitt svärd och dog.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så dogo då Saul och hans tre söner. Alla som hörde till hans hus dogo på samma gång.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När alla israeliterna i dalen förnummo att deras här hade flytt och att Saul och hans söner var döda, övergav de sina städer och flydde. Sedan kom filistéerna och bosatte sig i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dagen efter det kom filistéerna för att plundra de slagna och funno då Saul och hans söner, där de lågo fallna på berget Gilboa.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De plundrade honom och tog med sig hans huvud och hans vapen och skickade dem omkring i filistéernas land och lät ropa ut det glada budskapet för sina avgudar och för folket.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De la hans vapen i sitt gudahus, men hans huvudskål hängde de upp i Dagons tempel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när allt folket i Jabes i Gilead hörde allt vad filistéerna hade gjort med Saul,</VERS>
   <VERS vnumber="12">stodo de upp, alla stridbara män och tog Sauls och hans söners lik och tog dem till Jabes. De begravde deras ben under terebinten i Jabes och fastade så i sju dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Detta blev Sauls död, för att han hade begått otrohet mot Herren, i det att han inte hade hållit Herrens ord, men också för att han hade frågat en ande och sökt svar hos en sådan.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han hade inte sökt svar hos Herren. Därför dödade Herren honom. Sedan överflyttade han kungadömet på David, Isais son.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Då samlades hela Israel till David i Hebron och sa: "Vi är ju ditt kött och ben.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Redan för länge sedan, redan då Saul ännu var kung, var det du som var ledare och anförare för Israel. Till dig har Herren, din Gud, sagt: Du ska vara en herde för mitt folk Israel, ja, du ska vara en furste över mitt folk Israel."</VERS>
   <VERS vnumber="3">När så alla de äldste i Israel kom till kungen i Hebron, slöt David ett förbund med dem där i Hebron, inför Herren. Sedan smorde de David till kung över Israel, i enlighet med Herrens ord genom Samuel.</VERS>
   <VERS vnumber="4">David drog med hela Israel till Jerusalem, det är Jebus. Där befunno sig jebuséerna, som ännu bodde kvar i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Invånarna i Jebus sa till David: "Hitin kommer du inte." Men David intog ändå Sions borg, det är Davids stad</VERS>
   <VERS vnumber="6">David sa: "Vemhelst som först slår ihjäl en jebusé, han ska bli hövding och anförare." Joab, Serujas son, kom först dit och blev så hövding.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sedan tog David sin boning i bergfästet. Därför kallade man det Davids stad.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han uppförde befästningsverk runt omkring staden, från Millo och allt omkring. Joab återställde det övriga av staden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">David blev allt mäktigare och mäktigare och Herren Sebaot var med honom</VERS>
   <VERS vnumber="10">Dessa är de förnämsta bland Davids hjältar, vilka gav honom kraftig hjälp att bli kung, de och hela Israel och så skaffade honom kungaväldet, enligt Herrens ord angående Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Detta är förteckningen på Davids hjältar: Jasobeam, son till en hakmonit, den förnämste bland kämparna, han som svängde sitt spjut över tre hundra som hade blivit slagna på en gång.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Efter honom kom ahoaiten Eleasar, son till Dodo. Han var en av de tre hjältarna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han var med David vid Pas-Dammim, när filistéerna där hade församlat sig till strid. Där var ett åkerstycke, fullt med korn. Folket flydde för filistéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då ställde de sig mitt på åkerstycket och försvarade det och slog filistéerna. Herren lät dem så vinna en stor seger.</VERS>
   <VERS vnumber="15">En gång drog tre av de trettio förnämsta männen ner över klippan till David vid Adullams grotta, medan en avdelning filistéer var lägrad i Refaimsdalen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men David var då på borgen, under det att en filisteisk utpost fanns i Bet-Lehem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">David greps av begär och sa: "Ack att någon ville ge mig vatten att dricka från brunnen vid Bet-Lehems stadsport!"</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då bröt de tre sig igenom filistéernas läger och hämtade vatten ur brunnen vid Bet-Lehems stadsport och tog det och bar det till David. Men David ville inte dricka det, utan göt ut det som ett drickoffer åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han sa nämligen: "Gud låte det vara fjärran från mig att jag skulle göra detta! Skulle jag dricka dessa mäns blod, som har vågat sina liv? För med fara för sina liv har de burit det hit." Han ville inte dricka det. Sådana saker hade de tre hjältarna gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Absai, Joabs bror, var den förnämste av tre andra. Han svängde en gång sitt spjut över tre hundra som hade blivit slagna. Han hade ett stort namn bland de tre.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han var dubbelt mer ansedd än någon annan i detta tretal och han var deras hövitsman, men upp till de tre första kom han dock inte.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vidare Benaja, son till Jojada, som var son till en tapper, segerrik man från Kabseel. Han slog ner de två Arielerna i Moab och det var han som en snövädersdag steg ner och slog ihjäl lejonet i brunnen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han slog också ner den egyptiske mannen som var så reslig: fem alnar lång. Fastän egyptiern i handen hade ett spjut som liknade en vävbom, gick han ner mot honom, väpnad bara med sin stav. Han ryckte spjutet ur egyptiern hand och dödade honom med hans eget spjut.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sådana saker hade Benaja, Jojadas son, gjort. Han hade ett stort namn bland de tre hjältarna.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ja, han var mer ansedd än någon av de trettio, men upp till de tre första kom han inte. David satte honom till anförare för sin livvakt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">De tappra hjältarna voro: Asael, Joabs bror, Elhanan, Dodos son, från Bet-Lehem.</VERS>
   <VERS vnumber="27">haroriten Sammot. Peloniten Heles.</VERS>
   <VERS vnumber="28">tekoaiten Ira, Ickes son. Anatotiten Abieser.</VERS>
   <VERS vnumber="29">husatiten Sibbekai. Ahoaiten Ilai.</VERS>
   <VERS vnumber="30">netofatiten Maherai. Netofatiten Heled, Baanas son.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Itai, Ribais son, från Gibea i Benjamins barns stam. Pirgatoniten Benaja.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Hurai från Gaas dalar. Arabatiten Abiel.</VERS>
   <VERS vnumber="33">baharumiten Asmavet. Saalboniten Eljaba.</VERS>
   <VERS vnumber="34">gisoniten Bene-Hasem. Harariten Jonatan, Sages son.</VERS>
   <VERS vnumber="35">harariten Ahiam, Sakars son. Elifal, Urs son.</VERS>
   <VERS vnumber="36">mekeratiten Hefer. Peloniten Ahia.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Hesro från Karmel. Naarai, Esbais son.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Joel, bror till Natan. Mibhar, Hagris son.</VERS>
   <VERS vnumber="39">ammoniten Selek. Berotiten Naherai, vapendragare åt Joab, Serujas son.</VERS>
   <VERS vnumber="40">jeteriten Ira. Jeteriten Gareb.</VERS>
   <VERS vnumber="41">hetiten Uria. Sabad, Alais son.</VERS>
   <VERS vnumber="42">rubeniten Adina, Sisas son, en huvudman bland rubeniterna och och honom trettio andra.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Hanan, Maakas son och mitniten Josafat.</VERS>
   <VERS vnumber="44">astarotiten Ussia. Sama och Jeguel, aroeriten Hotams söner.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Jediael, Simris son och hans bror Joha, tisiten.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Eliel-Hammahavim samt Jeribai och Josauja, Elnaams söner och moabiten Jitma.</VERS>
   <VERS vnumber="47">slutligen Eliel, Obed och Jaasiel-Hammesobaja.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Dessa var de som kom till David i Siklag, medan han ännu höll sig undan för Saul, Kis son. De hörde till de hjältar som bistodo honom under kriget.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De var väpnade med båge och skickliga i att, både med höger och med vänster hand, slunga stenar och avskjuta pilar från bågen. Av Sauls stamfränder, benjaminiterna, kommo:</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ahieser, den förnämste och Joas, gibeatiten Hassemaas söner. Jesuel och Pelet, Asmavets söner. Beraka. Anatotiten Jehu.</VERS>
   <VERS vnumber="4">gibeoniten Jismaja, en av de trettio hjältarna, anförare för de trettio. Jeremia. Jahasiel. Johanan. Gederatiten Josabad.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Eleusai. Jerimot. Bealja. Semarja. Harufiten Sefatja.</VERS>
   <VERS vnumber="6">koraiterna Elkana, Jissia, Asarel, Joeser och Jasobeam.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Joela och Sebadja, söner till Jeroham, av strövskaran.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Av gaditerna avföll några och gick till David i bergfästet i öknen, tappra män, krigsmän skickliga att kriga, rustade med sköld och spjut. De hade en uppsyn som lejon och var snabba som gaseller på bergen:</VERS>
   <VERS vnumber="9">Eser, den förnämste, Obadja, den andre, Eliab, den tredje,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Masmanna, den fjärde, Jeremia, den femte,</VERS>
   <VERS vnumber="11">Attai, den sjätte, Eliel, den sjunde,</VERS>
   <VERS vnumber="12">Johanan, den åttonde, Elsabad, den nionde,</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jeremia, den tionde, Makbannai, den elfte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dessa hörde till Gads barn och till de förnämsta i hären. Den ringaste av dem var ensam så god som hundra, men den ypperste så god som tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Dessa var de som i första månaden gick över Jordan, när den var full över alla sina bräddar och som förjagade alla dem som bodde i dalarna, åt öster och åt väster.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Av Benjamins och Juda barn kom några män till David ända till bergfästet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då gick David ut emot dem och tog till orda och sa till dem: "Om ni kom till mig i fredlig avsikt och vill stå med mig, så är mitt hjärta redo till förening med er. Men om ni kom för att förråda mig åt mina ovänner, fastän ingen orätt är i mina händer, då ska våra fäders Gud se till det och straffa det."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men Amasai, den förnämste bland de trettio, hade blivit beklädd med andekraft och han sa: "Dina är vi, David och med dig stå vi, du Isais son. Frid ska vara med dig, frid och frid ska vara med dem som stå med dig för din Gud har bistått dig!" David tog emot dem och gav dem plats bland de förnämsta i sin skara.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Från Manasse gick några över till David, när han med filistéerna drog ut i strid mot Saul, dock fick de inte stå med dessa. För när filistéernas hövdingar hade rådplägat, skickade de bort honom, i det de sa: "Det gäller huvudet för oss, om han går över till sin herre Saul.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När han då drog till Siklag, gick dessa från Manasse över till honom: Adna, Josabad, Jediael, Mikael, Josabad, Elihu och Silletai, huvudmän för de ätter som tillhörde Manasse.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Dessa bistodo David mot strövskaran, för de var alla tappra stridsmän och blev hövitsmän i hären.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Dag efter dag kom nämligen allt flera till David för att stå med honom, så att hans läger blev väldigt stort.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Detta är de tal som anger summorna av det väpnade krigsfolk som kom till David i Hebron, för att efter Herrens befallning flytta Sauls kungamakt över på honom:</VERS>
   <VERS vnumber="24">Juda barn, som bar sköld och spjut, sex tusen åtta hundra, väpnade till strid.</VERS>
   <VERS vnumber="25">av Simeons barn tappra krigsmän, sju tusen ett hundra.</VERS>
   <VERS vnumber="26">av Levi barn fyra tusen sex hundra.</VERS>
   <VERS vnumber="27">därtill Jojada, fursten i Arons släkt och med honom tre tusen sju hundra.</VERS>
   <VERS vnumber="28">så också Sadok, en tapper yngling, med sin familj, tjugotvå hövitsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="29">av Benjamins barn, Sauls stamfränder, tre tusen (för ännu vid den tiden höll de flesta av dem troget med Sauls hus).</VERS>
   <VERS vnumber="30">av Efraims barn tjugo tusen åtta hundra, tappra stridsmän, namnkunniga män i sina familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="31">av ena hälften av Manasse stam arton tusen namngivna män, som kom för att göra David till kung.</VERS>
   <VERS vnumber="32">av Isaskars barn kom män som väl förstodo tidstecknen och insågo vad Israel borde göra, två hundra huvudmän, till det alla deras stamfränder under deras befäl.</VERS>
   <VERS vnumber="33">av Sebulon stridbara män, rustade till krig med alla slags vapen, femtio tusen, som samlades endräktigt.</VERS>
   <VERS vnumber="34">av Naftali ett tusen hövitsmän och med dem trettiosju tusen, väpnade med sköld och spjut.</VERS>
   <VERS vnumber="35">av daniterna krigsrustade män, tjugoåtta tusen sex hundra.</VERS>
   <VERS vnumber="36">av Aser stridbara män, rustade till krig, fyrtio tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="37">och från andra sidan Jordan, av rubeniterna, gaditerna och andra hälften av Manasse stam, ett hundra tjugo tusen, väpnade med alla slags vapen som brukas vid krigföring.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Alla dessa krigsmän, ordnade till strid, kom i sina hjärtans hängivenhet till Hebron för att göra David till kung över hela Israel. Också hela det övriga Israel var enigt i att göra David till kung.</VERS>
   <VERS vnumber="39">De var där hos David i tre dagar och åt och drucko, för deras bröder hade försett dem med livsmedel.</VERS>
   <VERS vnumber="40">De som bodde närmast dem, ända upp till Isaskar, Sebulon och Naftali, tillförde dem också på åsnor, kameler, mulåsnor och oxar livsmedel i myckenhet till föda: mjöl, fikonkakor och russinkakor, vin och olja, fäkreatur och småboskap. För glädje rådde i Israel.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">David rådförde sig med över- och underhövitsmännen, med alla furstarna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sedan sa David till Israels hela församling: "Om ni så finnen för gott och om detta är från Herren, vår Gud, så låt oss sända bud åt alla håll till våra övriga bröder i alla Israels landsändar och bredvid det till prästerna och leviterna i de städer kring vilka de har sina utmarker, att de ska församla sig till oss.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och låt oss flytta vår Guds ark till oss, för i Sauls tid frågade vi inte efter den."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hela församlingen svarade att man skulle göra så, för förslaget behagade hela folket.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så samlade då David hela Israel, från Sihor i Egypten ända dit där vägen går till Hamat, för att hämta Guds ark från Kirjat-Jearim.</VERS>
   <VERS vnumber="6">David drog med hela Israel upp till Baala, det är Kirjat-Jearim, som hör till Juda, för att därifrån föra upp Guds, Herrens, ark, hans som tronar på keruberna och efter vilken den hade fått sitt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De satte Guds ark på en ny vagn och tog den bort från Abinadabs hus. Ussa och Ajo körde vagnen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">David och hela Israel fröjdade sig inför Gud av all makt, med sånger och med harpor, psaltare, pukor, cymbaler och trumpeter.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men när de kom till Kidonslogen, räckte Ussa ut sin hand för att fatta ni arken, för oxarna snavade.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då upptändes Herrens ilska mot Ussa och för att han hade räckt ut sin hand mot arken, slog han honom, så att han föll ner död där inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men det gick David hårt till sinnes att Herren så hade brutit ner Ussa. Han kallade det stället Peres-Ussa, som det heter fortfarande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">David betogs av sådan rädsla för Gud på den dagen, att han sa: "Hur skulle jag töras låta föra Guds ark till mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför lät David inte flytta in arken till sig i Davids stad, utan lät sätta in den i gatiten Obed-Edoms hus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sedan blev Guds ark kvar vid Obed-Edoms hus, där den stod i sitt eget hus, i tre månader. Men Herren välsignade Obed-Edoms hus och allt vad som hörde honom till.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Hiram, kungen i Tyrus, skickade sändebud till David med cederträ, bredvid det också murare och timmermän, för att de skulle bygga honom ett hus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">David märkte att Herren hade befäst honom som kung över Israel. För han hade låtit hans rike bli väldigt upphöjt, för sitt folk Israels skull.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David tog sig ännu flera hustrur i Jerusalem och David födde ännu flera söner och döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dessa är namnen på de söner som han fick i Jerusalem: Sammua, Sobab, Natan, Salomo,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jibhar, Elisua, Elpelet,</VERS>
   <VERS vnumber="6">Noga, Nefeg, Jafia,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Elisama, Beeljada och Elifelet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men när filistéerna hörde att David hade blivit smord till kung över hela Israel, drog de alla upp för att fånga David. När David hörde detta, drog han ut mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då nu filistéerna hade fallit in i Refaimsdalen och där företogo plundringståg,</VERS>
   <VERS vnumber="10">frågade David Gud: "Skall jag dra upp mot filistéerna? Vill du då ge dem i min hand?" Herren svarade honom: "Dra upp. Jag vill ge dem i din hand."</VERS>
   <VERS vnumber="11">De drog upp till Baal-Perasim och där slog David dem. Då sa David: "Gud har brutit ner mina fiender genom min hand, som en vattenflod bryter ned." Därför fick det stället namnet Baal-Perasim.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De lämnade där efter sig sina gudar. David befallde att dessa skulle brännas upp i eld.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men filistéerna företogo ännu en gång plundringståg i dalen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När David då igen frågade Gud, svarade Gud honom: "Du ska inte dra upp efter dem. Du ska kringgå dem på en omväg, så att du kommer över dem från det håll där bakaträden stå.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så snart du sedan hör ljudet av steg i bakaträdens toppar, dra då ut till strid, för då har Gud dragit ut framför dig till att slå filistéernas här."</VERS>
   <VERS vnumber="16">David gjorde som Gud hade sagt att han skulle. De slog filistéernas här och förföljde dem från Gibeon ända till Geser.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ryktet om David gick ut i alla länder och Herren lät rädsla för honom komma över alla folk.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Han uppförde åt sig hus i Davids stad. Sedan beredde han en plats åt Guds ark och slog upp ett tält åt den.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så befallde David: "Inga andra än leviterna ska bära Guds ark. För dem har Herren utvalt till att bära Guds ark och till att göra tjänst inför honom för evärdlig tid."</VERS>
   <VERS vnumber="3">David samlade hela Israel till Jerusalem för att hämta Herrens ark upp till den plats som han hade format åt den.</VERS>
   <VERS vnumber="4">David samlade tillhopa Arons barn och leviterna.</VERS>
   <VERS vnumber="5">av Kehats barn: Uriel, deras överste och hans bröder, ett hundra tjugo.</VERS>
   <VERS vnumber="6">av Meraris barn: Asaja, deras överste och hans bröder, två hundra tjugo.</VERS>
   <VERS vnumber="7">av Gersoms barn: Joel, deras överste och hans bröder, ett hundra trettio.</VERS>
   <VERS vnumber="8">av Elisafans barn: Semaja, deras överste och hans bröder, två hundra.</VERS>
   <VERS vnumber="9">av Hebrons barn: Eliel, deras överste och hans bröder, åttio.</VERS>
   <VERS vnumber="10">av Ussiels barn: Amminadab, deras överste och hans bröder, ett hundra tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">David kallade till sig prästerna Sadok och Ebjatar och leviterna Uriel, Asaja, Joel, Semaja, Eliel och Amminadab.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han sa till dem: "Ni är huvudmän för leviternas familjer. Helga er också med era bröder och hämta så Herrens, Israels Guds, ark upp till den plats som jag har format åt den.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För för att ni förra gången inte var tillstädes var det som Herren, vår Gud, bröt ner en av oss, till straff för att vi inte sökte honom så, som riktigt var."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då gjorda heliga prästerna och leviterna sig till att hämta upp Herrens, Israels Guds, ark.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Såsom Mose hade bjudit i enlighet med Herrens ord, bar nu Levi barn Guds ark med stänger, som vilade på deras axlar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">David sa till de översta bland leviterna att de skulle förordna sina bröder sångarna till tjänstgöring med musikinstrument, psaltare, harpor och cymbaler, som de skulle låta ljuda, under det att de höjde glädjesången.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Leviterna utsåg då Heman, Joels son och av hans bröder Asaf, Berekjas son och av dessas bröder, Meraris barn, Etan, Kusajas son,</VERS>
   <VERS vnumber="18">och och dem deras bröder av andra ordningen Sakarja, Ben, Jaasiel, Semiramot, Jehiel, Unni, Eliab, Benaja, Maaseja, Mattitja, Elifalehu, Mikneja, Obed-Edom och Jegiel, dörrvaktarna.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Sångarna, Heman, Asaf och Etan, skulle slå kopparcymbaler.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Sakarja, Asiel, Semiramot, Jehiel, Unni, Eliab, Maaseja och Benaja skulle spela på psaltare, till Alamót.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Mattitja, Elifalehu, Mikneja, Obed-Edom, Jegiel och Asasja skulle leda sången med harpor, till Seminit.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Kenanja, leviternas anförare, när de buro, skulle undervisa i att bära, för han var kunnig i sådant.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Berekja och Elkana skulle vara dörrvaktare vid arken.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sebanja, Josafat, Netanel, Amasai, Sakarja, Benaja och Elieser, prästerna, skulle blåsa i trumpeter framför Guds ark. Slutligen skulle Obed-Edom och Jehia vara dörrvaktare vid arken.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så gick då David och de äldste i Israel och överhövitsmännen iväg för att hämta Herrens förbundsark upp ur Obed-Edoms hus, under jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då Gud skyddade leviterna som bar Herrens förbundsark, offrade man sju tjurar och sju vädurar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Så var David klädd i en kåpa av fint linne. Så var också alla leviterna som bar arken, men också sångarna och Kenanja, som anförde sångarna, när de buro. Därjämte bar David en linne-efod.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Hela Israel hämtade upp Herrens förbundsark under jubel och basuners ljud. Man blåste i trumpeter och slog cymbaler och lät psaltare och harpor ljuda.</VERS>
   <VERS vnumber="29">När då Herrens förbundsark kom till Davids stad, blickade Mikal, Sauls dotter, ut genom fönstret och då hon såg kung David dansa och göra sig glad, fick hon förakt för honom i sitt hjärta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Sedan de hade fört Guds ark in dit, ställde de den i tältet som David hade slagit upp åt den och bar efter det fram brännoffer och tackoffer inför Guds ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När David hade offrat brännoffret och tackoffret, välsignade han folket i Herrens namn.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Åt var och en av alla israeliterna, både man och kvinna, gav han en kaka bröd, ett stycke kött och en druvkaka.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han utsåg vissa leviter till att göra tjänst inför Herrens ark, för att de skulle prisa, tacka och lova Herren, Israels Gud:</VERS>
   <VERS vnumber="5">Asaf som anförare, näst efter honom Sakarja och vidare Jegiel, Semiramot, Jehiel, Mattitja, Eliab, Benaja, Obed-Edom och Jegiel med psaltare och harpor. Asaf skulle slå cymbaler.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men prästerna Benaja och Jahasiel skulle beständigt stå med sina trumpeter framför Guds förbundsark.</VERS>
   <VERS vnumber="7">På den dagen var det som David först fastställde den ordningen att man genom Asaf och hans bröder skulle tacka Herren på detta sätt:</VERS>
   <VERS vnumber="8">"Tacka Herren, åkallen hans namn, gör hans gärningar kunniga bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sjung till hans ära, lovsägen honom, tala om alla hans under.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Berömmen er av hans heliga namn. Glädje sig av hjärtat de som försöker Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Frågen efter Herren och hans makt, söken hans ansikte beständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Tänk på de underbara verk som han har gjort, på hans under och hans muns domar,</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni Israels, hans tjänares, säd, ni Jakobs barn, hans utvalda.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han är Herren, vår Gud. Över hela jorden gå hans domar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Tänk i evighet på hans förbund, fram till tusen släkten på vad han har stadgat,</VERS>
   <VERS vnumber="16">på det förbund han slöt med Abraham och på hans ed till Isak.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han fastställde det för Jakob till en stadga, för Israel till ett oändligt förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="18">han sa: 'Åt dig vill jag ge Kanaans land, det ska bli er arvedels lott.'</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då var ni ännu en liten hop, ni var liten och främlingar där.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De vandrade iväg från folk till folk från ett rike bort till ett annat.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han tillät ingen att göra dem skada, han straffade kungar för deras skull:</VERS>
   <VERS vnumber="22">'Rör inte vid mina smorda och gör inte mina profeter något ont.'</VERS>
   <VERS vnumber="23">Sjung till Herrens ära, alla länder, båden glädje var dag, ropa ut hans räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Förtälj bland hedningarna hans ära, bland alla folk hans under.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För stor är Herren och högt lovad och fruktansvärd är han mer än alla gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För folkens alla gudar är avgudar, men Herren är den som har gjort himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Majestät och härlighet är inför hans ansikte, makt och fröjd i hans boning.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ge åt Herren, ni folkens släkter, ge åt Herren ära och makt.</VERS>
   <VERS vnumber="29">given åt Herren hans namns ära, bären fram skänker och kom inför hans ansikte, tillbe Herren i helig skrud.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Bäven för hans ansikte, alla länder. Se, jordkretsen står fast och vacklar inte.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Himmelen ska vara glad och jorden fröjda sig. Bland hedningarna ska man säga: 'Herren är nu kung!'</VERS>
   <VERS vnumber="32">Havet ska brusa och allt som är i det. Marken ska vara glad och allt som är på den.</VERS>
   <VERS vnumber="33">ja, då juble skogens träd inför Herren, för han kommer för att döma jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Tacka Herren, för han är god, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="35">och säg: 'Fräls oss, du vår frälsnings Gud, församla oss och rädda oss från hedningarna, så att vi få prisa ditt heliga namn och berömmer oss av ditt lov.'</VERS>
   <VERS vnumber="36">Lovad ska vara Herren, Israels Gud, från evighet till evighet!" Allt folket sa: "Amen" och lovade Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Han gav där, inför Herrens förbundsark, åt Asaf och hans bröder uppdraget att beständigt göra tjänst inför arken, var dag med de för den dagen bestämda sysslorna.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men Obed-Edom och deras bröder var sextioåtta. Obed-Edom, Jedituns son och Hosa gjorde han till dörrvaktare.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Prästen Sadok och hans bröder, prästerna, anställde han inför Herrens tabernakel, på offerhöjden i Gibeon,</VERS>
   <VERS vnumber="40">för att de beständigt skulle offra åt Herren brännoffer på brännoffersaltaret, morgon och kväll och göra allt vad som var föreskrivet i Herrens lag, den som han hade gett åt Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="41">och och dem Heman och Jedutun och de övriga namngivna utvalda, för att de skulle tacka Herren, för att hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Hos dessa, nämligen Heman och Jedutun, förvarades trumpeter och cymbaler åt dem som skulle spela, men också andra instrument som hörde till gudstjänsten. Jedutuns söner gjorde han till dörrvaktare.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Sedan gick allt folket hem, var och en till sitt. Men David vände om för att hälsa sitt husfolk.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Då nu David satt i sitt hus, sa han till profeten Natan: "Se, jag bor i ett hus av cederträ, under det att Herrens förbundsark står under ett tält."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Natan sa till David: "Gör allt vad du har i sinnet. För Gud är med dig."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men om natten kom Guds ord till Natan. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="4">"Gå och säg till min tjänare David: Så säger Herren: Inte du ska bygga mig det hus som jag ska bor i.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag har ju inte bott i något hus, från den dag då jag tog Israel hit ända till denna dag, utan jag har flyttat från tält till tält, från tabernakel till tabernakel.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Har jag då någonsin, varhelst jag flyttade omkring med hela Israel, talat och sagt så till någon enda av Israels domare, som jag har förordnat till herde för mitt folk: 'Varför har ni inte byggt mig ett hus av cederträ?'</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nu ska du säga så till min tjänare David: Så säger Herren Sebaot: Från betesmarken, där du följde fåren, har jag hämtat dig, för att du skulle bli en furste över mitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag har varit med dig på alla dina vägar och utrotat alla dina fiender för dig. Jag vill göra dig ett namn, sådant som de störstes namn på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag ska förbereda en plats åt mitt folk Israel och plantera det, så att det får bor kvar där, utan att vidare bli oroat. Orättfärdiga människor ska inte mer föröda det, som för länge sedan hände,</VERS>
   <VERS vnumber="10">och som det har varit allt från den tid då jag utsåg domare över mitt folk Israel. Jag ska kuva alla dina fiender. Så ropar ut jag nu för dig att Herren ska bygga ett hus åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För det ska ske, att när din tid är ute och du går till dina fäder ska jag efter dig upphöja din son, en av dina avkomlingar. Jag ska befästa hans kungamakt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han ska bygga ett hus åt mig och jag ska befästa hans tron för oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag ska vara hans far och han ska vara min son. Min nåd ska jag inte låta fly från honom, som jag lät den fly från din företrädare.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag ska hålla honom vid makt i mitt hus och i mitt rike för oändlig tid och hans tron ska vara befäst för oändlig tid."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Alldeles i överensstämmelse med dessa ord och med denna syn talade nu Natan till David.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då gick kung David in och satte sig ner inför Herrens ansikte och sa: "Vem är jag, HERRE Gud och vad är mitt hus, eftersom du har låtit mig komma härtill?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Detta har ändå synts dig vara för litet, o Gud. Du har talat angående din tjänares hus om det som ligger långt fram i tiden. Ja, du har sett till mig på människosätt, for att upphöja mig, HERRE Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vad ska nu David vidare säga till dig om den ära du har bevisat din tjänare? Du känner ju din tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Herre, för din tjänares skull och efter ditt hjärta har du gjort allt detta stora och ropat ut alla dessa stora ting.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Herre, ingen är dig lik och ingen Gud finns utom dig, efter allt vad vi har hört med våra öron.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Var finns på jorden något enda folk som är likt ditt folk Israel, vilket Gud själv har gått iväg att rädda åt sig till ett folk -- för att så göra dig ett stort och fruktansvärt namn, i det att du förjagade hedningarna för ditt folk, det som du hade förlossat från Egypten?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du har gjort ditt folk Israel till ett folk åt dig för oändlig tid och du, Herre, har blivit deras Gud</VERS>
   <VERS vnumber="23">Så ska nu, Herre, vad du har talat om din tjänare och om hans hus bli fast för oändlig tid. Gör som du har talat.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då ska ditt namn anses fast och bli stort till oändlig tid, så att man ska säga: 'Herren Sebaot, Israels Gud, är Gud över Israel.' Så ska din tjänare Davids hus bestå inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För du, min Gud, har visat för din tjänare att du ska bygga honom ett hus. Därför har din tjänare dristat att be inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Nu, Herre, du är Gud. Då du har lovat din tjänare detta goda,</VERS>
   <VERS vnumber="27">så ska du nu också värdigas välsigna din tjänares hus, så att det stannar kvar i evighet inför dig. För vad du, Herre, välsignar, det är välsignat i evighet."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">En tid härefter slog David filistéerna och kuvade dem. Så tog han Gat med underlydande orter ur filistéernas hand.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han slog också moabiterna. Så blev moabiterna David underdåniga och tog till honom skänker.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Likaledes slog David Hadareser, kungen i Soba, vid Hamat, när han hade dragit iväg för att befästa sitt välde vid floden Frat.</VERS>
   <VERS vnumber="4">David tog från honom ett tusen vagnar och tog till fånga sju tusen ryttare och tjugo tusen man fotfolk. David lät avskära fotsenorna på alla vagnshästarna, utom på ett hundra hästar, som han skonade.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När sedan araméerna från Damaskus kom för att hjälpa Hadareser, kungen i Soba, nedgjorde David tjugotvå tusen man av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">David insatte fogdar bland araméerna i Damaskus. Araméerna blev David underdåniga och tog till honom skänker. Så gav Herren seger åt David, varhelst han drog fram.</VERS>
   <VERS vnumber="7">David tog de gyllene sköldar som Hadaresers tjänare hade burit och tog dem till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Från Hadaresers städer Tibhat och Kun tog David koppar i stor myckenhet. Därför gjorde sedan Salomo kopparhavet, pelarna och kopparkärlen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då nu Tou, kungen i Hamat, hörde att David hade slagit Hadaresers, kungens i Soba, hela här,</VERS>
   <VERS vnumber="10">sände han sin son Hadoram till kung David för att hälsa honom och lyckönska honom, för att han hade gett sig i strid med Hadareser och slagit honom. För Hadareser hade varit Tous fiende. Han skickade också alla slags kärl av guld, silver och koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Också dessa gjorda heliga kung David åt Herren, som han hade gjort med det silver och guld han hade hemfört från alla andra folk: från edoméerna, moabiterna, Ammons barn, filistéerna och amalekiterna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Sedan Absai, Serujas son, hade slagit edoméerna i Saltdalen, arton tusen man,</VERS>
   <VERS vnumber="13">insatte han fogdar i Edom. Alla edoméer blev David underdåniga. Så gav Herren seger åt David, varhelst han drog fram.</VERS>
   <VERS vnumber="14">David regerade nu över hela Israel. Han skipade lag och rätt åt allt sitt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Joab, Serujas son, hade befälet över krigshären och Josafat, Ahiluds son, var kansler.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Sadok, Ahitubs son och Abimelek, Ebjatars son, var präster och Sausa var sekreterare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Benaja, Jojadas son, hade befälet över keretéerna och peletéerna. Men Davids söner var de förnämste vid kungens sida.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">En tid härefter dog Nahas, Ammons barns kung och hans son blev kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa David: "Jag vill bevisa Hanun, Nahas son, vänskap, eftersom hans far bevisade mig vänskap." David skickade sändebud för att trösta honom i hans sorg efter fadern. När så Davids tjänare kom till Ammons barns land, till Hanun, för att trösta honom,</VERS>
   <VERS vnumber="3">sade Ammons barns furstar till Hanun: "Menar du att David genom att han sänder tröstare till dig vill visa dig att han ärar din fader? Nej, för att undersöka och fördärva och bespeja landet har hans tjänare kommit till dig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då tog Hanun Davids tjänare och lät raka dem och skära av deras kläder mitt på, ända uppe vid sätet och lät dem så gå.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Man kom och berättade för David vad som hade hänt männen. Då skickade han bud emot dem, för männen var ju mycket vanärade. Kungen lät säga: "Stannen i Jeriko, till dess ert skägg hinner växa ut och kom så tillbaka."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då nu Ammons barn insågo att de hade gjort sig förhatliga för David, skickade Hanun och Ammons barn ett tusen talenter silver för att leja sig vagnar och ryttare från Aram-Naharaim, från Aram-Maaka och från Soba.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De hyrde sig trettiotvå tusen vagnar, liksom hjälp av kungen i Maaka med hans folk. Dessa kom och slog läger framför Medeba. Ammons barn samlades också från sina städer och kom för att kriga.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När David hörde detta, skickade han iväg Joab med hela hären, de tappraste krigarna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ammons barn drog ut och ställde upp sig till strid vid ingången till staden. Men de kungar som hade kommit dit ställde upp sig för sig själva på fältet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då Joab nu såg att han hade fiender både framför sig och bakom sig, gjorde han ett urval bland allt Israels utvalda manskap och ställde sedan upp sig mot araméerna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men det övriga folket överlämnade han åt sin bror Absai och dessa fick ställa upp sig mot Ammons barn.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han sa: "Om araméerna bli mig övermäktiga, så ska du komma mig till hjälp. Om Ammons barn bli dig övermäktiga, så vill jag hjälpa dig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Var nu vid gott mod. Ja, låt oss visa mod i striden för vårt folk och för vår Guds städer. Sedan ska Herren göra vad honom täckes.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Efter det ryckte Joab fram med sitt folk till strid mot araméerna och de flydde för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men när Ammons barn såg att araméerna flydde, flydde också de för hans bror Absai och begåvo sig in i staden. Då begav sig Joab till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då alltså araméerna såg att de hade blivit slagna av Israel, skickade de bud att de araméer som bodde på andra sidan floden skulle rycka ut, anförda av Sofak, Hadaresers härhövitsman.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När detta blev berättat för David, samlade han hela Israel och gick över Jordan och då han kom fram till dem, ställde han upp sig i slagordning mot dem. När David hade ställt upp sig till strid mot araméerna, gav dessa sig i strid med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men araméerna flydde undan för Israel och David dödade av araméerna manskapet på sju tusen vagnar, men också fyrtio tusen man fotfolk. Härhövitsmannen Sofak dödade han också.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då, alltså Hadaresers tjänare såg att de hade blivit slagna av israeliterna, ingingo de fred med David och blev honom underdåniga. Efter detta ville araméerna inte vidare hjälpa Ammons barn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">Följande år, vid den tid då kungarna brukade dra i fält, tågade Joab ut med krigshären och härjade Ammons barns land och kom så och belägrade Rabba, medan David stannade kvar i Jerusalem. Joab intog Rabba och förstörde det.</VERS>
   <VERS vnumber="2">David tog deras kungs krona från hans huvud, den befanns väga en talent guld och var prydd med en dyrbar sten. Den sattes nu på Davids huvud. Han tog ut byte från staden i stor myckenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Folket där tog han ut och söndersargade dem med sågar och tröskvagnar av järn och med bilor. Så gjorde David mot Ammons barns alla städer. Sedan vände David med allt folket tillbaka till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Efter det uppstod en strid med filistéerna vid Geser. Husatiten Sibbekai slog då ner Sippai, en av rafaéernas avkomlingar. Så blev de kuvade.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Åter stod en strid med filistéerna. Elhanan, Jaurs son, slog då ner Lami, gatiten Goljats bror, som hade ett spjut vars skaft liknade en vävbom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Åter stod en strid vid Gat. Där var en reslig man som hade sex fingrar och sex tår, tillsammans tjugofyra. Han var också en avkomling av rafaéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han smädade Israel. Då blev han nedgjord av Jonatan, son till Simea, Davids bror.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dessa var avkomlingar av rafaéerna i Gat. De föll för Davids och hans tjänares hand.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Men Satan kom upp mot Israel och uppeggade David till att räkna Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa David till Joab och till folkets andra hövitsman: "Gå iväg och räknen Israel, från Beer-Seba ända till Dan och ge mig besked därom, så att jag får vet hur många de äro."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Joab svarade: "Låt Herren än vidare föröka sitt folk hundrafalt. Är de då inte, min herre kung, alla min herres tjänare? Varför begär då min herre sådant? Varför skulle man genom dra skuld över Israel?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ändå blev kungens befallning gällande, trots Joab. Alltså drog Joab ut och for omkring i hela Israel och kom så hem igen till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Joab uppgav för David vilken slutsumma folkräkningen utvisade: i Israel funnos tillsammans elva hundra tusen svärdbeväpnade män och i Juda funnos fyra hundra sjuttio tusen svärdbeväpnade man.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men Levi och Benjamin hade han inte räknat och de andra, för kungens befallning var en styggelse för Joab.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vad som hade skett misshagade Gud och han hemsökte Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då sa David till Gud: "Jag har syndat storligen i det att jag har gjort detta. Men tillgiv nu din tjänares missgärning, för jag har handlat mycket dåraktigt."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Herren talade till Gad, Davids siare och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="10">"Gå och tala till David och säg: Så säger Herren: Tre saker lägger jag fram för dig. Välj bland dem ut åt dig ett som du vill att jag ska göra dig."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då gick Gad in till David och sa till honom: "Så säger Herren:</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ta vilketdera du vill: antingen hungersnöd i tre år, eller förödelse i tre månader genom dina ovänners anfall, utan att du kan undkomma dina fienders svärd, eller Herrens svärd och pest i landet under tre dagar, i det att Herrens ängel sprider olycka i hela Israels område. Eftersinna nu vilket svar jag ska ge honom som har sänt mig."</VERS>
   <VERS vnumber="13">David svarade Gad: "Jag är i stor vånda. Men låt mig då falla i Herrens hand, för hans medlidande är mycket stor. I människohand vill jag inte falla."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så lät då Herren pest komma i Israel, så att sjuttio tusen män av Israel föllo.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Gud skickade en ängel mot Jerusalem till att fördärva det. Men när han höll på att fördärva, såg Herren till det och ångrade det onda, så att han sa till ängeln, Fördärvaren: "Det är nog. Dra nu din hand tillbaka." Herrens ängel stod då vid jebuséen Ornans tröskplats.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När nu David lyfte upp sina ögon och fick se Herrens ängel stående mellan jorden och himlen med ett blottat svärd i sin hand, uträckt över Jerusalem, då föll han och de äldste, täckta av sorgdräkt, ner på sina ansikten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">David sa till Gud: "Det var ju jag som befallde att folket skulle räknas. Det är då jag som har syndat och gjort vad ont är. Men dessa, min hjord, vad har de gjort? Herre, min Gud, ska din hand vända sig mot mig och min fars hus, men inte mot ditt folk, så att det blir hemsökt."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men Herrens ängel befallde Gad att säga till David att David skulle gå iväg och resa ett altare åt Herren på jebuséen Ornans tröskplats.</VERS>
   <VERS vnumber="19">David gick iväg på grund av det ord som Gad hade talat i Herrens namn.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då Ornan nu vände sig om, fick han se ängeln. Hans fyra söner som var med honom, gömde sig. Men Ornan höll på att tröska vete.</VERS>
   <VERS vnumber="21">David kom till Ornan. När då Ornan såg upp och fick se David, gick han fram från tröskplatsen och föll ner till jorden på sitt ansikte för David.</VERS>
   <VERS vnumber="22">David sa till Ornan: "Ge mig den plats där du tröskar din säd, så att jag där kan bygga ett altare åt Herren. Ge mig den för full betalning. Låt så hemsökelsen upphöra bland folket."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då sa Ornan till David: "Ta den och ska sedan min herre kungen göra vad honom täckes. Se, här ger jag dig fäkreaturen till brännoffer och tröskvagnarna till ved och vetet till matoffer. Alltsammans ger jag."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men kung David svarade Ornan: "Nej, jag vill köpa det för full betalning. För jag vill inte ta åt Herren det som är ditt och offra brännoffer som jag har fått för intet."</VERS>
   <VERS vnumber="25">David gav åt Ornan för platsen sex hundra siklar guld, i full vikt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">David byggde där ett altare åt Herren och offrade brännoffer och tackoffer. Han ropade till Herren och han svarade honom med eld från himlen på brännoffersaltaret.</VERS>
   <VERS vnumber="27">På Herrens befallning stack ängeln sitt svärd tillbaka i skidan.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då, när David förnam att Herren hade bönhört honom på jebuséen Ornans tröskplats, offrade han där.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men Herrens tabernakel, som Mose hade låtit göra i öknen, stod och brännoffersaltaret, vid den tiden på offerhöjden i Gibeon.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Dock vågade David inte komma inför Guds ansikte för att söka honom. Så förskräckt var han för Herrens ängels svärd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">David sa: "Här ska Herren Guds hus stå och här altaret för Israels brännoffer."</VERS>
   <VERS vnumber="2">David befallde att man skulle samla tillhopa de främlingar som funnos i Israels land. Han anställde hantverkare, som skulle hugga ut stenar för att genom bygga Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David anskaffade järn i myckenhet till spikar på dörrarna i portarna och till krampor, men också koppar i sådan myckenhet att den inte kunde vägas,</VERS>
   <VERS vnumber="4">och cederbjälkar i otalig mängd. För sidonierna och tyrierna tog cederträ i myckenhet till David.</VERS>
   <VERS vnumber="5">David tänkte nämligen: "Min son Salomo är ung och späd, men huset som ska byggas åt Herren måste göras väldigt stort, så att det blir namnkunnigt och prisat i alla länder. Jag vill för det skaffa förråd åt honom." Så skaffade David förråd i myckenhet före sin död.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han kallade till sig sin son Salomo och lät honom att bygga ett hus åt Herren, Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">David sa till sin son Salomo: "Jag hade själv i sinnet att bygga ett hus åt Herrens, min Guds, namn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Herrens ord kom till mig. Han sa: Du har utgjutit blod i myckenhet och fört stora krig. Du ska inte bygga ett hus åt mitt namn, eftersom du har utgjutit så mycket blod på jorden, i min åsyn.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men se, åt dig ska födas en son. Han ska bli en fridsäll man och jag ska låta honom få fred med alla sina fiender runt omkring. För Salomo ska han heta och frid och ro ska jag låta vila över Israel i hans dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han ska bygga ett hus åt mitt namn. Han ska vara min son och jag ska vara hans fader. Jag ska befästa hans kungatron över Israel för oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ska vara nu Herren med dig, min son. Låt du bli lyckosam och få bygga Herrens, din Guds, hus, som han har lovat om dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Låt Herren bara ge dig klokhet och förstånd, när han sätter dig till härskare över Israel och förhjälpa dig till att hålla Herrens, din Guds, lag.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då ska du bli lyckosam, om du håller och gör efter de stadgar och rätter som Herren har bjudit Mose att ålägga Israel. Var frimodig och oförfärad. Frukta inte och var inte försagd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Se, trots mitt betryck har jag nu anskaffat till Herrens hus ett hundra tusen talenter guld och tusen gånger tusen talenter silver, till det av koppar och järn mer än som kan vägas, för så mycket är det. Trävirke och sten har jag också anskaffat och mer ska du själv anskaffa.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Arbetare har du också i myckenhet hantverkare, stenhuggare och timmermän och till det allahanda folk som är känt i allt slags annat arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="16">På guldet, silvret, kopparen och järnet kan ingen räkning hållas. Upp då och gå till verket. Vare Herren med dig!"</VERS>
   <VERS vnumber="17">Efter det lät David alla Israels furstar att de skulle understödja hans son Salomo. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="18">"Herren, er Gud, är ju med er och har låtit er få ro på alla sidor. För han har gett landets förra inbyggare i min hand och landet har blivit Herren och hans folk underdånigt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så vänden nu ert hjärta och er själ till att söka Herren, er Gud. Stån upp och bygg Herren Guds helgedom, så att man kan föra Herrens förbundsark och vad annat som hör till Guds helgedom in i det hus som ska byggas åt Herrens namn."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">När David blev gammal och levnadsmätt, gjorde han sin son Salomo till kung över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han samlade alla Israels furstar, men också prästerna och leviterna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Leviterna blev räknade, de nämligen som var trettio år gamla eller därutöver. Deras antal, antalet av alla personer av mankön, utgjorde trettioåtta tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">"Av dessa", sa han, "skola tjugofyra tusen förestå sysslorna vid Herrens hus och sex tusen vara tillsyningsmän och domare.</VERS>
   <VERS vnumber="5">fyra tusen ska vara dörrvaktare och fyra tusen ska lovsjunga Herren till de instrument som jag har låtit göra för lovsången."</VERS>
   <VERS vnumber="6">David delade dem i avdelningar efter Levis söner, Gerson Kehat och Merari.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Till gersoniterna hörde Laedan och Simei.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Laedans söner var Jehiel, huvudmannen, Setam och Joel, tillsammans tre.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Simeis söner var Selomot, Hasiel och Haran, tillsammans tre. Dessa var huvudmän för Laedans familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Simeis söner var Jahat, Sina, Jeus och Beria. Dessa var Simeis söner, tillsammans fyra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jahat var huvudmannen och Sisa var den andre. Men Jeus och Beria hade inte många barn. Därför fick de utgöra bara en familj, en ordning.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kehats söner var Amram, Jishar, Hebron och Ussiel, tillsammans fyra.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Amrams söner var Aron och Mose. Aron blev och sina söner för evärdlig tid avskild till att helgas som höghelig, till att för evärdlig tid antända rökelse inför Herren och göra tjänst inför honom och välsigna i hans namn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men gudsmannen Moses söner räknades till Levi stam.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Moses söner var Gersom och Elieser.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Gersoms söner var Sebuel, huvudmannen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Eliesers söner var Rehabja, huvudmannen. Elieser hade inga andra söner. Men Rehabjas söner var väldigt talrika.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jishars söner var Selomit, huvudmannen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hebrons söner var Jeria, huvudmannen, Amarja, den andre, Jahasiel, den tredje och Jekameam, den fjärde.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ussiels söner var Mika, huvudmannen och Jissia, den andre.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Meraris söner var Maheli och Musi. Mahelis söner var Eleasar och Kis.</VERS>
   <VERS vnumber="22">När Eleasar dog, lämnade han inga söner efter sig, utan bara döttrar. Men Kis söner, deras släktingar, tog dessa till hustrur.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Musis söner var Maheli, Er och Jeremot, tillsammans tre.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Dessa var Levi barn, efter deras familjer, huvudmännen för familjerna, så många av dem som inmönstrades, vart namn räknat särskilt, var person för sig, de som kunde göra sysslor vid tjänstgöringen i Herrens hus, nämligen de som var tjugo år gamla eller därutöver.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För David sa: "Herren, Israels Gud, har låtit sitt folk komma till ro och han har nu sin boning i Jerusalem till oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="26">därför behöva inte heller leviterna mer bära tabernaklet och alla redskap till tjänstgöringen därvid."</VERS>
   <VERS vnumber="27">(Enligt berättelsen om Davids sista tid räknades nämligen av Levi barn de som var tjugo år gamla eller därutöver.)</VERS>
   <VERS vnumber="28">De fick i stället sin plats vid Arons söners sida för tjänstgöringen i Herrens hus, i vad som rörde förgårdarna och kamrarna och reningen av allt heligt och sysslorna vid tjänstgöringen i Guds hus,</VERS>
   <VERS vnumber="29">vare sig det gällde skådebröden eller det fina mjölet till matoffret eller de osyrade tunnkakorna eller plåtarna eller det hopknådade mjölet, eller något mått och mål,</VERS>
   <VERS vnumber="30">eller att var morgon göra tjänst genom att tacka och lova Herren och likaledes var afton,</VERS>
   <VERS vnumber="31">eller att offra alla brännoffer åt Herren på sabbaterna, vid nymånaderna och vid högtiderna, till bestämt antal och som det var föreskrivet för dem, beständigt, inför Herrens ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De skulle iakttaga vad som var att iakttaga vid uppenbarelsetältet och vid det heliga, vad Arons söner, deras bröder, hade att iakttaga vid tjänstgöringen i Herrens hus.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Arons söner hade följande avdelningar: Arons söner var Nadab och Abihu, Eleasar och Itamar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men Nadab och Abihu dogo före sin fader. De hade inga söner. Så blev bara Eleasar och Itamar präster.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David och Sadok, av Eleasars söner och Ahimelek, av Itamars söner, indelade dem och bestämde den ordning i vilken de skulle göra tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då nu Eleasars söner befunnos har flera huvudmän än Itamars söner, indelade man dem så, att Eleasars söner fick sexton huvudmän för sina familjer och Itamars söner åtta huvudmän för sina familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Man indelade dem genom lottkastning, de förra såväl som de senare, för helgedomens furstar och Guds furstar togs både av Eleasars söner och av Itamars söner.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Semaja, Netanels son, sekreteraren, av Levi stam, tecknade upp dem i närvaro av kungen, furstarna och prästen Sadok och Ahimelek, Ebjatars son och i närvaro av huvudmännen för prästernas och leviternas familjer. Lotterna drogos skiftevis för Eleasars och för Itamars familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den första lotten föll ut för Jojarib, den andra för Jedaja,</VERS>
   <VERS vnumber="8">den tredje för Harim, den fjärde för Seorim,</VERS>
   <VERS vnumber="9">den femte för Malkia, den sjätte för Mijamin,</VERS>
   <VERS vnumber="10">den sjunde för Hackos, den åttonde för Abia,</VERS>
   <VERS vnumber="11">den nionde för Jesua, den tionde för Sekanja,</VERS>
   <VERS vnumber="12">den elfte för Eljasib, den tolfte för Jakim,</VERS>
   <VERS vnumber="13">den trettonde för Huppa, den fjortonde för Jesebab,</VERS>
   <VERS vnumber="14">den femtonde för Bilga, den sextonde för Immer,</VERS>
   <VERS vnumber="15">den sjuttonde för Hesir, den artonde för Happisses,</VERS>
   <VERS vnumber="16">den nittonde för Petaja, den tjugonde för Hesekiel,</VERS>
   <VERS vnumber="17">den tjugoförsta för Jakin, den tjugoandra för Gamul,</VERS>
   <VERS vnumber="18">den tjugotredje for Delaja, den tjugofjärde för Maasja.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Detta blev den ordning i vilken de skulle göra tjänst, när de gick in i Herrens hus, som det var föreskrivet för dem genom deras far Aron, i enlighet med vad Herren, Israels Gud, hade sagt att han skulle.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vad angår de övriga Levi barn, så hörde till Amrams barn Subael, till Subaels barn Jedeja,</VERS>
   <VERS vnumber="21">till Rehabja, det är till Rehabjas barn, huvudmannen Jissia,</VERS>
   <VERS vnumber="22">till jishariterna Selomot, till Selomots barn Jahat.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Benajiter var Jeria, Amarja, den andre, Jahasiel, den tredje och Jekameam, den fjärde.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ussiels barn var Mika. Till Mikas barn hörde Samur.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Mikas bror var Jissia. Till Jissias barn hörde Sakarja.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Meraris barn var Maheli och Musi, Jaasia-Benos söner.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Meraris barn var dessa av Jaasia-Beno och vidare Soham, Sackur och Ibri.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Mahelis son var Eleasar, men han hade inga söner.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Till Kis, det är Kis barn, hörde Jerameel.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men Musis barn var Maheli, Er och Jerimot. Dessa var leviternas barn, efter deras familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Också dessa kastade lott likasåväl som deras bröder, Arons söner, i närvaro av kung David, Sadok, Ahimelek och huvudmännen för prästernas och leviternas familjer, huvudmännen för familjerna likasåväl som deras yngsta bröder.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">David och härhövitsmännen avskilde till tjänstgöring Asafs, Hemans och Jedutuns söner, som hade profetisk anda till att spela på harpor, psaltare och cymbaler. Detta är förteckningen på dem, på de män som fick denna tjänstgöring till åliggande.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Av Asafs söner: Sackur, Josef, Netanja och Asarela, Asafs söner, under ledning av Asaf, som hade profetisk anda till att spela, under kungens ledning.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Av Jedutun: Jedutuns söner Gedalja, Seri, Jesaja, Hasabja och Mattitja, tillsammans sex, med harpor, under ledning av sin far Jedutun, som hade profetisk anda till att spela tack- och lovsånger till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Av Heman: Hemans söner Buckia, Mattanja, Ussiel, Sebuel och Jerimot, Hananja, Hanani, Eliata, Giddalti och Romamti-Eser, Josbekasa, Malloti, Hotir, Mahasiot.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Alla dessa var söner till Heman, som var kungens siare, enligt det löfte Gud hade givit, att han ville upphöja hans horn. Därför gav Gud Heman fjorton söner och tre döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Alla dessa stod var och en under sin fars ledning, när de utförde sången i Herrens hus till cymbaler, psaltare och harpor och så gjorde tjänst i Guds hus. De stod under kungens, Asafs, Jedutuns och Hemans ledning.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Antalet av dem och deras bröder, av dem som hade blivit undervisade i sången till Herren ära, alla de i det kunniga, utgjorde två hundra åttioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De kastade lott om tjänstgöringen, alla, den minste likasåväl som den störste, den kunnige och lärjungen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den första lotten kom ut för Asaf och föll på Josef. Den andre blev Gedalja, han själv med sina bröder och söner, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="10">den tredje blev Sackur, med sin söner och bröder, tillsammans tolv</VERS>
   <VERS vnumber="11">den fjärde lotten kom ut för Jisri, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="12">den femte blev Netanja, med sina söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="13">den sjätte blev Buckia, med sina söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="14">den sjunde blev Jesarela, med sina söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="15">den åttonde blev Jesaja, med sin söner och bröder, tillsammans tolv</VERS>
   <VERS vnumber="16">den nionde blev Mattanja, med sina söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="17">den tionde blev Simei, med sina söner och bröder, tillsammans tolv</VERS>
   <VERS vnumber="18">den elfte blev Asarel, med sin söner och bröder, tillsammans tolv</VERS>
   <VERS vnumber="19">den tolfte lotten kom ut för Hasabja, med hans söner och bröder tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="20">den trettonde blev Subael, med sina söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="21">den fjortonde blev Mattitja, med sina söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="22">den femtonde lotten kom ut för Jeremot, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="23">den sextonde för Hananja, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="24">den sjuttonde för Josbekasa, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="25">den artonde för Hanani, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="26">den nittonde för Malloti, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="27">den tjugonde för Elijata, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="28">den tjugoförsta för Hotir, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="29">den tjugoandra för Giddalti, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="30">den tjugotredje för Mahasiot, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="31">den tjugofjärde för Romamti-Eser, med hans söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">Vad angår dörrvaktarnas avdelningar, så hörde till koraiterna Meselemja, Kores son, av Asafs barn.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Meselemja hade söner: Sakarja var den förstfödde, Jediael den andre, Sebadja den tredje, Jatniel den fjärde,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Elam den femte, Johanan den sjätte, Eljoenai den sjunde.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Obed-Edom hade söner: Semaja var den förstfödde, Josabad den andre, Joa den tredje, Sakar den fjärde, Netanel den femte,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ammiel den sjätte, Isaskar den sjunde, Peulletai den åttonde. För Gud hade välsignat honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Åt hans son Semaja föddes också söner, som blev furstar i sin familj, för de var dugande män.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Semajas söner var Otni, Refael och Obed, Elsabad och hans bröder, dugliga män, Elihu och Semakja.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Alla dessa hörde till Obed-Edoms avkomlingar, de själva och deras söner och bröder, dugliga och kraftfulla män i tjänsten, tillsammans sextiotvå avkomlingar av Obed-Edom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Meselemja hade också söner och bröder, dugliga män, tillsammans arton.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hosa, av Meraris barn, hade söner: Simri var huvudmannen, för visserligen var han inte förstfödd, men hans far insatte honom till huvudman.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hilkia var den andre, Tebalja den tredje, Sakarja den fjärde. Hosas söner och bröder var tillsammans tretton.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Dessa avdelningar av dörrvaktarna, nämligen dessa deras huvudmän, fick nu, likasåväl som deras bröder, sina åligganden för att göra tjänst i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om var port kastade de lott, den minste såväl som den störste, efter sina familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den lott som angav öster föll då på Selemja. För hans son Sakarja, en rådklok man, kastade man lott och för honom kom ut den lott som angav norr.</VERS>
   <VERS vnumber="15">för Obed-Edom den lott som angav söder, under det att hans söner fick på sin del förrådshuset.</VERS>
   <VERS vnumber="16">för Suppim och för Hosa den lott som angav platsen västerut, vid Salleketporten, där vägen höjer sig uppåt, det ena vaktstället invid det andra.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Österut var sex leviter, norrut fyra för var dag, söderut fyra för var dag och vid förrådshuset två i sänder.</VERS>
   <VERS vnumber="18">vid Parbar västerut var fyra vid vägen och två vid själva Parbar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dessa var dörrvaktarnas avdelningar, av koraiternas barn och av Meraris barn.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Av leviterna hade Ahia uppsikten över Guds hus skatter och vården om de förråd som utgjordes av vad som hade blivit gjort heligt åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Laedans barn, nämligen gersoniternas barn av Laedans släkt, huvudmannen för gersoniten Laedans familj, jehieliterna,</VERS>
   <VERS vnumber="22">det är jehieliternas barn, Setam och hans bror Joel, hade uppsikten över skatterna i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vad angår amramiterna, jishariterna, hebroniterna och ossieliterna,</VERS>
   <VERS vnumber="24">så var Sebuel, son till Gersom, son till Mose, överuppsyningsman över skatterna.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hans bröder av Eliesers släkt var dennes son Rehabja, dennes son Jesaja, dennes son Joram, dennes son Sikri och dennes son Selomot.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han Selomot och hans bröder hade uppsikten över alla förråd som utgjordes av vad som hade blivit gjort heligt åt Herren av kung David, men också av huvudmännen för familjerna, liksom av över- och underhövitsmännen och av härhövitsmännen.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Från krigen och av bytet hade de gjort heligt detta för att hålla Herrens hus vid makt.</VERS>
   <VERS vnumber="28">likaledes allt vad siaren Samuel och Saul, Kis son och Abner, Ners son och Joab, Serujas son, hade gjort heligt -- kort sagt, var och en som gjorda heliga något lämnade det under Selomits och hans bröders vård.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Av jishariterna togs Kenanja och hans söner till de världsliga sysslorna i Israel, till att vara tillsyningsmän och domare.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Av hebroniterna togs Hasabja och hans bröder, dugliga män, ett tusen sju hundra, till ämbetsförvaltningen i Israel på andra sidan Jordan, på västra sidan, till alla slags sysslor åt Herren och till kungens tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="31">För hebroniterna var Jeria huvudman, för hebroniterna efter deras ättföljd och familjer. (I Davids fyrtionde regeringsår anställdes undersökning rörande dem. Bland dem funnos då dugande män i Jaeser i Gilead.)</VERS>
   <VERS vnumber="32">Hans bröder, dugliga män, vore två tusen sju hundra, huvudmän för familjer. Dem satte kung David över rubeniterna, gaditerna och ena hälften av Manasse stam, för att ombesörja alla Guds och kungens angelägenheter.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">Detta är förteckningen på Israels barn, efter deras antal med huvudmännen för deras familjer och med över- och underhövitsmännen och med deras tillsyningsmän vilka tjänade kungen i allt som rörde krigsfolkets avdelningar, vilka avdelningar kom och avgingo skiftevis för var och en av årets alla månader, var avdelning tjugofyra tusen man stark.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Över den första avdelningen, den som tjänstgjorde under första månaden, hade Jasobeam, Sabdiels son, befälet. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han hörde till Peres barn och var huvudanförare för alla härhövitsmän som tjänstgjorde under första månaden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Över den andra månadens avdelning hade ahoaiten Dodai befälet, det var hans avdelning. Där var också fursten Miklot. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den tredje härhövitsmannen, den som tjänstgjorde under tredje månaden, var Benaja, prästen Jojadas son, som huvudanförare. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han Benaja var en hjälte bland de trettio och hade befälet över de trettio. Vid hans avdelning var hans son Ammisabad.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den fjärde, den som tjänstgjorde under fjärde månaden, var Asael, Joabs bror och efter honom hans son Sebadja. I hans avdelning var tjugofyra tusen</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den femte, den som tjänstgjorde under femte månaden, var hövitsmannen Samhut, jisraiten. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den sjätte, den som tjänstgjorde under sjätte månaden, var tekoaiten Ira, Ickes son. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den sjunde, den som tjänstgjorde under sjunde månaden, var peloniten Heles, av Efraims barn. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den åttonde, den som tjänstgjorde under åttonde månaden, var husatiten Sibbekai, som hörde till seraiterna. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den nionde, den som tjänstgjorde under nionde månaden, var anatotiten Abieser, som hörde till benjaminiterna. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den tionde, den som tjänstgjorde under tionde månaden, var netofatiten Maherai, som hörde till seraiterna. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den elfte, den som tjänstgjorde under elfte månaden, var pirgatoniten Benaja, av Efraims barn. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den tolfte, den som tjänstgjorde under tolfte månaden, var netofatiten Heldai, som hörde till Otniels släkt. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Israels stamhövdingar var dessa: furste för rubeniterna var Elieser, Sikris son. För simeoniterna Sefatja, Maakas son.</VERS>
   <VERS vnumber="17">för Levi Hasabja, Kemuels son. För Arons släkt Sadok.</VERS>
   <VERS vnumber="18">för Juda Elihu, en av Davids bröder. För Isaskar Omri, Mikaels son.</VERS>
   <VERS vnumber="19">för Sebulon Jismaja, Obadjas son. För Naftali Jerimot, Asriels son.</VERS>
   <VERS vnumber="20">för Efraims barn Hosea, Asasjas son. För ena hälften av Manasse stam Joel, Pedajas son.</VERS>
   <VERS vnumber="21">för andra hälften av Manasse, den i Gilead, Jiddo, Sakarjas son. För Benjamin Jaasiel, Abners son.</VERS>
   <VERS vnumber="22">för Dan Asarel, Jerohams son. Dessa var Israels stamhövdingar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men David tog i förteckningen inte upp dem som var under tjugo år, för Herren hade lovat att han ville föröka Israel som stjärnorna på himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Joab, Serujas son, började räkningen, men fullbordade den inte, för genom den kom förtörnelse över Israel. Antalet togs inte upp i någon förteckning i kung Davids krönika.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Uppsikten över kungens skatter hade Asmavet, Adiels son. Över förråden på fälten, i städerna och byarna och fästningstornen Jonatan, Ussias son.</VERS>
   <VERS vnumber="26">över dem som arbetade på fältet med jordbruket Esri, Kelubs son.</VERS>
   <VERS vnumber="27">över vingårdarna ramatiten Simei. Över de vinförråd som man hade samlat i vingårdarna sifmiten Sabdi.</VERS>
   <VERS vnumber="28">över olivplanteringarna och mullbärsfikonträden i Låglandet gaderiten Baal-Hanan. Över oljeförråden Joas.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Över de fäkreatur som betade i Saron saroniten Sitrai och över fäkreaturen i dalarna Safat, Adlais son.</VERS>
   <VERS vnumber="30">över kamelerna ismaeliten Obil. Över åsninnorna meronotiten Jedeja.</VERS>
   <VERS vnumber="31">över småboskapen hagariten Jasis. Alla dessa var uppsyningsmän över kung Davids ägodelar.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men Jonatan, Davids farbroder, var rådgivare. Han var en förståndig och skriftlärd man. Jehiel, Hakmonis son, var anställd hos kungens söner.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ahitofel var kungens rådgivare och arkiten Husai var kungens vän.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Efter Ahitofel kom Jojada, Benajas son och Ebjatar. Joab var kungens härhövitsman.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">David samlade till Jerusalem alla Israels hövdingar, stamhövdingarna och häravdelningarnas hövitsmän, dem som var i kungens tjänst och över- och underhövitsmännen och uppsyningsmännen över alla kungens och hans söners ägodelar och boskap, men också hovmännen och hjältarna och alla tappra stridsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kung David stod upp från sin plats och sa: "Hör mig, mina bröder och mitt folk. Jag hade själv i sinnet att bygga ett hus till vilostad för Herrens förbundsark och för vår Guds fotapall och jag hade skaffat förråd till byggnadsverket.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Gud sa till mig: 'Du ska inte bygga ett hus åt mitt namn, för du är en krigsman och har utgjutit blod.'</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dock utvalde Herren, Israels Gud mig ur hela min fars hus till att vara kung över Israel evärdligen. För Juda utvalde han till furste och i Juda hus min fars hus och bland min fars söner hade han behag till mig, så att han gjorde mig till kung över hela Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Bland alla mina söner -- för Herren har gett mig många söner -- utvalde han min son Salomo till att sitta på Herrens kungatron och härska över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han sa till mig: 'Din son Salomo är den som ska bygga mitt hus och mina förgårdar. För honom har jag utvalt till min son och jag ska vara hans fader.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag ska befästa hans kungamakt för evigt, om han är ståndaktig i att göra efter mina bud och rätter, som han nu gör.'</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu säger jag inför hela Israel, Herrens församling och inför vår Gud, som hör det: Håll och tänk på alla Herrens, er Guds, bud, så att ni får besitta det goda landet och lämna det som arv åt era barn efter er till evärdlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du, min son Salomo, ska lära känna din fars Gud och tjäna honom med hängivet hjärta och med villig själ. För Herren ser in i alla hjärtan och förstår alla uppsåt och tankar. Om du söker honom, så låter han sig finnas av dig, men om du överger honom, då förkastar han dig i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så se nu till. För Herren har utvalt dig att bygga ett hus till helgedomen. Var frimodig och gå till verket."</VERS>
   <VERS vnumber="11">David gav åt sin son Salomo en mönsterbild av förhuset och tempelbyggnaderna och av förrådskamrarna, de övre salarna och de inre rummen och av nådastolens boning.</VERS>
   <VERS vnumber="12">vidare en mönsterbild av allt som han hade tänkt ut i sitt sinne rörande förgårdarna till Herrens hus och rörande alla kamrarna runt omkring för Guds hus skatter och för de förråd som utgjordes av vad som hade blivit gjort heligt åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="13">vidare föreskrifter rörande prästernas och leviternas avdelningar och alla sysslor som skulle förekomma vid tjänstgöringen i Herrens hus och rörande alla kärl som skulle användas vid tjänstgöringen i Herrens hus,</VERS>
   <VERS vnumber="14">och rörande guldet, med uppgift på den vikt i guld, som kom på vart särskilt kärl till tjänstgöringen och rörande alla kärl av silver, med uppgift på den vikt som kom på vart särskilt kärl till tjänstgöringen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han angav vikten på de gyllene ljusstakarna med tillhörande lampor av guld, med uppgift på vikten i var särskild ljusstake med dess lampor, men också rörande silverljusstakarna, med uppgift på vikten i var ljusstake med dess lampor, alltefter beskaffenheten av den tjänstförrättning vid vilken ljusstaken skulle användas.</VERS>
   <VERS vnumber="16">likaledes rörande vikten på guldet till skådebrödsborden, vart bord för sig och rörande silvret till silverborden.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han gav honom föreskrifter rörande gafflarna och skålarna och kannorna av rent guld och rörande de gyllene bägarna, med uppgift på vikten i var särskild bägare och rörande silverbägarna, med uppgift på vikten i var särskild bägare.</VERS>
   <VERS vnumber="18">likaså rörande rökelsealtaret av rent guld, med uppgift på vikten. Så också en mönsterbild av vagnen, de gyllene keruberna, som skulle breda ut sina vingar och övertäcka Herrens förbundsark.</VERS>
   <VERS vnumber="19">"Om alltsammans", sa han, "har Herren undervisat mig genom en skrift av sin hand, om allt som ska utföras enligt mönsterbilden."</VERS>
   <VERS vnumber="20">David sa till sin son Salomo: "Var frimodig och oförfärad och gå till verket. Frukta inte och var inte försagd. För Herren Gud, min Gud, ska vara med dig. Han ska inte lämna dig och inte överge dig, till dess att allt som ska utföras för tjänstgöringen i Herrens hus har blivit fullbordat.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Se, här är prästernas och leviternas avdelningar, som ska göra allt slags tjänst i Guds hus. Till allt som ska utföras har du hos dig allahanda villigt folk, utrustat med vishet till allt slags arbete. Därjämte är hövdingarna och allt folket redo till allt vad du befaller."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">Kung David sa till hela församlingen: "Min son Salomo den ende som Gud har utvalt, är ung och späd och arbetet är stort, för denna borg är inte avsedd för en människa, utan för Herren Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därför har jag, så vitt jag har förmått, för min Guds hus anskaffat guld till det som ska vara av guld, silver till det som ska vara av silver, koppar till det som ska vara av koppar, järn till det som ska vara av järn och trä till det som ska vara av trä, dessutom onyxstenar och andra infattningsstenar, svartglänsande och brokiga stenar, kort sagt, alla slags dyrbara stenar, men också marmor i myckenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därjämte, eftersom jag har min Guds hus kärt, ger jag nu vad jag själv äger i guld och silver till min Guds hus, utöver allt vad jag tidigare har anskaffat för det heliga huset:</VERS>
   <VERS vnumber="4">tre tusen talenter guld, guld från Ofir och sju tusen talenter renat silver till att genom överdraga byggnadernas väggar,</VERS>
   <VERS vnumber="5">till att göra av guld vad som ska vara av guld och till att göra av silver vad som ska vara av silver, ja, till allt slags arbete som utföres av konstnärer. Vill då någon annan nu i dag frivilligt fylla sin hand med gåvor åt Herren?"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då kom frivilligt familjehövdingarna och Israels stamhövdingar, men också över- och underhövitsmännen och uppsyningsmännen över kungens arbeten,</VERS>
   <VERS vnumber="7">och de gav till arbetet på Guds hus fem tusen talenter guld, tio tusen dariker, tio tusen talenter silver, arton tusen talenter koppar och ett hundra tusen talenter järn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var och en som hade ädla stenar i sin ägo gav dem till skatten i Herrens hus, under gersoniten Jehiels vård.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då gladde sig folket över deras frivilliga gåvor, för av hängivet hjärta bar de fram sina frivilliga gåvor åt Herren. Kung David gladde sig också högeligen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">David lovade Herren inför hela församlingen. David sa: "Lovad ska vara du, Herre, vår far Israels Gud, från evighet till evighet!</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dig, Herre, tillhör storhet och makt och härlighet och glans och majestät, ja, allt vad i himlen och på jorden är. Ditt, o Herre, är riket och du har upphöjt dig till ett huvud över allt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Rikedom och ära komma från dig, du bestämmer över allt och i din hand är kraft och makt. Det står i din hand att göra vad som helst stort och starkt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så tacka vi dig nu, vår Gud och lova ditt härliga namn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För vad är väl jag och vad är mitt folk, att vi själva skulle förmå att ge sådana frivilliga gåvor? Nej, från dig kommer allt och ur din hand har vi gett det åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För vi är främlingar hos dig och gäster som alla våra fäder. Såsom en skugga är våra dagar på jorden och inget är här att lita på.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herre, vår Gud, alla dessa gåvor som vi har anskaffat för att bygga dig ett hus åt ditt heliga namn -- från din hand har de kommit och ditt är alltsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag vet, min Gud, att du prövar hjärtat och har behag till sanning. Med rättsinnigt hjärta har jag burit fram alla dessa frivilliga gåvor. Nu har jag också sett med glädje hur ditt folk, som står har, har burit fram åt dig sina frivilliga gåvor.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Herre, Abrahams, Isaks och Israels, våra fäders, Gud, låt i evighet ditt folks hjärtas håg och tankar vara redo till sådant och vänd deras hjärtan till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ge min son Salomo ett hängivet hjärta, så att han håller dina bud, dina vittnesbörd och dina stadgar och utför allt detta och bygger denna borg, vartill jag har skaffat förråd."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Efter det sa David till hela församlingen: "Lova Herren, er Gud." Då lovade hela församlingen Herren, sina fäders Gud och de bugade sig och föll ner för Herren och för kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Dagen efter denna dag slaktade de slaktoffer åt Herren och offrade brännoffer åt Herren: tusen tjurar, tusen vädurar och tusen lamm med tillhörande drickoffer, till det slaktoffer i myckenhet för hela Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De åt och drucko inför Herrens ansikte på den dagen med stor glädje. De gjorde för andra gången Salomo, Davids son, till kung. De smorde honom till en Herrens furste och Sadok till präst.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Så satt Salomo på Herrens tron som kung efter sin far David och han blev lyckosam. Hela Israel lydde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Alla hövdingarna och hjältarna och bredvid det alla kung Davids söner underkastade sig kung Salomo.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Herren gjorde Salomo väldigt stor inför hela Israel och lät hans kungliga härlighet bli större än någons som före honom hade varit kung över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men David, Isais son, hade regerat över hela Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den tid han regerade över Israel var fyrtio år. I Hebron regerade han i sju år och i Jerusalem regerade han i trettiotre år.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Han dog i en god ålder, mätt på att leva och mätt på rikedom och ära. Hans son Salomo blev kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Vad som är att säga om kung David, om hans första tid såväl som om hans sista, det finns upptecknat i siaren Samuels krönika, i profeten Natans krönika och i siaren Gads krönika,</VERS>
   <VERS vnumber="30">tillika med hela hans regering och hans bedrifter och de skickelser som övergingo honom och Israel och alla andra länder och riken.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 