<BIBLEBOOK bname="Nehemia" bnumber="16" bsname="Nehemja">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Nehemjas, Hakaljas sons, berättelse. I månaden Kisleu, i det tjugonde året, när jag var i Susans borg,</VERS>
   <VERS vnumber="2">hände det att Hanani, en av mina bröder och några andra män kom från Juda. Jag frågade dem om judarna, den räddade skara som fanns kvar efter fångenskapen och om Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De sa till mig: "De kvarblivna, de som efter fångenskapen finnas kvar i hövdingdömet, lida stor nöd och förödmjukelse och Jerusalems mur är nedbruten och dess portar är uppbrända i eld."</VERS>
   <VERS vnumber="4">När jag hade hört detta, satt jag gråtande och sörjande i flera dagar och fastade och bad inför himmelens Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag sa: "Ack Herre, himmelens Gud, du store och fruktansvärde Gud, du som håller förbund och bevarar nåd mot dem som älskar dig och hålla dina bud,</VERS>
   <VERS vnumber="6">låt ditt öra lyssna på detta och låt dina ögon vara öppna och hör din tjänares bön, den som jag nu ber inför dig både dag och natt, för Israels barn, dina tjänare, i det att jag bekänner Israels barns synder, dem som vi har begått mot dig. För också jag och min fars hus har syndat.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vi har svårt förbrutit oss mot dig. Vi har inte hållit de bud och stadgar och rätter som du gav din tjänare Mose.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men tänk på det ord som du gav din tjänare Mose, när du sa: 'Om ni är otrogna, så ska jag förströ er bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="9">men om ni vänden om till mig och hållen mina bud och gör efter dem, då vill jag, om än era fördrivna vore vid himmelens ända, ändå församla dem därifrån och låta dem komma till den plats som jag har utvalt till boning åt mitt namn.'</VERS>
   <VERS vnumber="10">De är ju dina tjänare och ditt folk, som du har förlossat genom din stora kraft och din starka hand.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ack Herre, låt ditt öra lyssna på din tjänares bön, ja, på vad dina tjänare be, de som vill frukta ditt namn. Låt nu din tjänare vara lyckosam och låt honom finna medlidande inför denna man." Jag var då munskänk hos kungen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">I månaden Nisan, i Artasastas tjugonde regeringsår, vid ett tillfälle då vin stod framsatt för kungen, tog jag vinet och gav det åt honom. Jag hade inte tidigare visat mig sorgsen inför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">men nu sa kungen till mig: "Varför ser du så sorgsen ut? Du är ju inte sjuk. Du måste har någon hjärtesorg." Då blev jag väldigt häpen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag sa till kungen: "Låt kungen leva i evighet! Skulle jag inte se sorgsen ut, då den stad där mina fäders gravar är ligger öde och dess portar är förtärda av eld?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kungen sa till mig: "Vad är det då du begär?" Då bad jag en bön till himmelens Gud</VERS>
   <VERS vnumber="5">och sa till kungen: "Om det så täckes kungen och om du finner behag i din tjänare, så ber jag att du ville låta mig resa till Juda, till den stad där mina fäders gravar är, för att jag igen ska bygga upp den."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då frågade kungen mig, allt medan drottningen satt vid hans sida: "Hur länge kan din resa räcka och när kan du komma tillbaka?" Då det nu alltså täcktes kungen att låta mig fara, uppgav jag för honom en bestämd tid.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag sa till kungen: "Om det så täckes kungen, så ska brev ges mig till ståthållarna i landet på andra sidan floden, att de låta mig fara därigenom, till dess jag kommer till Juda,</VERS>
   <VERS vnumber="8">så också ett brev till Asaf, uppsyningsmannen över den kungliga skogsparken, att han låter mig få virke för att genom timra upp portarna till borgen som hör till templet, liksom virke till stadsmuren, men också till det hus där jag själv ska har min bostad." Kungen beviljade mig detta, eftersom min Guds goda hand var över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När jag så kom till ståthållarna i landet på andra sidan floden, gav jag dem kungens brev. Kungen hade sänt med mig härhövitsmän och ryttare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men då horoniten Sanballat och Tobia, den ammonitiske tjänstemannen, hörde detta, förtröt det dem mycket att någon hade kommit för att se Israels barn till godo.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När jag sedan hade kommit till Jerusalem och varit där i tre dagar,</VERS>
   <VERS vnumber="12">stod jag upp om natten och några få män, utan att har omtalat för någon människa vad min Gud ingav mig i hjärtat att göra för Jerusalem. Det djur som jag red på var det enda jag hade med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag drog om natten ut genom Dalporten fram emot Drakkällan och Dyngporten och besåg Jerusalems murar, hur de var nedbrutna och hur dess portar var förtärda av eld.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag drog vidare till Källporten och till Kungsdammen, men där var det inte möjligt för djuret att komma fram med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då begav jag mig uppför dalen om natten och besåg muren och vände sedan igen in genom Dalporten och kom så tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Föreståndarna hade inte fått veta vart jag hade gått och vad jag ville göra, för jag hade ännu inte omtalat något för judarna, prästerna, ädlingarna, föreståndarna och de övriga, som skulle få med arbetet att göra.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men nu sa jag till dem: "Ni ser själva i vilken nöd vi är, hur Jerusalem ligger öde och hur dess portar är uppbrända i eld. Välan då, låt oss bygga upp Jerusalems mur, för att vi inte längre ska vara till förödmjukelse."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag berättade för dem hur min Guds hand hade varit mig nådig, men också vad kungen hade lovat mig. Då sa de: "Vi ska stå upp och bygga." De tog mod till sig för det goda verket.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men när horoniten Sanballat och Tobia, den ammonitiske tjänstemannen och araben Gesem hörde detta, hånade de oss och visade förakt för oss. De sa: "Vad är det ni gör? Vill ni sätta er upp mot kungen?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då gav jag dem detta svar: "Himmelens Gud ska låta det gå oss väl och vi, hans tjänare, ska stå upp och bygga. Men ni har ingen del eller rätt eller minne i Jerusalem."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Översteprästen Eljasib och hans bröder, prästerna, stod upp och byggde Fårporten, som de helgade och i vilken de sedan satte in dörrarna. Vidare byggde de ända fram till Hammeatornet, som de helgade och vidare fram till Hananeltornet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därbredvid byggde Jerikos män. Därbredvid byggde Sackur, Imris son.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Fiskporten byggdes av Hassenaas barn. De timrade upp den och satte in dess dörrar, dess lås och bommar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Därbredvid arbetade Meremot, son till Uria, son till Hackos, på att sätta muren i stånd. Därbredvid arbetade Mesullam, son till Berekja, son till Mesesabel. Därbredvid arbetade Sadok, Baanas son.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därbredvid arbetade tekoaiterna, men de förnämsta bland dem ville inte böja sin hals till att tjäna sin Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Gamla porten sattes i stånd av Jojada, Paseas son och Mesullam, Besodjas son. De timrade upp den och satte in dess dörrar, dess lås och bommar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därbredvid arbetade gibeoniten Melatja och meronotiten Jadon och männen från Gibeon och Mispa, som lydde under ståthållaren i landet på andra sidan floden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därbredvid arbetade Ussiel, Harhajas son och guldsmederna. Därbredvid arbetade Hananja, en av salvoberedarna. Det nästföljande stycket av Jerusalem lät man vara, ända till Breda muren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därbredvid arbetade Refaja, Hurs son, hövdingen över ena hälften av Jerusalems område.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därbredvid arbetade Jedaja, Harumafs son, mitt emot sitt eget hus. Därbredvid arbetade Hattus, Hasabnejas son.</VERS>
   <VERS vnumber="11">En annan sträcka sattes i stånd av Malkia, Harims son och av Hassub, Pahat-Moabs son och bredvid det Ugnstornet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därbredvid arbetade Sallum, Hallohes son, hövdingen över andra hälften av Jerusalems område, han själv med sina döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Dalporten sattes i stånd av Hanun och Sanoas invånare. De byggde upp den och satte in dess dörrar, dess lås och bommar. De byggde också ett tusen alnar på muren, ända fram till Dyngporten.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dyngporten sattes i stånd av Malkia, Rekabs son, hövdingen över Bet-Hackerems område. Han byggde upp den och satte in dess dörrar, dess lås och bommar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Källporten sattes i stånd av Sallun, Kol-Hoses son, hövdingen över Mispas område. Han byggde upp den och la tak på det och satte in dess dörrar, dess lås och bommar. Han byggde också muren vid Vattenledningsdammen, invid den kungliga trädgården, ända fram till trapporna som går ner från Davids stad.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därnäst sattes ett stycke i stånd av Nehemja, Asbuks son, hövdingen över ena hälften av Bet-Surs område, nämligen stycket ända fram till platsen mitt emot Davidsgravarna och vidare fram till den grävda dammen och till Hjältehuset.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Därnäst arbetade leviterna under Rehum, Banis son. Därbredvid arbetade Hasabja, hövdingen över ena hälften av Kegilas område, för sitt område.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Därnäst arbetade deras bröder under Bavai, Henadads son, hövdingen över andra hälften av Kegilas område.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därbredvid sattes en annan sträcka i stånd av Eser, Jesuas son, hövdingen över Mispa, nämligen från platsen mitt emot uppgången till tyghuset i Vinkeln.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Därnäst sattes, under ivrigt arbete, en annan sträcka i stånd av Baruk, Sabbais son, från Vinkeln ända fram till ingången till översteprästen Eljasibs hus.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Därnäst sattes en annan sträcka i stånd av Meremot, son till Uria, son till Hackos, från ingången till Eljasibs hus ända dit där Eljasibs hus slutar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Därnäst arbetade prästerna, männen från Jordanslätten.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Därnäst arbetade Benjamin och Hassub, mitt emot sitt eget hus. Därnäst arbetade Asarja, son till Maaseja, son till Ananja, längst sitt eget hus.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därnäst sattes en annan sträcka i stånd av Binnui, Henadads son, från Asarjas hus ända fram till Vinkeln och vidare fram till Hörnet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Palal, Usais son, satte i stånd stycket från platsen mitt emot Vinkeln och det torn som skjuter ut från det övre kungshuset, vid fängelsegården. Därnäst kom Pedaja, Pareos son.</VERS>
   <VERS vnumber="26">(Men tempelslavarna bodde på Ofel ända fram till platsen mitt emot Vattenporten mot öster och det utskjutande tornet.)</VERS>
   <VERS vnumber="27">Därnäst sattes en annan sträcka i stånd av tekoaiterna, från platsen mitt emot det stora utskjutande tornet ända fram till Ofelmuren.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ovanför Hästporten arbetade prästerna, var och en mitt emot sitt eget hus.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Därnäst arbetade Sadok, Immers son, mitt emot sitt eget hus. Därnäst arbetade Semaja, Sekanjas son, som hade vakten vid Östra porten.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Därnäst sattes en annan sträcka i stånd av Hananja, Selemjas son och Hanun, Salafs sjätte son. Därnäst arbetade Mesullam, Berekjas son, mitt emot sin tempelkammare.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Därnäst sattes ett stycke i stånd av Malkia, en av guldsmederna, ända fram till tempelslavarnas och köpmännens hus, mitt emot Mönstringsporten och vidare fram till Hörnsalen.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Mellan Hörnsalen och Fårporten arbetade guldsmederna och köpmännen på att sätta muren i stånd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">När nu Sanballat hörde att vi höll på att bygga upp muren, vredgades han och blev mycket förtörnad. Han hånade judarna</VERS>
   <VERS vnumber="2">och talade så inför sina bröder och inför Samariens krigsfolk: "Vad är det dessa vanmäktiga judar göra? Skall man låta dem hållas? Ska de få offra? Ska de kanske så småningom göra färdigt sitt verk? Ska de kunna ge liv åt stenarna i grushögarna, där de ligger förbrända?"</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ammoniten Tobia, som stod bredvid honom sa: "Hur de än bygga, ska dock en räv komma deras stenmur att rasa, bara han hoppar upp på den."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hör, vår Gud, hur föraktade vi är. Låt deras hån falla tillbaka på deras egna huvuden. Ja, låt dem bli plundrade i ett land dit de förs som fångar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Täck inte över deras missgärningar och låt deras synd inte bli utplånad ur din åsyn, eftersom de har varit de byggande till förargelse.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi byggde på muren och hela muren blev hopfogad till sin halva höjd. Folket arbetade med gott mod.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men när Sanballat och Tobia och araberna, ammoniterna och asdoditerna hörde att man fortsatt höll på med att laga upp Jerusalems murar och att rämnorna började täppas igen, då blev de mycket arga.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De kom alla överens om att gå iväg och angripa Jerusalem och störa folket i deras arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då bad vi till vår Gud. Vi lät hålla vakt mot dem både dag och natt för att skydda oss mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men judarna sa: "Bärarnas kraft sviker och gruset är alltför mycket. Vi förmå inte mer att bygga på muren."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Våra ovänner igen sa: "Innan de får veta eller se något, ska vi stå mitt ibland dem och döda dem. Så ska vi göra slut på arbetet."</VERS>
   <VERS vnumber="12">När nu de judar som bodde i deras grannskap kom och från alla håll uppmanade oss, väl tio gånger, att vi skulle dra oss tillbaka till dem,</VERS>
   <VERS vnumber="13">då ställde jag upp folket i de lägsta och mest öppna delarna av staden bakom muren. Jag ställde upp dem efter släkter, med sina svärd, spjut och bågar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sedan jag hade besett allt, stod jag upp och sa till ädlingarna och föreståndarna och det övriga folket: "Var inte rädda för dem. Tänk på Herren, den store och fruktansvärde och strid för era bröder, era söner och döttrar, era hustrur och era hus."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sedan våra fiender sålunda hade fått inse att saken var oss bekant och att Gud hade gjort deras råd om intet, kunde vi alla vända tillbaka till muren, var och en till sitt arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Från den dagen var ena hälften av mina tjänare sysselsatt med arbetet, medan andra hälften stod vakt med sina spjut, sköldar, bågar och pansar, medan furstarna stod bakom hela Juda hus.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De som byggde på muren och de som lassade på och bar bördor gjorde sitt arbete med den ena handen och med den andra höll de vapnet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De som byggde hade var och en sitt svärd bundet vid sin länd, medan de byggde. Bredvid mig stod en basunblåsare.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag hade nämligen sagt till ädlingarna och föreståndarna och det övriga folket: "Arbetet är stort och vidsträckt och vi är spridda över muren, långt från varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Där ni nu hör basunen ljuda, dit ska ni församla er till oss. Vår Gud ska kriga för oss."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så gjorde också vi vårt arbete, medan hälften av folket stod vakt med sina spjut från morgonrodnadens uppgång, till dess att stjärnorna kom fram.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vid samma tid sa jag också till folket att var och en med sin tjänare skulle stanna över natten inne i Jerusalem, så att vi om natten kunna har dem till vakt och om dagen till arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Varken jag eller mina bröder eller mina tjänare eller de som gjorde vakt hos mig la av oss kläderna. Var och en ansåg vapnen lika nödvändiga som vatten.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Männen av folket med sina hustrur hovo upp ett stort rop mot sina judiska bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Några sa: "Vi och våra söner och döttrar är många. Låt oss få säd, så att vi har att äta och kan bli vid liv."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Några sa: "Vi är tvungna att pantsätta våra åkrar, vingårdar och hus. Låt oss få säd så att vi kan bli mätta."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Andra sa: "Vi har blivit tvungna att låna pengar på våra åkrar och vingårdar till skatten åt kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Nu är ju våra kroppar liksom goda som våra bröders kroppar och våra barn liksom goda som deras barn. Men ändå måste vi ge våra söner och döttrar i slaveri, ja, några av våra döttrar har redan blivit givna i slaveri, utan att vi förmå göra något därvid, eftersom våra åkrar och vingårdar är i andras händer."</VERS>
   <VERS vnumber="6">När jag nu hörde deras rop och hörde dessa ord, blev jag mycket vred.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sedan jag hade gått till råds med mig själv, förebrådde jag ädlingarna och föreståndarna och sa till dem: "Det är ocker ni bedriver mot varandra." Efter det sammankallade jag en stor folkförsamling emot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag sa till dem: "Vi har efter förmåga friköpt våra judiska bröder som var sålda åt hedningarna. Skolen nu ni sälja era bröder? Ska de behöva sälja sig åt oss?" Då tego de och hade inget att svara.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag sa: "Vad ni gör är inte rätt. Ni borde ju vandra i vår Guds fruktan, så att våra fiender, hedningarna, inte finge orsak att håna oss.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Också jag och mina bröder och mina tjänare har pengar och säd att fordra av dem. Låt oss nu avstå från vår fordran.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ge dem redan i dag tillbaka deras åkrar, vingårdar, olivplanteringar och hus och skänken efter den ränta på pengarna, på säden, på vinet och oljan, som ni har att fordra av dem."</VERS>
   <VERS vnumber="12">De svarade: "Vi vilja ge det tillbaka och inte utkräva något av dem. Vi vilja göra som du har sagt." Jag tog en ed av dem, sedan jag hade tillkallat prästerna, att de skulle göra så.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därjämte skakade jag fånget på min mantel och sa: "Var och en som inte håller detta sitt ord, honom ska Gud så skaka bort från hans hus och hans gods. Ja, varde han så utskakad och tom på allt." Hela församlingen sa: "Amen" och lovade Herren. Efter det gjorde folket som det var sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ytterligare är att nämna att från den dagen då jag förordnades att vara ståthållare över dem i Juda land, alltså från Artasastas tjugonde regeringsår ända till hans trettioandra, tolv hela år, varken jag eller mina bröder åt av ståthållarkosten.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De förra ståthållarna, de som hade varit före mig, hade betungat folket och tagit av dem mat och vin till ett värde av mer än fyrtio siklar silver och också deras tjänare hade förfarit hårt mot folket. Men så gjorde inte jag, för jag fruktade Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Dessutom höll jag i att arbeta på muren och ingen åker köpte vi oss. Alla mina tjänare var samlade vid arbetet där.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Av judarna och deras föreståndare åt ett hundra femtio man vid mitt bord, förutom dem som kom till oss från folken runt omkring oss.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vad som tillreddes för var dag, nämligen en oxe och sex utsökta får, förutom fåglar, det tillreddes på min bekostnad. Var tionde dag anskaffades mycket vin av alla slag. Men ändå krävde jag inte ut ståthållarkosten, eftersom arbetet tyngde så svårt på folket.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Tänk, min Gud, på allt vad jag har gjort för detta folk och räkna mig det till godo!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">När nu Sanballat och Tobia och araben Gesem och våra övriga fiender hörde att jag hade byggt upp muren och att det inte mer fanns någon skada i den -- om jag också vid den tiden ännu inte hade satt in dörrar i portarna --</VERS>
   <VERS vnumber="2">då skickade Sanballat och Gesem bud till mig och lät säga: "Kom, låt oss gå tillsammans i Kefirim i Onos dal." De tänkte nämligen göra mig något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men jag skickade bud till dem och lät säga: "Jag har ett stort arbete för händer och kan inte komma ned. Arbetet kan ju inte vila, som dock måste ske, om jag lämnade det och ska komma ner till er."</VERS>
   <VERS vnumber="4">De skickade samma bud till mig fyra gånger. Men var gång gav jag dem samma svar som förut.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då skickade Sanballat för femte gången till mig sin tjänare med samma bud och han hade nu med sig ett öppet brev.</VERS>
   <VERS vnumber="6">I det var skrivet: "Det förljudes bland folken och påstås också av Gasmu, att du och judarna har i sinnet att avfalla och att det är för det du bygger upp muren, ja, att du vill bli deras kung -- sådant säger man.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du lär också har beställt profeter som i Jerusalem ska utropa och ropa ut att du är kung i Juda. Eftersom nu kungen nog får höra talas härom, för det ska du nu komma, så att vi få gör upp planer med varandra."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då skickade jag bud till honom och lät svara: "Inget av det du säger har någon grund, utan det är dina egna påfund."</VERS>
   <VERS vnumber="9">De ville nämligen alla skrämma oss, i tanke att vi då skulle förlora allt mod till arbetet och att detta så skulle bli ogjort. Styrk du nu i stället mitt mod!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men jag gick hem till Semaja, son till Delaja, son till Mehetabel. Han höll sig då inne. Han sa: "Låt oss tillsammans gå till Guds hus, in i templet och sedan stänga igen templets dörrar. För de ska komma för att döda dig. De ska komma för att döda dig på natten."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men jag svarade: "Skulle en man sådan som jag vilja fly? Eller kan väl en man av mitt slag gå in i templet och dock bli vid liv? Nej, jag vill inte gå dit."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag förstod nämligen att Gud inte hade sänt honom, utan att han förebådade mig sådant, bara för att Tobia och Sanballat hade lejt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han var lejd, för att jag skulle låta skrämma mig till att göra som han sa och genom försynda mig. På detta sätt ville de framkalla ont rykte om mig, för att sedan kunna håna mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Tänk, min Gud på Tobia, liksom Sanballat, efter dessa hans gärningar, men också på profetissan Noadja och de andra profeterna som ville skrämma mig!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Muren blev färdig på tjugofemte dagen i månaden Elul, efter femtiotvå dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När nu alla våra fiender hörde detta, betogos de, alla de kringboende folken, av fruktan och såg att de hade kommit illa till korta. För de förstod nu att detta arbete var vår Guds verk.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vid denna tid skickade också Juda ädlingar många brev till Tobia och brev från Tobia ankommo också till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För många i Juda var genom ed förbundna med honom. Han var nämligen måg till Sekanja, Aras son och hans son Johanan hade tagit till hustru en dotter till Mesullam, Berekjas son.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dessa brukade också inför mig tala gott om honom och vad jag sa bar de fram till honom. Tobia skickade också brev för att skrämma mig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">När nu muren var uppbyggd, satte jag in dörrarna. Dörrvaktare, sångare och leviter blev anställda.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Till befälhavare över Jerusalem satte jag min bror Hanani och Hananja, hövitsman i borgen, för han hölls för en pålitlig man och var gudfruktig mer än många andra.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag sa till dem: "Jerusalems portar ska inte öppnas, innan solen är högt uppe. Medan vakten ännu står kvar, ska man stänga dörrarna och sätta bommarna för. Ni ska ställa ut vakter av Jerusalems invånare, var och en på hans post, så att envar får stå framför sitt eget hus."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Staden var vidsträckt och stor, men där fanns inte mycket folk och husen var inte uppbyggda.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Min Gud ingav mig i hjärtat att jag skulle församla ädlingarna, föreståndarna och folket för att upptecknas i släktregister. Då fann jag släktförteckningen över dem som först hade dragit upp och jag fann i det så skrivet:</VERS>
   <VERS vnumber="6">"Dessa var de män från hövdingdömet, som drog upp ur den landsflykt och fångenskap till vilken de hade blivit bortförda av Nebukadnessar, kungen i Babel och som vände tillbaka till Jerusalem och till Juda, var och en till sin stad,</VERS>
   <VERS vnumber="7">i det att de följde med Serubbabel, Jesua, Nehemja, Asarja, Raamja, Nahamani, Mordokai, Bilsan, Misperet, Bigvai, Nehum och Baana. Detta var antalet män av Israels meniga folk:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Pareos barn: två tusen ett hundra sjuttiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sefatjas barn: tre hundra sjuttiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Aras barn: sex hundra femtiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Pahat-Moabs barn, av Jesuas och Joabs barn: två tusen åtta hundra arton.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Elams barn: ett tusen två hundra femtiofyra.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sattus barn: åtta hundra fyrtiofem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sackais barn: sju hundra sextio.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Binnuis barn: sex hundra fyrtioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Bebais barn: sex hundra tjugoåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Asgads barn: två tusen tre hundra tjugotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Adonikams barn: sex hundra sextiosju.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Bigvais barn: två tusen sextiosju.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Adins barn: sex hundra femtiofem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Aters barn av Hiskia: nittioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hasums barn: tre hundra tjugoåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Besais barn: tre hundra tjugofyra.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Harifs barn: ett hundra tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Gibeons barn: nittiofem.</VERS>
   <VERS vnumber="26">männen från Bet-Lehem och Netofa: ett hundra åttioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="27">männen från Anatot: ett hundra tjugoåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="28">männen från Bet-Asmavet: fyrtiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="29">männen från Kirjat-Jearim, Kefira och Beerot: sju hundra fyrtiotre.</VERS>
   <VERS vnumber="30">männen från Rama och Geba: sex hundra tjugoen.</VERS>
   <VERS vnumber="31">männen från Mikmas: ett hundra tjugotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="32">männen från Betel och Ai: ett hundra tjugotre.</VERS>
   <VERS vnumber="33">männen från det andra Nebo: femtiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="34">den andre Elams barn: ett tusen två hundra femtiofyra.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Harims barn: tre hundra tjugo.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Jerikos barn: tre hundra fyrtiofem.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Lods, Hadids och Onos barn: sju hundra tjugoen.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Senaas barn: tre tusen nio hundra trettio.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Av prästerna: Jedajas barn av Jesuas hus: nio hundra sjuttiotre.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Immers barn: ett tusen femtiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Pashurs barn: ett tusen två hundra fyrtiosju.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Harims barn: ett tusen sjutton.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Av leviterna: Jesuas barn av Kadmiel, av Hodevas barn: sjuttiofyra.</VERS>
   <VERS vnumber="44">av sångarna: Asafs barn: ett hundra fyrtioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="45">av dörrvaktarna: Sallums barn, Aters barn, Talmons barn, Ackubs barn, Hatitas barn, Sobais barn: ett hundra trettioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Av tempelslavarna: Sihas barn, Hasufas barn, Tabbaots barn,</VERS>
   <VERS vnumber="47">Keros barn, Sias barn, Padons barn,</VERS>
   <VERS vnumber="48">Lebanas barn, Hagabas barn, Salmais barn,</VERS>
   <VERS vnumber="49">Hanans barn, Giddels barn, Gahars barn,</VERS>
   <VERS vnumber="50">Reajas barn, Resins barn, Nekodas barn,</VERS>
   <VERS vnumber="51">Gassams barn, Ussas barn, Paseas barn,</VERS>
   <VERS vnumber="52">Besais barn, Meunims barn, Nefusesims barn,</VERS>
   <VERS vnumber="53">Bakbuks barn, Hakufas barn, Harhurs barn,</VERS>
   <VERS vnumber="54">Basluts barn, Mehidas barn, Harsas barn,</VERS>
   <VERS vnumber="55">Barkos barn, Siseras barn, Temas barn,</VERS>
   <VERS vnumber="56">Nesias barn, Hatifas barn.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Av Salomos tjänares barn: Sotais barn, Soferets barn, Peridas barn,</VERS>
   <VERS vnumber="58">Jaalas barn, Darkons barn, Giddels barn,</VERS>
   <VERS vnumber="59">Sefatjas barn, Hattils barn, Pokeret-Hassebaims barn, Amons barn.</VERS>
   <VERS vnumber="60">Tempelslavarna och Salomos tjänares barn utgjorde tillsammans tre hundra nittiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="61">Dessa var de som drog iväg från Tel-Mela, Tel-Harsa, Kerub, Addon och Immer, men som inte kunde uppgiva sina familjer och sin släkt och huruvida de var av Israel:</VERS>
   <VERS vnumber="62">Delajas barn, Tobias barn, Nekodas barn, sex hundra fyrtiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="63">Av prästerna: Habajas barn, Hackos barn, Barsillais barn, hans som tog en av gileaditen Barsillais döttrar till hustru och blev uppkallad efter deras namn.</VERS>
   <VERS vnumber="64">Dessa sökte efter sina släktregister, men man kunde inte finna dem. Därför blev de som ovärdiga uteslutna från prästadömet.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Ståthållaren sa till dem att de inte skulle få äta av det högheliga, innan en präst uppstode med urim och tummim.</VERS>
   <VERS vnumber="66">Hela församlingen utgjorde sammanräknad fyrtiotvå tusen tre hundra sextio,</VERS>
   <VERS vnumber="67">förutom deras tjänare och tjänarinnor, som var sju tusen tre hundra trettiosju. Till dem hörde två hundra fyrtiofem sångare och sångerskor.</VERS>
   <VERS vnumber="68">
   </VERS>
   <VERS vnumber="69">De hade fyra hundra trettiofem kameler och sex tusen sju hundra tjugo åsnor.</VERS>
   <VERS vnumber="70">Somliga bland huvudmännen för familjerna gav gåvor till arbetet. Ståthållaren gav till kassan i guld ett tusen dariker, till det femtio skålar och fem hundra trettio präst-livklädnader.</VERS>
   <VERS vnumber="71">Somliga bland huvudmännen för familjerna gav till arbetskassan i guld tjugo tusen dariker och i silver två tusen två hundra minor.</VERS>
   <VERS vnumber="72">Det övriga folkets gåvor utgjorde i guld tjugo tusen dariker och i silver två tusen minor, men också sextiosju präst-livklädnader.</VERS>
   <VERS vnumber="73">Prästerna, leviterna, dörrvaktarna, sångarna, en del av meniga folket samt tempelslavarna, korteligen hela Israel, bosatte sig i sina städer."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">När sjunde månaden närmade sig och Israels barn var bosatta i sina städer, samlades folket, alla som en man, på den öppna platsen framför Vattenporten. De bad Esra, den skriftlärde, att hämta fram Moses lagbok, den som Herren hade gett åt Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då framlade prästen Esra lagen för församlingen, för både män och kvinnor, alla som kunde förstå vad de hörde. Detta var på första dagen i sjunde månaden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han föreläste därur vid den öppna platsen framför Vattenporten, från dagningen till middagen, för män och kvinnor, dem som kunde förstå det. Allt folket lyssnade till lagboken.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Esra, den skriftlärde, stod på en hög träställning som man hade gjort för det ändamålet. Bredvid honom stod Mattitja, Sema, Anaja, Uria, Hilkia och Maaseja på hans högra sida och till vänster om honom Pedaja, Misael, Malkia, Hasum, Hasbaddana, Sakarja och Mesullam.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Esra öppnade boken, så att allt folket såg det, för han stod högre än allt folket. När han öppnade den, stod allt folket upp.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Esra lovade den store Herren Gud och allt folket svarade: "Amen, Amen", med uppräckta händer. De böjde sig ner och tillbad Herren med ansiktet mot jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jesua, Bani, Serebja, Jamin, Ackub, Sabbetai, Hodia, Maaseja, Kelita, Asarja, Josabad, Hanan, Pelaja och de andra leviterna undervisade folket i lagen, medan folket stod där, var och en på sin plats.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De föreläste tydligt ur boken, ur Guds lag. De utlade meningen, så att man förstod det som lästes.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Nehemja, han som var ståthållare och prästen Esra, den skriftlärde och leviterna, som undervisade folket, sa till allt folket: "Denna dag är helgad åt Herren, er Gud. Sörjen inte och gråten inte." För allt folket grät, när de hörde lagens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sa ytterligare till dem: "Gå bort och ät er bästa mat och drick ert sötaste vin och sänd omkring gåvor därav till dem som inte har något tillrett åt sig, för denna dag är helgad åt vår Herre. Var inte bedrövade, för fröjd i Herren är er starkhet."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Också leviterna lugnade allt folket och sa: "Var stilla, för dagen är helig. Var inte bedrövade."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Allt folket gick bort och åt och drack. De skickade också omkring gåvor av den mat de hade tillagat och gjorde sig mycket glada. För de hade ansett på det som man hade kungjort för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Dagen efter det samlades huvudmännen för hela folkets familjer, men också prästerna och leviterna, till Esra, den skriftlärde, för att ge närmare akt på lagens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De fann skrivet i lagen att Herren genom Mose hade befallt att Israels barn skulle bo i lövhyddor under högtiden i sjunde månaden,</VERS>
   <VERS vnumber="15">och att man skulle offentliggöra och låta utropa i alla deras städer och i Jerusalem och säga: "Gå ut på bergen och hämta löv av olivträd, planterade eller vilda och löv av myrten, palmträd och andra lummiga träd och gör lövhyddor, som det är föreskrivet."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då gick folket ut och hämtade sådant och gjorde sig hyddor på tak och på gårdar, var och en åt sig, men också på gårdarna till Guds hus och på den öppna platsen vid Vattenporten och på den öppna platsen vid Efraimsporten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hela församlingen, så många som hade kommit tillbaka från fångenskapen, gjorde sig lövhyddor och bodde i dessa hyddor. För från Jesuas, Nuns sons, dagar ända till den dagen hade Israels barn inte gjort så. Där rådde mycket stor glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Man föreläste ur Guds lagbok var dag, från den första dagen till den sista. De höll högtid i sju dagar och på åttonde dagen hölls en högtidsförsamling på föreskrivet sätt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Men på tjugofjärde dagen i samma månad samlades Israels barn och höll fasta och klädde sig i sorgedräkt och strödde jord på sina huvuden.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De som var av Israels släkt avskilde sig från alla främlingar och kom så fram och bekände sina synder och sina fäders missgärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De stod upp, var och en på sin plats och man föreläste ur Herrens, deras Guds, lagbok under en fjärdedel av dagen. Under en annan fjärdedel bekände de sina synder och tillbad Herren, sin Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jesua och Bani, Kadmiel, Sebanja, Bunni, Serebja, Bani och Kenani kom upp på leviternas upphöjning och ropade med hög röst till Herren, sin Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Leviterna Jesua och Kadmiel, Bani, Hasabneja, Serebja, Hodia, Sebanja och Petaja sa: "Stå upp och lova Herren, er Gud, från evighet till evighet. Ja, lovat ska ditt härliga namn vara, som är upphöjt över allt lov och pris.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du allena är Herren. Du har gjort himlarna och himlarnas himmel och hela deras härskara, jorden och allt vad på det är, har och allt vad som är i dem och det är du som behåller det allt vid liv. Himmelens härskara tillber dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du är Herren Gud, som utvalde Abram och tog honom ut från det kaldeiska Ur och gav honom namnet Abraham.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Du fann hans hjärta fast i tron inför dig och du slöt med honom det förbundet att du skulle ge åt hans säd kananéernas, hetiternas, amoréernas, perisséernas, jebuséernas och girgaséernas land, ja, ge det åt dem. Du uppfyllde dina ord, för du är rättfärdig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du såg till våra fäders betryck i Egypten och hörde deras rop vid Röda havet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du gjorde tecken och under på Farao och på alla hans tjänare och på allt folket i hans land. För du förnam att dessa handlade övermodigt mot dem och du gjorde dig ett namn, som är detsamma än i dag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Havet klöv du itu för dem, så att de gick mitt igenom havet på torr mark. Men deras förföljare lät du sjunka i djupet som stenar, i väldiga vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du ledde dem om dagen med en molnstod och om natten med en eldstod, för att lysa dem på den väg de skulle gå.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Du steg ner på berget Sinai och talade till dem från himlen och gav dem rättfärdiga rätter och riktiga lagar, goda stadgar och bud.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du gav dem kunskap om din heliga sabbat och gav dem bud och stadgar och lag genom din tjänare Mose.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du gav dem bröd från himlen, när de hungrade och lät vatten komma ut ur klippan, när de törstade. Du sa till dem att gå och ta i besittning det land som du med upplyft hand hade lovat ge åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men våra fäder, de var övermodiga. De var hårdnackade, så att de inte hörde på dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De ville inte höra och tänkte inte på de under som du hade gjort med dem, utan var hårdnackade och valde i sin gensträvighet en anförare, för att vända tillbaka till sin slaveri. Men du är en förlåtande Gud, nådig och barmhärtig, långmodig och stor i mildhet. Du övergav dem inte.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nej, fastän de gjorde åt sig en gjuten kalv och sa: 'Detta är din Gud, han som har fört dig upp ur Egypten' och fastän de gjorde sig skyldiga till stora hädelser,</VERS>
   <VERS vnumber="19">så övergav du dem ändå inte i öknen, efter din stora barmhärtighet. Molnstoden vek om dagen inte från dem, utan ledde dem på vägen, inte heller eldstoden om natten, utan lyste dem på den väg de skulle gå.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Din gode Ande skickade du att undervisa dem och ditt manna förvägrade du inte deras mun och vatten gav du dem, när de törstade.</VERS>
   <VERS vnumber="21">I fyrtio år försörjde du dem i öknen, så att inget fattades dem. Deras kläder blev inte utslitna och deras fötter svullnade inte.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du gav dem riken och folk och utskiftade lotter åt dem på skilda håll. De intogo Sihons land, det land som tillhörde kungen i Hesbon och det land som tillhörde Og, kungen i Basan</VERS>
   <VERS vnumber="23">Du lät deras barn bli talrika som stjärnorna på himlen och tog dem in i det land som du hade sagt till deras fäder att de skulle komma dit och ta det i besittning.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så kom då barnen och tog landet i egendom och du kuvade för dem landets inbyggare, kananéerna och gav dessa i deras hand, både kungarna och folken där i landet, så att de gjorde med dem vad de ville.</VERS>
   <VERS vnumber="25">De intogo befästa städer och ett bördigt land och kom i besittning av hus, fulla med allt gott och av uthuggna brunnar, vingårdar, olivplanteringar och fruktträd i myckenhet. De åt och blev mätta och feta och gjorde sig glada dagar av ditt myckna goda.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men de blev trotsiga och satte sig upp mot dig och kastade din lag bakom sin rygg och dödade dina profeter, som varnade dem och ville omvända dem till dig. De gjorde sig skyldiga till stora hädelser.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då gav du dem i deras ovänners hand, så att dessa förtryckte dem. Men när de i sin nöds tid ropade till dig, hörde du det från himlen och efter din stora medlidande gav du dem räddare, som räddade dem ur deras ovänners hand.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När de så kom till ro, gjorde de igen vad ont var inför dig. Då överlämnade du dem i deras fienders hand, så att dessa fick bestämma över dem. Men när de igen ropade till dig, då hörde du det från himlen och räddade dem efter din barmhärtighet, många gånger.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Du varnade dem och ville omvända dem till din lag. Men de var övermodiga och hörde inte på dina bud, utan syndade mot dina rätter, om vilka det gäller att den människa som gör efter dem får leva genom dem. De spjärnade emot i gensträvighet och var hårdnackade och ville inte höra.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Du hade fördrag med dem i många år och varnade dem med din Ande genom dina profeter, men de lyssnade inte därtill. Då gav du dem i de främmande folkens hand.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men i din stora medlidande gjorde du inte alldeles ände på dem och övergav dem inte. För du är en nådig och barmhärtig Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Nu, vår Gud, du store, väldige och fruktansvärde Gud, du som håller förbund och bevarar nåd, nu ska du inte akta för liten all den vedermöda som har träffat oss, våra kungar, våra furstar, våra präster, våra fäder och hela ditt folk, från de assyriska kungarnas dagar ända till denna dag.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Nej, du är rättfärdig vid allt det som har kommit över oss. För du har visat dig trofast, men vi har varit ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Våra kungar, våra furstar, våra präster och våra fäder har inte gjort efter din lag och inte ansett på dina bud och på de varningar som du har låtit komma till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Fastän de satt i sitt eget rike i det myckna goda som du hade gett dem och i det rymliga och bördiga land som du hade upplåtit för dem, har de ändå inte tjänat dig och inte omvänt sig från sina onda gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Se, vi är nu andras tjänare. I det land som du gav åt våra fäder, för att de skulle äta dess frukt och dess goda, just där är vi andras tjänare,</VERS>
   <VERS vnumber="37">och sin rika avkastning ger det åt de kungar som du för våra synders skull har satt över oss. De bestämma över våra kroppar och vår boskap som de vilja och vi är i stor nöd."</VERS>
   <VERS vnumber="38">På grund av allt detta slöto vi ett fast förbund och uppsatte det i skrift. På skrivelsen, som försågs med sigill, stod våra furstars, våra leviters och våra prästers namn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Följande namn stod på skrivelserna som bar sigillen: Nehemja, ståthållaren, Hakaljas son och Sidkia,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Seraja, Asarja, Jeremia,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Pashur, Amarja, Malkia,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hattus, Sebanja, Malluk,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Harim, Meremot, Obadja,</VERS>
   <VERS vnumber="6">Daniel, Ginneton, Baruk,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Mesullam, Abia, Mijamin,</VERS>
   <VERS vnumber="8">Maasja, Bilgai, Semaja. Dessa var prästerna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Leviterna voro: Jesua, Asanjas son, Binnui, av Henadads barn, Kadmiel,</VERS>
   <VERS vnumber="10">så också deras bröder: Sebanja, Hodia, Kelita, Pelaja, Hanan,</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mika, Rehob, Hasabja,</VERS>
   <VERS vnumber="12">Sackur, Serebja, Sebanja,</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hodia, Bani och Beninu.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Folkets huvudmän voro: Pareos, Pahat-Moab, Elam, Sattu, Bani,</VERS>
   <VERS vnumber="15">Bunni, Asgad, Bebai,</VERS>
   <VERS vnumber="16">Adonia, Bigvai, Adin,</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ater, Hiskia, Assur,</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hodia, Hasum, Besai,</VERS>
   <VERS vnumber="19">Harif, Anatot, Nobai,</VERS>
   <VERS vnumber="20">Magpias, Mesullam, Hesir,</VERS>
   <VERS vnumber="21">Mesesabel, Sadok, Jaddua,</VERS>
   <VERS vnumber="22">Pelatja, Hanan, Anaja,</VERS>
   <VERS vnumber="23">Hosea, Hananja, Hassub,</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hallohes, Pilha, Sobek,</VERS>
   <VERS vnumber="25">Rehum, Hasabna, Maaseja,</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ahia, Hanan, Anan,</VERS>
   <VERS vnumber="27">Malluk, Harim och Baana.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Det övriga folket, prästerna, leviterna, dörrvaktarna, sångarna, tempelslavarna och alla de som hade avskilt sig från de främmande folken och vänt sig till Guds lag, men också deras hustrur, söner och döttrar, alla som hade kommit till moget förstånd,</VERS>
   <VERS vnumber="29">dessa slöto sig till sina förnämligare bröder och gick ed och svuro att de skulle vandra efter Guds lag, den som hade blivit given genom Guds tjänare Mose och att de skulle hålla och göra efter alla Herrens, vår HERRES, bud och rätter och stadgar,</VERS>
   <VERS vnumber="30">att vi inte skulle ge våra döttrar åt de främmande folken, inte heller ta deras döttrar till hustrur åt våra söner.</VERS>
   <VERS vnumber="31">När de främmande folken tog in handelsvaror eller något slags säd till salu på sabbatsdagen, skulle vi inte köpa det av dem på sabbat eller helgdag. Vi skulle låta vart sjunde år vara friår och då avstå från alla slags krav.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Vi fastställde för oss den förpliktelsen att som vår gärd årligen erlägga en tredjedels sikel till tjänsten i vår Guds hus,</VERS>
   <VERS vnumber="33">nämligen till skådebröden och till det dagliga brännoffret och till offren på sabbaterna, vid nymånaderna och högtiderna och till tackoffren och till syndoffren för Israels försoning och till allt arbete i vår Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vi, prästerna, leviterna och folket, kastade lott angående vedoffret, hur man årligen skulle föra det till vår Guds hus på bestämda tider, efter våra familjer, för att antändas på Herrens, vår Guds, altare, som det är föreskrivet i lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Vi skulle årligen föra till Herrens hus förstlingen av vår mark och förstlingen av all frukt på alla slags träd,</VERS>
   <VERS vnumber="36">och de förstfödda av våra söner och av vår boskap, som det är föreskrivet i lagen. Vi skulle föra till vår Guds hus de förstfödda både av våra kor och av vår småboskap, till prästerna som gjorde tjänst i vår Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Förstlingen av vårt mjöl och våra offergärder, men också av allt slags trädfrukt, av vin och olja skulle vi föra till prästerna, in i kamrarna i vår Guds hus och tionden av vår jord till leviterna. För det var leviterna som skulle uppbära tionden i alla de städer vid vilka vi brukade jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="38">En präst, en av Arons söner, skulle vara med leviterna, när leviterna uppburo tionden. Själva skulle leviterna föra tionden av sin tionde upp till vår Guds hus, in i förrådshusets kamrar.</VERS>
   <VERS vnumber="39">För såväl de övriga israeliterna som Levi barn skulle föra sin offergärd av säd, vin och olja in i dessa kamrar, där helgedomens kärl och de tjänstgörande prästerna, liksom dörrvaktarna och sångarna voro. Alltså skulle vi inte försumma vår Guds hus.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Folkets furstar bodde i Jerusalem. Men det övriga folket kastade lott, för att så var tionde man skulle utses att bo i Jerusalem, den heliga staden, medan nio tiondedelar skulle bo i de andra städerna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Folket välsignade alla de män som frivilligt bosatte sig i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De huvudmän i hövdingdömet, som bodde i Jerusalem, bodde var och en där han hade sin arvsbesittning, i sin stad. Vanliga israeliter, präster, leviter och tempelslavar, men också Salomos tjänares barn.</VERS>
   <VERS vnumber="4">I Jerusalem bodde en del av Juda barn och en del av Benjamins barn, nämligen: Av Juda barn: Ataja, son till Ussia, son till Sakarja, son till Amarja, son till Sefatja, son till Mahalalel, av Peres barn,</VERS>
   <VERS vnumber="5">så också Maaseja, son till Baruk, son till Kol-Hose, son till Hasaja, son till Adaja, son till Jojarib, son till Sakarja, silonitens son.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Peres barn som bodde i Jerusalem utgjorde tillsammans fyra hundra sextioåtta stridbara män.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Benjamins barn var dessa: Sallu, son till Mesullam, son till Joed, son till Pedaja, son till Kolaja, son till Maaseja, son till Itiel, son till Jesaja,</VERS>
   <VERS vnumber="8">och näst honom Gabbai och Sallai, nio hundra tjugoåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Joel, Sikris son, var tillsyningsman över dem och Juda, Hassenuas son, var den andre i befälet över staden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Av prästerna: Jedaja, Jojaribs son, Jakin</VERS>
   <VERS vnumber="11">samt Seraja, son till Hilkia, son till Mesullam, son till Sadok, son till Merajot, son till Ahitub, fursten i Guds hus,</VERS>
   <VERS vnumber="12">så också deras bröder, som förrättade sysslorna i huset, åtta hundra tjugotvå. Vidare Adaja, son till Jeroham, son till Pelalja, son till Amsi, son till Sakarja, son till Pashur, son till Malkia,</VERS>
   <VERS vnumber="13">så också hans bröder, huvudmän för familjer, två hundra fyrtiotvå. Vidare Amassai, son till Asarel, son till Asai, son till Mesillemot, son till Immer,</VERS>
   <VERS vnumber="14">så också deras bröder, dugande män, ett hundra tjugoåtta. Tillsyningsman över dem var Sabdiel, Haggedolims son.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Av leviterna: Semaja, son till Hassub, son till Asrikam, son till Hasabja, son till Bunni,</VERS>
   <VERS vnumber="16">så också Sabbetai och Josabad, som hade uppsikten över de yttre sysslorna vid Guds hus och hörde till leviternas huvudmän,</VERS>
   <VERS vnumber="17">vidare Mattanja, son till Mika, son till Sabdi, son till Asaf, sånganföraren, som vid bönen tog upp lovsången och Bakbukja, den av hans bröder, som var närmast efter honom och Abda, son till Sammua, son till Galal, son till Jeditun.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Leviterna i den heliga staden utgjorde tillsammans två hundra åttiofyra.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dörrvaktarna, Ackub, Talmon och deras bröder, som höll vakt vid portarna, var ett hundra sjuttiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De övriga israeliterna, prästerna och leviterna bodde i alla de andra städerna i Juda, var och en i sin arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men tempelslavarna bodde på Ofel och Siha och Gispa hade uppsikten över tempelslavarna.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Tillsyningsman bland leviterna i Jerusalem vid sysslorna i Guds hus var Ussi, son till Bani, son till Hasabja, son till Mattanja, son till Mika, av Asafs barn, sångarna.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För ett kungligt påbud var utfärdat angående dem och en bestämd utanordning var för var dag fastställd för sångarna.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Petaja, Mesesabels son, från Seras, Judas sons, barn, gick kungen till handa i var sak som rörde folket.</VERS>
   <VERS vnumber="25">I byarna med tillhörande utmarker bodde också en del av Juda barn: i Kirjat-Arba och underlydande orter, ni Dibon och underlydande orter, i Jekabseel och dess byar,</VERS>
   <VERS vnumber="26">vidare i Jesua, Molada, Bet-Pelet</VERS>
   <VERS vnumber="27">och Hasar-Sual, men också i Beer-Seba och underlydande orter,</VERS>
   <VERS vnumber="28">i Siklag, liksom i Mekona och underlydande orter,</VERS>
   <VERS vnumber="29">i En-Rimmon, Sorga, Jarmut,</VERS>
   <VERS vnumber="30">Sanoa, Adullam och deras byar, i Lakis med dess utmarker, i Aseka och underlydande orter. De hade sina boningsorter från Beer- Seba ända till Hinnoms dal.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Benjamins barn hade sina boningsorter från Geba: i Mikmas och Aja, men också i Betel och underlydande orter,</VERS>
   <VERS vnumber="32">i Anatot, Nob, Ananja,</VERS>
   <VERS vnumber="33">Hasor, Rama, Gittaim,</VERS>
   <VERS vnumber="34">Hadid, Seboim, Neballat,</VERS>
   <VERS vnumber="35">Lod, Ono och Timmermansdalen.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Av leviterna blev några avdelningar från Juda räknade till Benjamin.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Dessa var de präster och leviter som drog upp med Serubbabel, Sealtiels son och Jesua: Seraja, Jeremia, Esra,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Amarja, Malluk, Hattus,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sekanja, Rehum, Meremot,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Iddo, Ginnetoi, Abia,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Mijamin, Maadja, Bilga,</VERS>
   <VERS vnumber="6">Semaja, Jojarib, Jedaja,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sallu, Amok, Hilkia och Jedaja. Dessa var huvudmän för prästerna och för sina bröder i Jesuas tid.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Leviterna voro: Jesua, Binnui, Kadmiel, Serebja, Juda och Mattanja, som och sina bröder förestod lovsången.</VERS>
   <VERS vnumber="9">vidare Bakbukja och Unno, deras bröder, som hade sina platser mitt emot dem, så att var avdelning hade sin tjänstgöring.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jesua födde Jojakim och Jojakim födde Eljasib och Eljasib Jojada,</VERS>
   <VERS vnumber="11">och Jojada födde Jonatan och Jonatan födde Jaddua.</VERS>
   <VERS vnumber="12">I Jojakims tid var huvudmännen för prästernas familjer följande: för Seraja Meraja, för Jeremia Hananja,</VERS>
   <VERS vnumber="13">för Esra Mesullam, för Amarja Johanan,</VERS>
   <VERS vnumber="14">för Malluki Jonatan, för Sebanja Josef,</VERS>
   <VERS vnumber="15">för Harim Adna, för Merajot Helkai,</VERS>
   <VERS vnumber="16">för Iddo Sakarja, för Ginneton Mesullam,</VERS>
   <VERS vnumber="17">för Abia Sikri, för Minjamin, för Moadja Piltai,</VERS>
   <VERS vnumber="18">för Bilga Sammua, för Semaja Jonatan,</VERS>
   <VERS vnumber="19">för Jojarib Mattenai, för Jedaja Ussi,</VERS>
   <VERS vnumber="20">för Sallai Kallai, för Amok Eber,</VERS>
   <VERS vnumber="21">för Hilkia Hasabja, för Jedaja Netanel.</VERS>
   <VERS vnumber="22">I Eljasibs, Jojadas, Johanans och Jadduas tid blev huvudmännen för leviternas familjer upptecknade, ävenså prästerna under persern Darejaves regering.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Huvudmännen för Levi barns familjer är upptecknade i krönikeboken, ända till Johanans, Eljasibs sons, tid.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Leviternas huvudmän var Hasabja, Serebja och Jesua, Kadmiels son, samt deras bröder, som stod mitt emot dem för att lova och tacka, som gudsmannen David hade befallt, den ena tjänstgörande avdelningen och den andra.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Mattanja, Bakbukja, Obadja, Mesullam, Talmon och Ackub höll som dörrvaktare vakt över förrådshusen vid portarna.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Dessa levde i Jojakims, Jesuas sons, Josadaks sons, tid och i Nehemjas, ståthållarens och i prästen Esras, den skriftlärdes, tid.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När Jerusalems mur skulle invigas, uppsökte man leviterna på alla deras orter och tog dem till Jerusalem för att hålla invignings- och glädjehögtid under tacksägelse och sång, med cymbaler, psaltare och harpor.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då samlades sångarnas barn såväl från nejden runt omkring Jerusalem som från netofatiternas byar,</VERS>
   <VERS vnumber="29">liksom från Bet-Haggilgal och från Gebas och Asmavets utmarker. För sångarna hade byggt sig byar runt omkring Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Prästerna och leviterna renade sig och renade sedan folket, portarna och muren.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Jag lät Juda furstar stiga upp på muren. Efter det anordnade jag två stora lovsångskörer och högtidståg. Den ena kören gick till höger ovanpå muren, fram till Dyngporten.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Dem följde Hosaja och ena hälften av Juda furstar</VERS>
   <VERS vnumber="33">samt Asarja, Esra och Mesullam,</VERS>
   <VERS vnumber="34">Juda, Benjamin, Semaja och Jeremia,</VERS>
   <VERS vnumber="35">liksom några av prästerna söner med trumpeter, vidare Sakarja, son till Jonatan, son till Semaja, son till Mattanja, son till Mikaja, son till Sackur, son till Asaf,</VERS>
   <VERS vnumber="36">så också hans bröder Semaja, Asarel, Milalai, Gilalai, Maai, Netanel och Juda samt Hanani, med gudsmannen Davids musikinstrument. Esra, den skriftlärde, gick i spetsen för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="37">De gick över Källporten och rakt fram uppför trapporna till Davids stad, på trappan i muren ovanför Davids hus, ända fram till Vattenporten mot öster.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Efter den andra lovsångskören, som gick åt motsatt håll, följde jag med andra hälften av folket, ovanpå muren, upp genom Ugnstornet ända till Breda muren,</VERS>
   <VERS vnumber="39">vidare över Efraimsporten, Gamla porten och Fiskporten och genom Hananeltornet, ända fram till Fårporten. De stannade vid Fängelseporten.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Sedan kom de båda lovsångskörerna upp i Guds hus och likaså jag och ena hälften av föreståndarna och mig,</VERS>
   <VERS vnumber="41">så också prästerna Eljakim, Maaseja, Minjamin, Mikaja, Eljoenai, Sakarja och Hananja, med trumpeterna,</VERS>
   <VERS vnumber="42">och Maaseja, Semaja, Eleasar, Ussi, Johanan, Malkia, Elam och Eser. Sångarna lät sången ljuda under Jisrajas anförarskap.</VERS>
   <VERS vnumber="43">De offrade på den dagen stora offer och var glada, för Gud hade format dem stor glädje. Också kvinnor och barn var glada. Glädjen från Jerusalem hördes vida omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Vid samma tid tillsattes män som skulle förestå förrådskamrarna där offergärder, förstling och tionde nedlades. De skulle i dem hopsamla från stadsåkrarna det som efter lagen tillkom prästerna och leviterna. För glädje rådde i Juda över att prästerna och leviterna nu gjorde sin tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Dessa iakttogo nu vad som var att iakttaga vid gudstjänsten och vid reningarna och likaså gjorde sångarna och dörrvaktarna sin tjänst, som David och hans son Salomo hade befallt.</VERS>
   <VERS vnumber="46">För redan i för länge sedan tid, på Davids och Asafs tid, hans som var anförare för sångarna, sjöngos lov- och tacksägelsesånger till Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Nu under Serubbabels och Nehemjas tid gav hela Israel åt sångarna och dörrvaktarna vad som tillkom dem för var dag. Man gav åt leviterna deras gjorda heliga andel och leviterna gav åt Arons söner deras gjorda heliga andel.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Vid samma tid föreläste man ur Moses bok för folket och man fann i det skrivet att ingen ammonit eller moabit någonsin skulle få komma in i Guds församling,</VERS>
   <VERS vnumber="2">därför att de inte hade kommit Israels barn till mötes med mat och dryck, utan hade lejt Bileam emot dem till att förbanna dem. Fastän vår Gud förvandlade förbannelsen till välsignelse.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När de hade hört lagen, avskilde de allt slags främmande folk från Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men en tid tidigare hade prästen Eljasib, som var satt att förestå kammaren i vår Guds hus och som var en frände till Tobia,</VERS>
   <VERS vnumber="5">åt honom inrett en stor kammare, där man tidigare brukade lägga in matoffret, rökelsen och kärlen och den tionde av säd, vin och olja, som var bestämd åt leviterna, sångarna och dörrvaktarna, men också offergärden åt prästerna.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men under allt detta var jag inte i Jerusalem. För i den babyloniske kungen Artasastas trettioandra regeringsår hade jag återkommit till kungen. Men sedan jag efter någon tid hade utbett mig tillstånd av kungen,</VERS>
   <VERS vnumber="7">begav jag mig till Jerusalem. När jag där förnam det onda som Eljasib hade gjort till förmån för Tobia, då han hade inrett åt honom en kammare i förgårdarna till Guds hus,</VERS>
   <VERS vnumber="8">misshagade detta mig mycket. Jag lät kasta allt Tobias bohag ut ur kammaren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Efter det sa till jag att man skulle rena kamrarna och jag lät igen ställa in i dem Guds hus kärl, men också matoffret och rökelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När jag vidare fick veta att man inte hade gett åt leviterna vad dem tillkom, varför också leviterna och sångarna, i stället för att göra sina sysslor, hade avvikit var och en till sitt jordagods,</VERS>
   <VERS vnumber="11">då förebrådde jag föreståndarna detta och sa: "Varför har Guds hus blivit så försummat?" Jag hämtade dem tillhopa och lät dem inställa sig på sina platser.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hela Juda tog fram till förrådshusen sin tionde av säd, vin och olja.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och jag satte prästen Selemja och Sadok, den skriftlärde och Pedaja, en av leviterna, till förvaltare över förrådshusen och gav dem till biträde Hanan, son till Sackur, son till Mattanja. För dessa var ansedda som pålitliga män och de skulle nu ombesörja utdelningen åt sina bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Tänk därför på mig, min Gud och låt inte de fromma gärningar bli utplånade, som jag har gjort för min Guds hus och för tjänstgöringen där!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vid samma tid såg jag i Juda hur man trampade vinpressarna på sabbaten och tog hem säd, som man lastade på åsnor, men också vin, druvor och fikon och annat lastgods av olika slag och hur man tog sådant till Jerusalem på sabbatsdagen. Jag varnade dem, när de sålde dessa livsförnödenheter.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Tyrierna, som vistades där, tog in fisk och alla slags varor och sålde dem på sabbaten till judarna och detta i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då förebrådde jag Juda ädlingar detta och sa till dem: "Hur kan ni handla så illa och genom ohelga sabbatsdagen?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Var det inte för att era fäder gjorde sådant som vår Gud lät all denna olycka komma över oss och över denna stad? Nu håll ni ännu större ilska över Israel genom att så ohelga sabbaten."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så snart det började bli mörkt i Jerusalems portar före sabbaten, sa till jag att man skulle stänga dörrarna. Jag sa till också att man inte skulle öppna dem innan efter sabbaten. Jag ställde några av mina tjänare på vakt vid portarna, för att inget lastgods skulle kunna föras in på sabbatsdagen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då stannade köpmän och försäljare av alla slags varor utanför Jerusalem över natten och det både en och två gånger.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men jag varnade dem och sa till dem: "Varför stannar ni över natten framför muren? Om ni ännu en gång gör så, ska jag låta min hand slå er."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag sa till leviterna att de skulle rena sig och komma och hålla vakt vid portarna, för att sabbatsdagen ska hållas helig. Tänk också för det på mig, min Gud och hav misskund med mig enligt din stora nåd!</VERS>
   <VERS vnumber="23">På den tiden såg jag också judiska män som hade tagit till sig asdoditiska, ammonitiska och moabitiska kvinnor.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Deras barn talade till hälften asdoditiska -- för judiska kunde de inte tala riktigt -- eller också något av de andra folkens tungomål.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då förebrådde jag dem detta och uttalade förbannelser över dem, ja, några av dem slog jag och ryckte jag i skägget. Jag besvor dem vid Gud och sa: "Ni ska inte ge era döttrar åt deras söner, inte heller ska ni av deras döttrar ta hustrur åt era söner eller åt er själva.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Var det inte med sådant som Salomo, Israels kung, försyndade sig? Det fanns bland mängden folken ingen kung som var hans like, för han var älskad av sin Gud och Gud satte honom till kung över hela Israel. Ändå kom de främmande kvinnorna också honom att synda.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Nu skulle vi om er få höra att ni har gjort allt detta stora onda och varit otrogna mot vår Gud, i det att ni har tagit till er främmande kvinnor!"</VERS>
   <VERS vnumber="28">En son till Jojada, översteprästen Eljasibs son, var måg till horoniten Sanballat. Honom drev jag bort från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Tänk på dem, min Gud, för att de har befläckat prästadömet och prästadömets och leviternas förbund!</VERS>
   <VERS vnumber="30">Så renade jag folket från allt främmande väsen. Jag fastställde vad prästerna och leviterna skulle iakttaga, var och en i sin syssla,</VERS>
   <VERS vnumber="31">och hur vedoffret på bestämda tider skulle avlämnas och hur med förstlingsgåvorna skulle förfaras. Tänk på detta, min Gud och räkna mig det till godo!</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 