<BIBLEBOOK bname="Psalm" bnumber="19" bsname="Psaltaren">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Lycklig är den man som inte vandrar i de ogudaktigas råd och inte går in på syndares väg, inte heller sitter där bespottare sitta,</VERS>
   <VERS vnumber="2">utan har sin lust i Herrens lag och tänker på hans lag både dag och natt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han är som ett träd, planterat vid vattenbäckar, vilket bär sin frukt i sin tid och vars löv inte vissna. Allt vad han gör, det lyckas väl.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Inte så de ogudaktiga, utan de är som agnar som vinden för bort.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därför ska de ogudaktiga inte bestå i domen, inte heller syndarna i de rättfärdigas församling.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För Herren känner de rättfärdigas väg, men de ogudaktigas väg försvinner.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Varför larma hedningarna och tänker folken tomhet?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jordens kungar resa sig upp och furstarna gör upp planer med varandra, mot Herren och hans smorde:</VERS>
   <VERS vnumber="3">"Låt oss slita sönder deras bojor och kasta deras band från oss."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han som bor i himlen ler, Herren hånar dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då talar han till dem i sin ilska och i sin förgrymmelse förskräcker han dem:</VERS>
   <VERS vnumber="6">"Jag själv har insatt min kung på Sion, mitt heliga berg."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag vill berätta om vad beslutet är. Herren sa till mig: "Du är min son, jag har i dag fött dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Begär av mig, så ska jag ge dig hedningarna till arvedel och jordens ändar till egendom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du ska slå sönder dem med järnspira, som lerkärl ska du krossa dem."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så kom nu till förstånd, ni kungar. Låt varna er, ni domare på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Tjäna Herren med fruktan och gläd er med bävan.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hyllen sonen, så att han inte vredgas och ni förgåns på er väg. För snart kunde hans ilska upptändas. Lyckliga är alla de som ta sin tillflykt till honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">En psalm av David, när han flydde för sin son Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, hur många är inte mina ovänner! Ja, många reser sig upp mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Många säger om mig: "Det finns ingen räddning för honom hos Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men du, Herre, är en sköld för mig. Du är min ära och den som lyfter upp mitt huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag höjer min röst och ropar till Herren och han svarar mig från sitt heliga berg. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag la mig och somnade in. Jag har igen vaknat upp, för Herren uppehåller mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag fruktar inte för skaror av många tusen, som slår läger mot mig runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Stå upp, Herre, rädda mig, min Gud. För du slår alla mina fiender på kinden, du krossar de ogudaktigas tänder.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hos Herren är räddningen. Över ditt folk ska komma din välsignelse. Sela.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, med strängaspel. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När jag ropar, så svara mig, du min rättfärdighets Gud, du som i trångmål skaffar mig rum. Var mig nådig och hör min bön.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ni herrar, hur länge ska min ära vara vänd i förödmjukelse, hur länge ska ni älska fåfänglighet och fara efter lögn? Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Inse dock att Herren har utvalt åt sig den fromme. Herren hör, när jag ropar till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vredgens, men synden inte. Eftersinnen i era hjärtan, på era läger och var stilla. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Offren rätta offer, ochförtrösta på Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Många säga: "Vem ska låta oss se det gott är?" Upplyft du över oss ditt ansiktes ljus, o Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Du ger mig glädje i hjärtat, större än andras, när de få säd och vin i myckenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">I frid vill jag lägga mig ned och i frid ska jag somna in, för du, Herre, låter mig bo avskild och i trygghet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till Nehilót. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lyssna till mina ord, Herre. Förnim min suckan.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Akta på mitt klagorop, du min kung och min Gud. För till dig vill jag ställa min bön.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herre, tidigt hör du nu min röst, tidigt frambär jag mitt offer till dig och tittar efter dig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För du är inte en Gud som har behag till ogudaktighet. Den som är ond får inte bor hos dig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De övermodiga bestå inte inför dina ögon. Du hatar alla skurkar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du förgör dem som talar lögn. De blodtörstiga och falska är en styggelse för Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men jag får gå in i ditt hus, genom din stora nåd. Jag får tillbe i din fruktan, vänd mot ditt heliga tempel.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herre, led mig genom din rättfärdighet, för mina förföljares skull. Gör din väg jämn för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För i deras mun är inget visst, deras innersta är fördärv, en öppen grav är deras strupe, sin tunga göra de hal.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Döm dem, o Gud. Låt de komma på fall med sina anslag. Driv bort dem för deras många överträdelsers skull, eftersom de är trotsiga mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men låt alla dem glädjas, som ta sin tillflykt till dig. Evinnerligen ska de jubla, för du skyddar dem. I dig ska de fröjda sig, som har ditt namn kärt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För du, Herre, välsignar den rättfärdige. Du betäcker honom med nåd som med en sköld.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, med strängaspel, till Seminit. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, straffa mig inte i din ilska och tukta mig inte i din förtörnelse.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Var mig nådig, Herre, för jag försmäktar. Hela mig, Herre, för ända in i mitt innersta är jag förskräckt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ja, min själ är storligen förskräckt. Ack Herre, hur länge?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vänd åter, Herre, rädda min själ, rädda mig för din nåds skull.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För i döden tänker man inte på dig. Vem tackar dig i dödsriket?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag är så trött av suckande. Var natt fuktar jag min säng och väter mitt läger med mina tårar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Av sorg är mitt öga förmörkat. Det har åldrats för alla mina ovänners skull.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Fly bort från mig, alla ni skurkar. För Herren har hört min högljudda gråt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herren har hört min åkallan, min bön upptager Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Alla mina fiender ska komma på skam och storligen förskräckas. De ska fly tillbaka och komma på skam med hast.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">En sång av David, som han sjöng till Herren för benjaminiten Kus ords skull.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, min Gud, till dig tar jag min tillflykt. Fräls mig från alla mina förföljare och rädda mig,</VERS>
   <VERS vnumber="3">så att de inte, som lejon, sliter sönder min själ och rycka bort henne utan räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herre, min Gud, har jag gjort sådant och är orätt i mina händer,</VERS>
   <VERS vnumber="5">har jag med ont vedergällt ner som höll frid med mig eller plundrat den som var min ovän utan sak,</VERS>
   <VERS vnumber="6">så ska fienden förfölja min själ och ta henne fatt och trampa mitt liv till jorden och lägga min ära i stoftet. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Stå upp, Herre, i din ilska, res dig mot mina ovänners raseri och vakna upp till min hjälp, du som har påbjudit dom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt folkens församling omger dig och ska du över den vända igen till höjden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herren håller dom över folken. Skaffa mig rätt, Herre, efter min rättfärdighet och ostrafflighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Låt de ogudaktigas ondska få en ände, men håll den rättfärdige vid makt. För du, som prövar hjärtan och njurar, är en rättfärdig Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Min sköld är i Guds hand. Han frälsar de rättsinniga.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Gud är en rättfärdig domare och en Gud som dagligen vredgas.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om någon inte vill omvända sig, så vässar han sitt svärd, sin båge spänner han och gör den redo.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och han riktar mot honom dödande skott, sina pilar gör han brinnande.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se, han är i födsloarbete med fördärv, han går gravid med olycka, men han föder ett intet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han gräver en grop och gör den djup, men han faller själv i den grav som han gräver.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den olycka han tänkte vålla vänder tillbaka på hans huvud och över hans hjässa kommer hans ondska.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag vill tacka Herren efter hans rättfärdighet och lovsjunga Herrens, den Högstes, namn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till Gittít. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, vår Herre, hur härligt är inte ditt namn över hela jorden, du som har satt ditt majestät på himmelen!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Av barns och spädbarns mun har du upprättat en makt, för dina ovänners skull, till att nedslå fienden och den hämndgirige.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När jag ser din himmel, dina fingrars arbete, månen och stjärnorna, som du har berett,</VERS>
   <VERS vnumber="5">vad är då en människa, att du tänker på henne, eller en människoson, att du låter dig vårda om honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Dock gjorde du honom nästan till ett gudaväsen. Med ära och härlighet krönte du honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du satte honom till herre över dina händers verk. Allt la du under hans fötter:</VERS>
   <VERS vnumber="8">får och oxar, allihopa, men också vildmarkens djur,</VERS>
   <VERS vnumber="9">fåglarna under himlen och fiskarna i havet, vad som vandrar havens vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herre, vår Herre, hur härligt är inte ditt namn över hela jorden!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till Mutlabbén. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill tacka Herren av allt mitt hjärta. Jag vill berätta alla dina under.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag vill vara glad och fröjdas i dig, jag vill lovsjunga ditt namn, du den Högste.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För mina fiender fly tillbaka, de falla och förgås för ditt ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, du har utfört min rätt och min sak. Du sitter på din tron som en rättfärdig domare.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du har näpst hedningarna och förgjort de ogudaktiga. Deras namn har du utplånat för alltid och i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Fienderna är nedgjorda, utrotade för alltid. Deras städer har du omstörtat, deras minne har förgåtts.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Herren tronar i evighet, sin stol har han format till doms.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och han ska döma jordens krets med rättfärdighet, han ska skipa lag bland folken med rättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så ska vara då Herren en borg för den förtryckte, en borg i nödens tider.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Låt de som känner ditt namn lita på dig. För du överger inte dem som försöker dig, Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Lovsjung Herren, som bor i Sion, ropa ut bland folken hans gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För han som utkräver blodskulder har kommit ihåg dem. Han har inte glömt de betrycktas klagorop.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Var mig nådig, Herre. Se hur jag plågas av dem som hatar mig, du som lyfter mig upp från dödens portar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">på det att jag ska berätta allt ditt lov och i dottern Sions portar fröjda mig över din räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hedningarna har sjunkit ner i den grav som de grävde. I det nät som de la ut har deras fot blivit fångad.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herren har gjort sig känd, han har hållit dom. Han fångar den ogudaktige i hans händers verk. Higgajón. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De ogudaktiga fly tillbaka, ner i dödsriket, alla hedningar, de som glömmer Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För inte för alltid ska den fattige vara glömd, de betrycktas hopp ska inte förintas i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Stå upp, Herre. Låt inte människor få överhanden, låt hedningarna bli dömda inför ditt ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Låt, o Herre, förskräckelse komma över dem. Låt hedningarna förnimma att de är människor. Sela.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Varför, Herre, står du så långt från och döljer dig i nödens tider?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Genom de ogudaktigas övermod måste den fattige lida. Låt de fångas i de planer som de har tänkt ut!</VERS>
   <VERS vnumber="3">För den ogudaktige berömmer sig av sin själs lystnad och den rovgirige talar förgripligt och föraktar Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den ogudaktige säger i sitt högmod: "Han frågar inte därefter." "Det finns ingen Gud", så är alla hans tankar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Trygga är alltid hans vägar, dina domar går högt över hans blickar. Alla sina ovänner räknar han för intet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han säger i sitt hjärta: "Jag ska inte vackla, över mig ska i evighet ingen olycka komma."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hans mun är full av förbannelse, av svek och förtryck. Hans tunga gömmer olycka och fördärv.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han lägger sig i försåt vid gårdarna, i hemlighet vill han döda den oskyldige. Hans ögon lurar på den olycklige.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han ligger i försåt på lönnligt ställe, som ett lejon i sitt snår, han ligger i försåt för att gripa den arme. Han griper den arme, i det han drar honom in i sitt nät.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han trycker sig ned, han ligger på lur och de olyckliga falla i hans klor.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han säger i sitt hjärta: "Gud glömmer det, han har dolt sitt ansikte, han ser det aldrig."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Stå upp, Herre. Gud, upplyft din hand, glöm inte de arma.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Varför ska den ogudaktige få förakta Gud och säga i sitt hjärta att du inte frågar därefter?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du har ju sett det, för du ger akt på olycka och jämmer, för att ta det i din hand. Åt dig överlämnar den olycklige sin sak. Du blev den faderlöses hjälpare.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Bryt sönder den ogudaktiges arm och förstör de ondas ogudaktighet, så att du inte mer finner den.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, Herren är kung alltid och i evighet. Hedningarna utrotas ur hans land.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De ödmjukas längtan hör du, Herre. Du gör deras hjärtan ståndaktiga. Du låter ditt öra ge akt</VERS>
   <VERS vnumber="18">för att skaffa den faderlöse och förtryckte rätt, så att människor, komna av jord, inte längre vålla skräck.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av David. Till Herren Har jag tagit min tillflykt. Hur kan ni då säga till mig: "Flyn som fåglar till ert berg.</VERS>
   <VERS vnumber="2">för se, de ogudaktiga spänna bågen, de har lagt sin pil på strängen, för att i mörkret skjuta på de rättsinniga.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När grundvalarna upprivas, vad kan då den rättfärdige uträtta?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren är i sitt heliga tempel, Herrens tron är i himmelen. Hans ögon skåda, hans blickar pröva människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren prövar den rättfärdige. Men den ogudaktige och den som älskar våld, dem hatar hans själ.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han ska låta ljungeldssnaror regna över de ogudaktiga. Eld och svavel och glödande vind, det är den kalk som blir dem beskärd.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För Herren är rättfärdig, han älskar rättfärdigheten. De redliga ska titta hans ansikte.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till Seminít. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Fräls, Herre. För de fromma är borta, de trogna är försvunna från människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De tala lögn, den ene med den andre. Med hala läppar tala de och med dubbelt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren ska utrota alla hala läppar, den tunga som talar stora ord,</VERS>
   <VERS vnumber="5">dem som säga: "Genom vår tunga är vi starka, våra läppar stå oss bi. Vem är herre över oss?"</VERS>
   <VERS vnumber="6">"Eftersom de arma lida övervåld och de fattiga klaga, vill jag nu stå upp", säger Herren. "jag vill skaffa räddning åt den som längtar därefter."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Herrens tal är ett rent tal, likt silver som rinner ner mot jorden, luttrat i degeln, renat sju gånger.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Du, Herre, ska bevara dem, du ska beskydda dem för detta släkte i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För runt omkring dem vandra de ogudaktiga, då nu uselheten är rådande bland människors barn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hur länge, Herre. Skall du så alldeles glömma mig? Hur länge ska du gömma ditt ansikte för mig?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hur länge ska jag bekymras i min själ och ängslas i mitt hjärta dagligen? Hur länge ska min fiende förhäva sig över mig?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Skåda ned, svara mig, Herre, min Gud. Upplys mina ögon, så att jag inte somnar in i döden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">på det att min fiende inte ska säga: "Jag blev honom övermäktig" och på att mina ovänner inte ska fröjda sig, när jag vacklar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag litar på din nåd, mitt hjärta fröjde sig över din räddning. Jag vill sjunga till Herrens ära, för han har gjort väl mot mig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av David. Dårarna säga i sina hjärtan: "Det finns ingen Gud." Fördärv och styggelse är deras verk. Ingen finns, som gör vad gott är.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren tittar ner från himlen på människors barn, för att se om det finns någon förståndig, någon som söker Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nej, alla är de avfälliga, alla är de fördärvade. Ingen finns, som gör det goda, det finns inte en enda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Har de då inget fått förnimma, alla dessa ogärningsmän, dessa som äter upp mitt folk, som om de åt bröd och som inte åkalla Herren?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jo, där överföll dem förskräckelse -- för Gud är hos de rättfärdigas släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den betrycktes rådslag ska ni söka bringa på skam, Herren är ju ändå hans tillflykt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ack att från Sion ska komma räddning för Israel! När Herren vill igen upprätta sitt folk, då ska Jakob fröjda sig, då ska Israel vara glad.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">En psalm av David. Herre, vem får bor i din hydda? Vem får dväljas på ditt heliga berg?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den som vandrar ostraffbart och gör det rätta och talar sanning av hjärtat.</VERS>
   <VERS vnumber="3">den som inte bär förtal på sin tunga, den som inte gör sin bror något ont och inte drar förödmjukelse över sin nästa.</VERS>
   <VERS vnumber="4">den som aktar den förkastlige för intet, men ärar dem som fruktar Herren. Den som svär sig till skada, men inte bryter sin ed.</VERS>
   <VERS vnumber="5">den som inte driver ocker med sina pengar och inte tar mutor för att fälla den oskyldige. Den som så handlar, han ska inte vackla till oändlig tid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">En sång av David. Bevara mig, Gud, för jag flyr till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag säger till Herren: "Du är ju Herren. För mig finns inget gott utom dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">de heliga som finnas i landet, de är de härliga till vilka jag har allt mitt behag."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men de som ta sig en annan gud, de har stora vedermödor. Jag vill inte offra deras drickoffer av blod eller ta deras namn på mina läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren är min beskärda del och bägare. Du är den som uppehåller min arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="6">En lott har tillfallit mig i det ljuvliga, ja, ett arv som behagar mig väl.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag vill lova Herren, för han ger mig råd. Ännu om natten manar mig mitt innersta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag har haft Herren för mina ögon alltid. Ja, han är på min högra sida, jag ska inte vackla.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därför gläder sig mitt hjärta och min ära fröjdar sig. Jämväl min kropp får bor i trygghet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För du ska inte lämna min själ åt dödsriket, du ska inte låta din fromme få se graven.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Du ska visa mig livets väg. Inför ditt ansikte är glädje till fyllest, ljuvlighet i din högra hand i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">En bön av David. Hör, o Herre, en rättfärdig sak, lyssna på mitt rop, lyssna till min bön. Den kommer inte från falska läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Av dig ska jag få min rätt. Dina ögon ska titta vad rättvist är.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Du prövar mitt hjärta, du utforskar mig, men du finner intet. Ingen ond tanke går ut ur min mun.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Efter dina läppars ord och vad människor än ska göra, tar jag mig till vara för våldsverkares stigar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Mina steg hålla sig stadigt på dina vägar, mina fötter vackla inte.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så åkallar jag nu dig, för du, Gud, ska svara mig. Böj ditt öra till mig, hör mitt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Bevisa din underbara nåd, du som frälsar undan motståndarna dem som ta sin tillflykt till din högra hand.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bevara mig som en ögonsten, skydda mig under dina vingars skugga</VERS>
   <VERS vnumber="9">för de ogudaktiga, som vill fördärva mig, för mina dödsfiender, som omringar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Sitt hjärta förstocka de. Med sin mun tala de stora ord.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Nu är de omkring mig, var vi gå, deras ögon speja efter hur de ska böja mig till jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, han är lik ett lejon som längtar efter rov, lik ett ungt lejon som ligger i försåt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Stå upp, Herre. Gå emot honom, slå ner honom, rädda med ditt svärd min själ från den ogudaktige,</VERS>
   <VERS vnumber="14">ja, med din hand, från människorna, Herre, från denna världens människor, som har sin del i detta livet och vilkas mage du fyller med dina håvor, som har söner i mängd och lämna sitt överflöd åt sina barn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men jag ska titta ditt ansikte i rättfärdighet. När jag uppvaknar, vill jag mätta mig av din åsyn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av Herrens tjänare David, som talade till Herren denna sångs ord, när Herren hade räddat honom från alla hans fienders hand och ur Sauls våld.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han sa: Hjärtligen kär har jag dig, Herre, min starkhet,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herre, mitt bergfäste, min borg och min räddare, min Gud, min klippa, till vilken jag tar min tillflykt, min sköld och min frälsnings horn, mitt värn.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren, den högtlovade, åkallar jag och från mina fiender blir jag räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dödens band omvärvde mig och fördärvets strömmar förskräckte mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Dödsrikets band omslöto mig, dödens snaror föll över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men jag åkallade Herren i min nöd och ropade till min Gud. Han hörde från sin himmelska boning min röst och mitt rop inför honom kom till hans öron.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då skalv jorden och bävade och bergens grundvalar darrade. De skakades, för hans ilska var upptänd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Rök steg upp från hans näsa och förtärande eld från hans mun. Eldsglöd ljungade från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sänkte himlen och for ned och töcken var under hans fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han for på keruben och flög, han svävade på vindens vingar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han gjorde mörker till sitt täckelse, till en hydda som omslöt honom. Mörka vatten, tjocka moln.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Av glansen framför honom vek molnen undan. Hagel föll och eldsglöd for ned.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Herren dundrade i himlen, den Högste lät höra sin röst. Hagel föll och eldsglöd for ned.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han sköt sina pilar och förskingrade dem, ljungeldar i mängd och förvirrade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vattnens bäddar kom i dagen och jordens grundvalar blottades, för din näpst, o Herre, för din vredes stormvind.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han räckte ut sin hand från höjden och fattade mig, han drog mig upp ur de stora vattnen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han räddade mig från min starke fiende och från mina ovänner, för de var mig övermäktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De överföllo mig på min olyckas dag, men Herren blev mitt stöd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han tog mig ut på rymlig plats. Han räddade mig, för han hade behag till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Herren lönar mig efter min rättfärdighet. Efter mina händers renhet betalar han mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För jag höll mig på Herrens vägar och avföll inte från min Gud i ogudaktighet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">nej, alla hans rätter hade jag för ögonen och hans stadgar lät jag inte fly från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så var jag ostraffbar inför honom och tog mig till vara för missgärning.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Därför vedergällde mig Herren efter min rättfärdighet, efter mina händers renhet inför hans ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Mot den fromme bevisar du dig from, mot en ostraffbar man bevisar du dig ostrafflig.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Mot den rene bevisar du dig ren, men mot den vrånge bevisar du dig avog.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För du frälsar ett betryckt folk, men stolta ögon ödmjukar du.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ja, du låter min lampa brinna klart. Herren, min Gud, gör mitt mörker ljuset.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ja, med dig kan jag nedslå härskaror och med min Gud stormar jag murar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Guds väg är ostrafflig. Herrens tal är luttrat. En sköld är han för alla som ta sin tillflykt till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="32">För vem är Gud förutom Herren och vem är en klippa utom vår Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="33">Gud, du som omgjordade mig med kraft och lät min väg vara lyckosam,</VERS>
   <VERS vnumber="34">du som gjorde mina fötter som hindens och ställde mig på mina höjder,</VERS>
   <VERS vnumber="35">du som lärde mina händer att kriga och mina armar att spänna kopparbågen!</VERS>
   <VERS vnumber="36">Du gav mig din frälsnings sköld och din högra hand stödde mig och ditt saktmod gjorde mig stor.</VERS>
   <VERS vnumber="37">du skaffade rum för mina steg, där jag gick och mina fötter vacklade inte.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Jag förföljde mina fiender och hann upp dem. Jag vände inte tillbaka, innan jag hade gjort ände på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Jag slog dem, så att de inte mer kunde resa sig. De föll under mina fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Du omgjordade mig med kraft till striden, du böjde mina motståndare under mig.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Mina fiender drev du på flykten för mig och dem som hatade mig förgjorde jag.</VERS>
   <VERS vnumber="42">De ropade, men det fanns ingen som frälste. Till Herren, men han svarade dem inte.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Jag stötte dem sönder till stoft för vinden, jag kastade ut dem som orenlighet på gatan.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Du räddade mig ur folkets strider, du satte mig till ett huvud över hedningar. Folkslag som jag inte kände blev mina tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Vid blotta ryktet hörsammade de mig. Främlingar visade mig underdånighet.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Ja, främlingarnas mod vissnade bort. Med bävan övergav de sina borgar.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Herren lever! Lovad ska vara min klippa och upphöjd ska vara min frälsnings Gud!</VERS>
   <VERS vnumber="48">Gud, som har gett mig hämnd och tvingat folken under mig.</VERS>
   <VERS vnumber="49">du som har befriat mig från mina fiender och upphöjt mig över mina motståndare, räddat mig från våldets man!</VERS>
   <VERS vnumber="50">Därför vill jag tacka dig bland hedningarna, Herre och lovsjunga ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="51">För du ger din kung stor seger och gör nåd mot din smorde, mot David och hans säd till oändlig tid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Himlarna berätta Guds ära och fästet ropar ut hans händers verk.</VERS>
   <VERS vnumber="3">den ena dagen talar om det till den andra och den ena natten kungör det för den andra.</VERS>
   <VERS vnumber="4">det är inte ett tal eller språk vars ljud inte höres.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De sträcka sig ut över hela jorden och deras ord gå till världens ändar. Åt solen har han gjort en hydda i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och den är som en brudgum som går ut ur sin kammare, den är glad, som en hjälte, att löpa sin bana.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vid himmelens ända är det den går upp och dess omlopp når fram till himmelens gränser och inget är skylt för dess hetta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herrens lag är utan brist och vederkvicker själen. Herrens vittnesbörd är fast och gör den enfaldige vis.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herrens befallningar är rätta och ge glädje åt hjärtat. Herrens bud är klart och upplyser ögonen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herrens rädsla är ren och består i evighet. Herrens rätter är sanning, alla rättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De är dyrbarare än guld, ja, än fint guld i mängd. De är sötare än honung, ja, än renaste honung.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Av dem hämtar också din tjänare varning. Den som håller dem har stor lön.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vem märker själv hur ofta han felar? Förlåt mig mina hemliga brister.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Bevara också din tjänare för fräcka människor. Låt dem inte få makt med mig, så blir jag ostraffbar och varder fri från svår överträdelse.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Låt min muns tal komma fram till dig och mitt hjärtas tankar, Herre, min klippa och min förlossare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren bönhöre dig på nödens dag, Jakobs Guds namn beskydde dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han skickade dig hjälp från helgedomen och stödje dig från Sion.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han tänke på alla dina matoffer och upptage med välbehag ditt brännoffer. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han ska ge dig vad ditt hjärta begär och fullborde alla dina rådslag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Låt vi få jubla över din seger och i vår Guds namn resa upp baneret. Herren uppfylle alla dina böner.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nu vet jag att Herren ger seger åt sin smorde. Han svarar honom från sin heliga himmel, genom väldiga gärningar ger hans högra hand seger.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De andra prisa vagnar, de prisa hästar, men vi prisa Herrens, vår Guds, namn.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De sjunka ner och falla, men vi resa oss upp och bli beståndande.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herre, ge seger. Ja, kungen svare oss på den tid då vi ropa.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, över din makt gläder sig kungen. Hur fröjdas han inte mycket över din seger!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vad hans hjärta önskar har du gett honom och hans läppars begäran har du inte vägrat honom. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För du kommer honom till mötes med välsignelser av vad gott är. Du sätter på hans huvud en gyllene krona.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han bad dig om liv och du gav honom det, ett långt liv alltid och i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Stor är hans ära genom din seger. Majestät och härlighet beskär du honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, du låter honom bli till välsignelse i evighet. Du fröjdar honom med glädje inför ditt ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För kungen litar på Herren och genom den Högstes nåd ska han inte vackla.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Din hand ska nå alla dina fiender. Din högra hand ska träffa dem som hatar dig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du ska låta dem känna det som i en glödande ugn, när du låter se ditt ansikte. Herren ska fördärva dem i sin vrede. Eld ska förtära dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Deras livsfrukt ska du utrota från jorden och deras avkomma från människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För de ville dra ont över dig. De tänkte ut ränker, men de förmå intet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Nej, du ska driva dem tillbaka. Med din båge ska du sikta mot deras anleten.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Upphöjd ska vara du, Herren, i din makt. Vi vilja besjunga och lovsäga din hjältekraft.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, efter "Morgonrodnadens hind". En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Min Gud, min Gud, varför har du övergivit mig? Jag brister ut och klagar, men min räddning är fjärran.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Gud, jag ropar om dagen, men du svarar inte, men också om natten, men jag får ingen ro.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dock är du den Helige, den som tronar på Israels lovsånger.</VERS>
   <VERS vnumber="5">På dig förtröstade våra fäder. De förtröstade och du räddade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Till dig ropade de och blev hulpna. På dig förtröstade de och kom inte på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men jag är en mask och inte en människa, till förödmjukelse bland män, föraktad av folket.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Alla som se mig bespotta mig. De spärra upp munnen, de skaka huvudet:</VERS>
   <VERS vnumber="9">"Befall dig åt Herren! Han befrie honom, han rädde honom, för han har ju behag till honom."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, det var du som hämtade mig ut ur moderlivet och lät mig vila trygg vid min mors bröst.</VERS>
   <VERS vnumber="11">På dig är jag kastad allt från modersskötet. Du är min Gud allt från min mors liv.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Var inte långt från mig, för nöd är nära och det finns ingen hjälpare.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Tjurar i mängd omger mig, Basans oxar omringa mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Såsom glupande och rytande lejon spärrar man upp gapet mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag är lik vatten som utgjutes, alla mina leder har skilts åt. Mitt hjärta är som vax, det smälter i mitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Min kraft är förtorkad och lik en lerskärva, min tunga sitter fast på min gom och du lägger mig i dödens stoft.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För hundar omger mig. De ondas hop har omringat mig, mina händer och fötter har de genomborrat.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag kan räkna alla mina ben. De tittar på. De ser med lust på mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De delar mina kläder mellan sig och kastar lott om min klädnad.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men du, Herre, var inte fjärran. Du min starkhet, skynda till min hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Rädda min själ från svärdet, mitt liv ur hundarnas våld.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Fräls mig från lejonets gap. Ja, du bönhör mig och räddar mig undan vildoxarnas horn.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då ska jag ropa ut ditt namn för mina bröder, mitt i församlingen ska jag prisa dig:</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ni som fruktar Herren, lova honom. Ära honom, alla Jakobs barn och bäva för honom, alla Israels barn.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För han föraktade inte den betrycktes elände och höll det inte för en styggelse. Han fördolde inte sitt ansikte för honom och när han ropade, lyssnade han till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Genom dig ska min lovsång ljuda i den stora församlingen. Mina löften får jag infria inför dem som fruktar honom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">De ödmjuka ska äta och bli mätta, de som försöker Herren ska få lova honom. Ja, era hjärtan ska leva i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Alla jordens ändar ska betänka det och omvända sig till Herren. Hedningarnas alla släkter ska tillbe inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">För riket är Herrens och han bestämmer över hedningarna.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ja, alla mäktiga på jorden ska äta och tillbe. Inför honom ska böja knä alla de som måste fara ner i graven, de som inte kunna behålla sin själv vid liv.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Kommande släktled ska tjäna honom. Man ska berätta om Herren för ett annat släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Man ska gå upp och ropa ut hans rättfärdighet, ja, bland folk som ska födas att han har gjort det.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">En psalm av David. Herren är min herde. Jag ska inte sakna något.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han låter mig vila på gröna ängar. Han för mig till vatten där jag finner ro.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han vederkvicker min själ. Han leder mig på rätta vägar, för sitt namns skull.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Även om jag skulle vandra i dödsskuggans dal är jag inte rädd för något ont, för du är med mig. Din käpp och stav, de tröstar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du dukar ett bord för mig så att mina ovänner kan se det. Du smörjer mitt huvud med olja och låter min bägare flöda över.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Bara godhet och nåd ska följa mig i alla mina livsdagar och jag ska få bo i Herrens hus, i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Av David. En psalm. Jorden är Herrens och allt vad på den är, jordens krets och de som bor på den.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För han är den som har lagt hennes grund på haven, den som på strömmarna har format henne fäste.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vem får gå upp på Herrens berg och vem får gå in i hans helgedom?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den som har oskyldiga händer och rent hjärta, den som inte vänder sin själ till lögn och den som inte svär falskt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han ska få välsignelse av Herren och rättfärdighet av sin frälsnings Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Sådant är det släkte som frågar efter honom. De som försöker ditt ansikte, de är Jakobs barn. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Höj, ni portar, era huvuden, höj er, ni oändliga dörrar, för att ärans kung ska dra därin.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vem är då ärans kung? Det är Herren, stark och väldig, Herren, väldig i strid.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Höj, ni portar, era huvuden, höj dem, ni oändliga dörrar, för att ärans kung ska dra därin.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vem är då denna ärans kung? Det är Herren Sebaot. Han är ärans kung. Sela.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">Av David. Till dig, Herre, lyfter upp jag min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Min Gud, på dig litar jag. Låt mig inte komma på skam, låt inte mina fiender fröjda sig över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nej, ingen kommer på skam, som väntar på dig. På skam kommer de som, utan sak, handla trolöst.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herre, kungör mig dina vägar, lär mig dina stigar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Led mig i din sanning och lär mig, för du är min frälsnings Gud. Dig förbidar jag alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Tänk, Herre, på din medlidande och din nåd, för de är av evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Tänk inte på min ungdoms synder och på mina överträdelser, utan tänk på mig efter din nåd, för din godhets skull, Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren är god och rättfärdig, för det undervisar han syndare om vägen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han leder de ödmjuka rätt, han lär de ödmjuka sin väg.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Alla Herrens vägar är nåd och pålitlighet för dem som håller hans förbund och vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För ditt namns skull, Herre, förlåt min missgärning, för den är stor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Finns det en man som fruktar Herren, då undervisar han honom om den väg han ska välja.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han själv ska leva i lycka och hans efterkommande ska bor i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Herren umgås med dem som fruktar honom och sitt förbund vill han visa för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Mina ögon ser alltid till Herren, för han drar mina fötter ur nätet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vänd dig till mig och var mig nådig. För jag är ensam och betryckt.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Mitt hjärtas ångest är stor. För mig ut ur mitt trångmål.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Se till mitt lidande och min vedermöda och förlåt mig alla mina synder.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Se till det att mina fiender är så många och hata mig med orätt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Bevara min själ och rädda mig. Låt mig inte komma på skam, för jag flyr till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ostrafflighet och redlighet ska bevara mig, för jag förbidar dig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Rädda Israel, o Gud, ur all dess nöd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">Av David. Skaffa mig rätt, Herre, för jag vandrar i ostrafflighet och jag litar på Herren utan att vackla.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Pröva mig, Herre och testa mig. Rannsaka mina njurar och mitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För din nåd är inför mina ögon och jag vandrar i din sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag sitter inte hos lögnens män och med hycklare har jag inte min umgängelse.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag hatar de ondas församling och hos de ogudaktiga sitter jag inte.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag tvättar mina händer i oskuld och kring ditt altare, Herre, vill jag vandra,</VERS>
   <VERS vnumber="7">för att höja min röst till tacksägelse och berätta alla dina under.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herre, jag har din boning kär och den plats där din härlighet bor.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ryck inte min själ bort med syndare, inte mitt liv med de blodgiriga,</VERS>
   <VERS vnumber="10">i vilkas händer är skändlighet och vilkas högra hand är full av mutor.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag vandrar ju i ostrafflighet. Förlossa mig och var mig nådig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, min fot står på jämn mark. I församlingarna ska jag lova Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">Av David. Herren är mitt ljus och min räddning. För vem skulle jag frukta? Herren är mitt livs värn. För vem skulle jag rädas?</VERS>
   <VERS vnumber="2">När de onda dra emot mig och vilja sluka mig, då stappla de själva och falla, mina motståndare och fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om också en här lägrar sig mot mig, så fruktar ändå inte mitt hjärta. Om krig uppstår mot mig, så är jag dock trygg.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ett har jag begärt av Herren, efter det traktar jag: att jag ska få bor i Herrens hus i alla mina livsdagar, för att se Herrens ljuvlighet och betrakta hans tempel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För han döljer mig i sin hydda på olyckans dag, han skyddar mig i sitt tjäll, han för mig upp på en klippa.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nu ska mitt huvud resa sig över mina fiender runt omkring mig och jag vill offra i hans hydda jublets offer, jag vill sjunga till Herrens ära och lovsäga honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hör, o HERRE! Jag höjer min röst och ropar, var mig nådig och svara mig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Mitt hjärta förehåller dig ditt ord: "Söken mitt ansikte." Ja, ditt ansikte, Herre, söker jag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">fördölj inte ditt ansikte för mig. Driv inte bort din tjänare i ilska, du som har varit min hjälp. Förskjut mig inte, övergiv mig inte, du min frälsnings Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Nej, om än min far och min mor överge mig, ska Herren ta emot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Visa mig, Herre, din väg och led mig på en jämn stig, för mina förföljares skull.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Överlämna mig inte åt mina ovänners vilja. För mot mig uppstå falska vittnen och män som andas våld.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, jag tror verkligen att jag ska få se Herrens goda i de levandes land.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Förbida Herren, var frimodig och oförfärad i ditt hjärta. Ja, förbida Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">Av David. Till dig, Herre, ropar jag. Min klippa, var inte stum mot mig. Ja, var inte tyst mot mig, så att jag blir lik dem som åker ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör mina böners ljud, när jag ropar till dig, när jag lyfter upp mina händer mot det allraheligaste i din helgedom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ta mig inte bort med de ogudaktiga och med skurkarna, som talar vänligt med sin nästa men har ondska i sina hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ge dem efter deras gärningar och efter deras onda väsende, ge dem efter deras händers arbete, vedergäll dem vad de har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För de akta inte på Herrens gärningar, inte på hans händer verk. Därför ska han slå dem ner och inte mer bygga upp dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lovad ska vara Herren, för han har hört mina böners ljud!</VERS>
   <VERS vnumber="7">Herren är min starkhet och min sköld. På honom förtröstade mitt hjärta. Jag vart hulpen, för det fröjdar sig mitt hjärta och med min sång vill jag tacka honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren är sitt folks starkhet och ett frälsningens skyddsmur är han för sin smorde.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Fräls ditt folk och välsigna din arvedel och var deras herde och bär dem till oändlig tid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">En psalm av David. Ge åt Herren, ni Guds sönder, ge åt Herren ära och makt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">given åt Herren hans namns ära, tillbe Herren i helig skrud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herrens röst går ovanför vattnen. Gud, den härlige, dundrar, ja, Herren, ovanför de stora vattnen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herrens röst ljuder med makt, Herrens röst ljuder härligt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herrens röst bräcker cedrar, Herren bräcker Libanons cedrar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han kommer dem att hoppa som kalvar, Libanon och Sirjon som unga vildoxar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Herrens röst sprider ljungeldslågor.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herrens röst kommer öknen att bäva, Herren kommer Kades öken att bäva.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herrens röst bringar hindarna att föda. Skogarnas klädnad rycker den bort. I hans himmelska boning ropar ut allting hans ära.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herren på sin tron lät floden komma och Herren tronar som kung i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herren ska ge makt åt sitt folk, Herren ska välsigna sitt folk med frid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="30">
   <VERS vnumber="1">En psalm, en sång av David, vid templets invigning.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill upphöja dig, Herre, för du har dragit mig ur djupet, du har inte låtit mina fiender glädja sig över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herre, min Gud, jag ropade till dig och du helade mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herre, du tog min själ upp ur dödsriket, du tog mig levande ut från dem som reser ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lovsjung Herren, ni hans fromme och prisa hans heliga namn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För ett ögonblick varar hans ilska, men hela livet hans nåd. Om kvällen gästar gråt, men om morgonen kommer jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag sade, när det gick mig väl: "Jag ska aldrig vackla."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herre, i din nåd hade du gjort mitt berg starkt. Men du fördolde ditt ansikte, då förskräcktes jag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Till dig, Herre, ropade jag och till Herren bad jag:</VERS>
   <VERS vnumber="10">"Vad vinning har du av mitt blod, eller eftersom jag far ner i graven? Kan stoftet tacka dig, kan det ropa ut din trofasthet?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hör, o Herre och var mig nådig. Herre, var min hjälpare."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då förvandlade du min klagan i fröjdesprång. Du klädde av mig sorgens dräkt och omgjordade mig med glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför ska min ära lovsjunga dig, utan att tystna. Herre, min Gud, jag vill tacka dig i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="31">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Till dig, Herre, tar jag min tillflykt. Låt mig aldrig komma på skam, befria mig genom din rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Böj ditt öra till mig, rädda mig snarligen. Var mig en fast klippa, en bort till min räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För du är mitt bergfäste och min bort och du skall, för ditt namns skull, leda och föra mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du ska dra mig ur det nät som de la ut för mig. För du är mitt värn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">I din hand befaller jag min ande. Du förlossar mig, Herre, du trofaste Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag hatar dem som håller sig till toma avgudar, men jag litar på Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag vill fröjda mig och vara glad över din nåd, att du ser till mitt lidande, att du låter dig vårda om min själ i nöden</VERS>
   <VERS vnumber="9">och inte överlämnar mig i fiendens hand, utan ställer mina fötter på rymlig plats.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Var mig nådig, Herre, för jag är i nöd. Av sorg är mitt öga förmörkat, ja, min själ såväl som min kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För mitt liv har försvunnit i bedrövelse och mina år i suckan. Min kraft är bruten genom min missgärning och benen i min kropp är maktlösa.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För alla mina ovänners skull har jag blivit till förödmjukelse, ja, till stor förödmjukelse för mina grannar och till skräck för mina förtrogna. De som se mig på gatan fly undan för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag är bortglömd ur hjärtat, som vore jag död. Jag har blivit som ett sönderslaget kärl.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För jag hör mig förtalas av många. Skräck från alla sidor! De gör upp planer med varandra mot mig och stämpla för att ta mitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men jag litar på dig, Herre. Jag säger: "Du är min Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Min tid står i dina händer. Rädda mig från mina fienders hand och mina förföljare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Låt ditt ansikte lysa över din tjänare. Fräls mig genom din nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Herre, låt mig inte komma på skam, för jag åkallar dig. Låt de ogudaktiga komma på skam och bli tystade i dödsriket.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Låt lögnaktiga läppar förstummas, de som talar vad ohyfsat är mot den rättfärdige, med högmod och förakt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hur stor är inte din godhet, den du förvarar åt dem som fruktar dig och den du bevisar inför människors barn mot dem som ta sin tillflykt till dig!</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du skyddar dem i ditt ansiktes beskärm mot människors sammangaddning. Du döljer dem i din hydda mot tungors angrepp.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Lovad ska vara Herren, för han har bevisat mig sin underbara nåd genom att beskära mig en fast stad!</VERS>
   <VERS vnumber="23">För väl sa jag i min ångest: "Jag är bortdriven från dina ögon." Ändå hörde du mina böners ljud, när jag ropade till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Älska Herren, alla ni hans fromme. Herren bevarar de trogna, men han betalar i fullt mått den som över högmod.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Var frimodiga och oförfärade i era hjärtan, alla ni som sätten ert hopp till Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="32">
   <VERS vnumber="1">Av David. En sång. Lycklig är den vilkens överträdelse är förlåten, vilkens synd är överskyld.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lycklig är den människa som Herren inte tillräknar missgärning och i vilkens ande inte är något svek.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så länge jag teg, dog bort mina ben vid min ständiga klagan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För dag och natt var din hand tung över mig. Min livssaft förtorkades som av sommarhetta. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då visade jag min synd för dig och överskylde inte min missgärning. Jag sa: "Jag vill bekänna för Herren mina överträdelser". Då förlät du mig min synds missgärning. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför ska alla fromma be till dig på den tid då du är att finna. Sannerligen, om också stora vattenfloder komma, ska de inte nå till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du är mitt beskärm, för nöd bevarar du mig. Med räddningens jubel omgiver du mig. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag vill lära dig och undervisa dig om den väg du ska vandra. Jag vill ge dig råd och låta mitt öga vaka över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Var inte som hästar och mulåsnor utan förstånd, på vilka man lägger töm och betsel för att tämja dem, annars får man dem inte fram.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den ogudaktige har många plågor. Men den som litar på Herren, honom omgiver han med nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Var glada i Herren och gläd er, ni rättfärdige och jublen, alla ni rättsinnige.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="33">
   <VERS vnumber="1">Jublen i Herren, ni rättfärdige. Lovsång höves de redliga.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Tacka Herren på harpa, lovsjung honom till tiosträngad psaltare.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sjung honom en ny sång, spelen skönt med jubelklang.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För Herrens ord är rätt och allt vad han gör är gjort i trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han älskar rättfärdighet och rätt. Jorden är full av Herrens nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Himmelen är gjord genom Herrens ord och all dess här genom hans muns anda.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han samlar havets vatten som i en hög. Han lägger djupen i deras förvaringsrum.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hela jorden frukte Herren. För honom bäve alla som bor på jordens krets.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För han sade och det vart. Han befallde och det stod där.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herren gjorde hedningarnas råd om intet, han lät folkens tankar komma på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men Herrens råd består i evighet, hans hjärtas tankar från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Saligt är det folk vars Gud Herren är, det folk som han har utvalt till arvedel åt sig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, från himlen skådade Herren ned, han såg alla människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Från sin boning blickade han ner till alla dem som bor på jorden,</VERS>
   <VERS vnumber="15">han som har danat allas deras hjärtan, han som aktar på alla deras verk.</VERS>
   <VERS vnumber="16">En kung segrar inte genom sin stora styrka, en hjälte räddas inte genom sin stora kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Förgäves väntar man sig seger genom hästar, med all sin styrka rädda de inte.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Se, Herrens öga är vänt till dem som fruktar honom, till dem som hoppas på hans nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="19">han vill rädda deras själ från döden och behålla dem vid liv i hungerns tid.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vår själ väntar efter Herren. Han är vår hjälp och sköld.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För i honom gläder sig vårt hjärta, vi lita på hans heliga namn.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Din nåd, Herre, ska vara över oss, som vi hoppas på dig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="34">
   <VERS vnumber="1">Av David, här han ställde sig vansinnig inför Abimelek och han drev honom från sig och han gick sin väg.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill lova Herren alltid. Hans pris ska ständigt vara i min mun.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Min själ ska berömmer sig av Herren. De ödmjuka ska höra det och glädja sig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Lova med mig Herren, låt oss med varandra upphöja hans namn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag sökte Herren och han svarade mig och ur all min förskräckelse räddade han mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De som tittar upp till honom stråla av lycka och deras ansikten behöva inte rodna av blygsel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Här är en betryckt som ropade och Herren hörde honom och räddade honom ur all hans nöd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herrens ängel slår sitt läger omkring dem som fruktar honom och han befriar dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Smaken och sen att Herren är god. Lycklig är den som tar sin tillflykt till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Frukta Herren, ni hans helige. För de som fruktar honom lida ingen brist.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Unga lejon lida nöd och hungra, men de som försöker Herren har inte brist på något gott.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kom, barn, hör mig. Jag ska lära er Herrens fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Är du en man som älskar livet och önskar att se goda dagar?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Avhåll då din tunga från det som är ont och dina läppar från att tala svek.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vänd dig bort från det som är ont och gör det goda, sök friden och trakta därefter.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herrens ögon är vända till de rättfärdiga och hans öron till deras rop.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men Herrens ansikte är emot dem som gör det onda, han vill utrota deras minne från jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När de rättfärdiga ropa, då hör Herren och räddar dem ur all deras nöd.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Herren är nära dem som har ett förkrossat hjärta och frälsar dem som har en bedrövad ande.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den rättfärdige måste lida mycket, men Herren räddar honom ur allt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han bevarar alla hans ben. Inte ett enda av dem ska sönderslås.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den ogudaktige ska dödas av olyckan och de som hatar den rättfärdige ska stå med skuld.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men sina tjänares själar förlossar Herren och ingen ska stå med skuld, som tar sin tillflykt till honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="35">
   <VERS vnumber="1">Av David. Gå till rätta, Herre, med dem som går till rätta med mig. Kriga mot dem som krigar mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Fatta sköld och skärm och stå upp till min hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="3">drag fram spjutet och spärra vägen för mina förföljare. Säg till min själ: "Jag är din räddning."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Låt de komma på skam och skämmas, som stå efter mitt liv. Låt de fly tillbaka och bli utskämda, som har ont i sinnet mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Låt de bli som agnar för vinden och Herrens ängel ska driva dem bort.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Deras väg ska bli mörk och slipprig och Herrens ängel ska driva dem bort.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För utan sak har de försåtligen tillrett sin nätgrop för mig, utan sak har de grävt en grav för mitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Fördärv ska komma över den mannen oförtänkt, det nät han har utlagt ska fånga honom. Ja, till sitt olycka falle han själv däri.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men min själ ska fröjda sig i Herren och vara glad över hans räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Alla ben i min kropp ska säga: "Herre, vem är dig lik, du som räddar den betryckte från den som är honom för stark, den betryckte och fattige från den som plundrar honom?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Orättfärdiga vittnen träder fram. De frågar ut mig om det jag inte vet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De lönar mig med ont för gott. Övergiven är min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag igen bar sorgdräkt, när de var sjuka, jag späkte min själ med fasta, jag bad med nedsänkt huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="14">såsom gällde det min vän, min bror, så skickade jag mig. Lik den som sörjer sin mor gick jag sorgklädd och lutande.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men de glädja sig över mitt fall och rota sig samman. Ja, eländiga människor, som jag inte känner, rota sig samman mot mig, de håna mig utan uppehåll.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Dessa gudlösa, som driver gyckel för en kaka bröd, bita ihop tänderna mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herre, hur länge ska du se på detta? Ryck min själ undan det olycka de bereda och mitt liv undan lejonen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då ska jag tacka dig i den stora församlingen och bland mycket folk ska jag lova dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Låt inte dem få glädja sig över mig, som utan skäl är mina fiender. Låt inte dem som utan sak hata mig få blinka med ögonen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För det är inte frid som de tala. Nej, svekets ord tänka de ut mot de stilla i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De spärra upp munnen mot mig. De säga: "Rätt så, rätt så, nu se vi det med egna ögon!"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du, Herre, ser det. Tig inte. Herre, var inte långt från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vakna och stå upp för att skaffa mig rätt, för att utföra min sak, du min Gud och Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Skaffa mig rätt efter din rättfärdighet, Herre, min Gud och låt dem inte få glädja sig över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Låt dem inte säga i sina hjärtan: "Rätt så, det gick som vi ville!" Låt dem inte säga: "Vi har fördärvat honom."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Låt alla komma på skam och skämmas, som glädjer sig över min olycka. Med skam och blygd ska de bli klädda, som förhäver sig över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men ska de jubla och glädja sig, som unnar mig min rätt och ska de alltid kunna säga: "Lovad ska vara Herren, han som unnar sin tjänare gott!"</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då ska min tunga ropa ut din rättfärdighet och hela dagen ditt lov.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="36">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av Herrens tjänare David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">I mitt hjärta betänker jag vad synden säger till den ogudaktige, till den för vilkens ögon Guds rädsla inte finns.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den intalar ju honom vad som är behagligt i hans ögon: att man inte ska finna hans missgärning och hata den.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hans muns ord är olycka och svek. Han vill inte göra vad klokt och gott är.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Fördärv tänker han ut på sitt läger, han går på den väg som inte är god. Han skyr inte för något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herre, upp i himlen räcker din nåd och din pålitlighet allt upp till skyarna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Din rättfärdighet är som väldiga berg, dina rätter som det stora havsdjupet. Både människor och djur hjälper du, Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hur dyrbar är inte din nåd, o Gud! Människors barn har sin tillflykt under dina vingars skugga.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De bli mättade av ditt hus rika håvor och av din ljuvlighets ström ger du dem att dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För hos dig är livets källa, i ditt ljus se vi ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Låt din nåd stanna kvar över dem som känner dig och din rättfärdighet över de rättsinniga.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Låt inte de högmodigas fot komma över mig eller de ogudaktigas hand driva mig bort.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, där ligga skurkarna fallna. De är nedstötta och kunna inte mer resa sig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="37">
   <VERS vnumber="1">Av David. Harmas inte över de onda, avundas inte dem som gör orätt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För som gräs bli de snart avhuggna och som gröna örter vissna de.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Förtrösta på Herren och gör det goda, stanna kvar i landet och beflita dig om redbarhet,</VERS>
   <VERS vnumber="4">och hav din lust i Herren: då ska han ge dig vad ditt hjärta begär.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Befall din väg åt Herren och lita på honom. Han ska göra det.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han ska låta din rättfärdighet gå fram som ljuset och din rätt som middagens sken.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var stilla för Herren och förbida honom, harmas inte över den vilkens väg är lyckosam, över den man som umgås med ränker.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Avhåll dig från ilska och låt förbittringen fara. Harmas inte. Därmed gör du bara illa.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För de onda ska bli utrotade, men de som väntar efter Herren, de ska bor i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ännu en liten tid, så är den ogudaktige inte mer. När du ser efter hans plats, då är han borta.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men de ödmjuka ska besitta landet och hugnas av stor frid.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den ogudaktige stämplar mot den rättfärdige och biter sina tänder samman mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">men Herren ler åt honom, för han ser att hans dag kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De ogudaktiga dra ut svärdet och spänna sin båge, för att fälla den som är betryckt och fattig, för att slakta dem som vandrar i redlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men deras svärd ska gå in i deras eget hjärta och deras bågar ska brista sönder.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det lilla som en rättfärdig har är bättre än många ogudaktigas stora håvor.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För de ogudaktigas armar ska sönderbrytas. Men Herren uppehåller de rättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Herren känner de frommas dagar och deras arvedel ska bestå i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De ska inte komma på skam i den onda tiden och i hungerns dagar ska de bli mättade.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För de ogudaktiga ska försvinna. Herrens fiender är som ängarnas prakt: de försvinna som rök, ja, de försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den ogudaktige lånar och kan inte betala, men den rättfärdige är barmhärtig och givmild.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För Herrens välsignade ska besitta landet, men de som han förbannar ska bli utrotade.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Genom Herren bli en mans steg fasta, när han har behag till hans väg.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Om han faller, störtar han dock inte till marken, för Herren håller honom vid handen.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag har varit ung och är nu gammal, men jag har inte sett den rättfärdige övergiven eller hans barn gå efter bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han är alltid barmhärtig och villig att låna och hans barn är till välsignelse.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Vänd dig bort från det som är ont och gör det goda, så ska du få bor kvar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För Herren älskar det rätta och överger inte sina fromma, i evighet bli de bevarade. Men de ogudaktigas avkomma varder utrotad.</VERS>
   <VERS vnumber="29">De rättfärdiga ska besitta landet och bor i det i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Den rättfärdiges mun talar visdom och hans tunga säger sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Hans Guds lag är i hans hjärta. Hans steg vackla inte.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Den ogudaktige vaktar på den rättfärdige och vill ha att döda honom,</VERS>
   <VERS vnumber="33">men Herren överlämnar honom inte i hans hand och fördömer honom inte, när han dömes.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Förbida Herren och håll dig på hans väg, så ska han upphöja dig till att besitta landet. Du ska se med lust hur de ogudaktiga bli utrotade.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Jag såg en ogudaktig som trotsade på sin makt. Han utbredde sig som ett grönskande träd, väl rotat.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men när man sedan gick där fram, se, då var han borta. Jag sökte efter honom, men han fanns inte mer.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Ge akt på den ostrafflige och se på den redlige, hur fridens man har en framtid.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men överträdarna ska alla förgås, de ogudaktigas framtid varder avskuren.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Till de rättfärdiga kommer räddning från Herren. Han är deras skyddsmur i nödens tid.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Herren hjälper dem och befriar dem. Han befriar dem från de ogudaktiga och frälsar dem, för de ta sin tillflykt till honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="38">
   <VERS vnumber="1">En psalm av David. Till åminnelse.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, straffa mig inte i din förtörnelse och tukta mig inte i din vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För dina pilar har träffat mig och din hand drabbar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det finns inget helt på min kropp för din vredes skull, inget helbrägda i mina ben för min synds skull.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För mina missgärningar gå mig över huvudet. Såsom en svår börda är de mig för tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Mina sår stinka och flyta för min dårskaps skull.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag går krokig och mycket lutande. Hela dagen går jag sörjande.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För mina höfter är fulla av brand och inget helt finns på min kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag är vanmäktig och illa sönderslagen. Jag klagar för mitt hjärtas jämmers skull.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herre, du känner all min trängtan och min suckan är dig inte fördold.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mitt hjärta slår häftigt, min kraft har övergivit mig. Mina ögons ljus, också det är borta.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mina vänner och släktingar hålla sig fjärran från min plåga och mina närmaste har ställt sig långt ifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Snaror lägga de ut, som stå efter mitt liv och de som försöker min ofärd tala vad fördärvligt är. På svek tänka de hela dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men jag är lik en döv, som inget hör och lik en stum, som inte upplåter sin mun.</VERS>
   <VERS vnumber="15">ja, jag är lik en man som inget hör och som inte har något gensvar i sin mun.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Se, på dig, Herre, hoppas jag. Du ska svara, Herre, min Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För jag fruktar att de annars få glädja sig över mig, att de ska förhäva sig över mig, när min fot vacklar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För jag är nära att falla och min plåga är alltid inför mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">ja, jag måste bekänna min missgärning och jag sörjer över min synd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men mina fiender få leva och är mäktiga och många är de som hatar mig utan sak,</VERS>
   <VERS vnumber="21">de som lönar gott med ont och som stå mig emot, för att jag far efter det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Övergiv mig inte, Herre. Min Gud, var inte långt från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Skynda till min hjälp, Herre, du min räddning.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="39">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till Jedutun. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag sa: "Jag vill tänka på vad jag gör, så att jag inte syndar med min tunga. Jag vill tänka på att tygla min mun, så länge den ogudaktige är för mina ögon."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag blev stum och tyst, jag teg i min sorg. Man jag upprördes av smärta.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Mitt hjärta blev brinnande i mitt bröst: när jag begrundade, upptändes en eld i mig. Jag talade med min tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herre, lär mig betänka att jag måste få en ände och vad som är mina dagars mått, så att jag förstår hur förgänglig jag är.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se, som en handsbredd har du gjort mina dagars mått och min livslängd är som inget inför dig. Fåfänglighet bara är alla människor, hur säkra de än stå. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Såsom en drömbild bara gå de fram, fåfänglighet bara är deras ävlan. De samla tillhopa och vet inte vem som ska få det.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu, vad förbidar jag, Herre? Till dig står mitt hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Befria mig från alla mina överträdelser, låt mig inte bli till förödmjukelse för dåren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag tiger och upplåter inte min mun. För det är du som har gjort det.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vänd av från mig din plåga. För din hands aga försmäktar jag.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om du tuktar någon med näpst för missgärning, så är det ute med hans härlighet, som när mal krossas. Fåfänglighet bara är alla människor. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hör min bön, o Herre och lyssna till mitt rop, tig inte vid mina tårar. För jag är en främling i ditt hägn, en gäst som alla mina fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vänd från mig din blick, så att jag får vederkvickas, innan jag går bort och inte mer är till.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="40">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av David. En psalm.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Stadigt förbidade jag Herren och han böjde sig till mig och hörde mitt rop.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han drog mig upp ur fördärvets grop, ur den djupa dyn. Han ställde mina fötter på en klippa, han gjorde mina steg fasta.</VERS>
   <VERS vnumber="4">han la i min mun en ny sång, en lovsång till vår Gud. Det ska många se och bli häpna och ska lita på Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lycklig är den man som sätter sin förtröstan till Herren. Inte vänder sig till dem som är stolta och fly av i lögn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Stora är de under du har gjort, Herre, min Gud och de tankar du har tänkt för oss. Dig är inget likt. Jag ville ropa ut dem och tala om dem, men de stå inte till att räkna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Till slaktoffer och matoffer har du inte behag -- öppna öron har du gett mig -- brännoffer och syndoffer begär du inte.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför säger jag: "Se, jag kommer. I bokrullen står vad jag ska göra.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Att göra din vilja, min Gud, är min lust och din lag är i mitt hjärta."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag bådar glädje, jag ropar ut din rättfärdighet i den stora församlingen. Se, jag stänger inte mina läppar. Du, Herre, vet det.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Din rättfärdighet döljer jag inte i mitt hjärta, om din trohet och din räddning talar jag. Jag förtiger inte din nåd och din pålitlighet för den stora församlingen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du, Herre, ska inte stänga din medlidande för mig. Din nåd och din pålitlighet ska alltid bevara mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För lidanden omringar mig, fler än jag kan räkna. Mina missgärningar har tagit mig fatt, så att jag inte kan se. De är fler än håren på mitt huvud och mitt mod har övergivit mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Värdes, o Herre, rädda mig. Herre, skynda till min hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Låt alla de komma på skam och bli utskämda, som stå efter mitt liv för att förgöra det. Låt de fly tillbaka och skämmas, som önskar min olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Låt de häpna i sin skam, som säger till mig: "Rätt så, rätt så!"</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men alla de som försöker dig ska fröjdas och vara glada i dig. De som väntar på din räddning säge alltid: "Lovad ska vara Herren!"</VERS>
   <VERS vnumber="18">Är jag också betryckt och fattig, Herren sörjer dock för mig. Min hjälp och min befriare är du. Min Gud, dröj inte.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="41">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lycklig är den som låter sig vårda om den arme. Honom ska Herren hjälpa på olyckans dag.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herren ska bevara honom och behålla honom vid liv, han ska prisas säll i landet. Inte ska du överlämna honom åt hans fienders vilja!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren ska på sjukbädden stå honom bi. Vid hans sjukdom förvandlar du alldeles hans läger.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så säger jag då: Herre. Var du mig nådig. Hela du min själ, för jag har syndat mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Mina fiender tala det onda mot mig: "När ska han dö och hans namn förgås?"</VERS>
   <VERS vnumber="7">Kommer någon och besöker mig, så talar han falskhet. Hans hjärta samlar åt honom vad ondskefullt är. Sedan går han ut och talar därom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De som hatar mig tassla alla med varandra mot mig. De tänka ut mot mig det som är mig till skada.</VERS>
   <VERS vnumber="9">"Ohjälplig ofärd har drabbat honom, han som ligger där ska inte mer stå upp."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, också min vän, som jag litade på, han som åt mitt bröd, lyfter nu mot mig sin häl.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men du, Herre, var mig nådig och upprätta mig, så vill jag betala dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Att du har behag till mig, det vet jag eftersom min fiende inte får jubla över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För mig uppehåller du, för min ostrafflighets skull och låter mig stå inför ditt ansikte i evighet. ----</VERS>
   <VERS vnumber="14">Lovad ska vara Herren, Israels Gud, från evighet till evighet! Amen, Amen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="42">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En sång av Koras söner.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Såsom hjorten trängtar till vattenbäckar, så trängtar min själ efter dig, o Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Min själ törstar efter Gud, efter den levande Guden. När ska jag få gå fram inför Guds ansikte?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Mina tårar är min mat både dag och natt, för ständigt säger man till mig: "Var är nu din Gud?"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men jag vill hälla ut i mig min själ och har i minne hur jag gick med hopen upp till Guds hus, under glädjerop och tacksägelse, i högtidsskaran.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Varför är du så bedrövad, min själ och så orolig i mig? Hoppas på Gud. För jag ska igen få tacka honom för räddning genom honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Min Gud, bedrövad är min själ i mig. Därför tänker jag på dig i Jordans land och på Hermons höjder, på Misars berg.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Djup ropar till djup, vid dånet av dina vattenfall. Alla dina svallande böljor gå fram över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om dagen ska Herren beskära sin nåd och om natten vill jag sjunga till hans ära och be till mitt livs Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag vill säga till Gud, min klippa: "Varför har du glömt mig, varför måste jag gå sörjande, trängd av fiender?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det är som krossade man benen i min kropp, när mina ovänner håna mig, när de beständigt säga till mig: "Var är nu din Gud?"</VERS>
   <VERS vnumber="12">Varför är du så bedrövad, min själ och varför så orolig i mig? Hoppas på Gud. För jag ska igen få tacka honom, min räddning och min Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="43">
   <VERS vnumber="1">Skaffa mig rätt, o Gud och utför min sak mot ett folk utan fromhet. Rädda mig från falska och orättfärdiga människor.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För du är den Gud som är mitt värn. Varför har du förkastat mig? Varför måste jag gå sörjande, trängd av fiender?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sänd ditt ljus och din sanning. Låt de leda mig, ska de föra mig till ditt heliga berg och till dina boningar,</VERS>
   <VERS vnumber="4">så att jag får gå in till Guds altare, till Gud, som är min glädje och lycka och tacka dig på harpa, Gud, min Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Varför är du så bedrövad, min själ och varför så orolig i mig? Hoppas på Gud. För jag ska igen få tacka honom, min räddning och min Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="44">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av Koras söner. En sång.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud, med våra öron har vi hört, våra fäder har förtäljt om det för oss: om den gärning du gjorde i deras dagar, i forntidens dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Det var du som med din hand utrotade hedningarna, men planterade dem. Du fördärvade andra folk, men dem lät du utbreda sig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För inte med sitt svärd intogo de landet och deras egen arm gav dem inte seger, utan din högra hand och din arm och ditt ansiktes ljus, för du hade behag till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du, densamme, är min kung, o Gud. Så tillsäg nu Jakob seger.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Med din hjälp kan vi stöta ner våra ovänner och i ditt namn förtrampa våra motståndare.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För inte på min båge förlitar jag mig och mitt svärd kan inte ge mig seger.</VERS>
   <VERS vnumber="8">nej, du ger oss seger över våra ovänner och dem som hatar oss låter du komma på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gud lova vi alltid och ditt namn prisa vi i evighet. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Dock har du nu förkastat oss och låtit oss bli till blygd och du drar inte ut med våra härar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Du låter oss fly tillbaka för ovånnen och de som hatar oss tar sig byte.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du låter oss bli uppätna som får och bland hedningarna han du förstrött oss.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Du säljer ditt folk för ett litet pris, stor är inte den vinst du har gjort på det.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du låter oss bli till förödmjukelse för våra grannar, till spott och hån för dem som bor omkring oss.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du gör oss till ett ordspråk bland hedningarna, du låter folken skaka huvudet åt oss.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hela dagen är min förödmjukelse inför mig och skam döljer mitt ansikte,</VERS>
   <VERS vnumber="17">när jag hör smädarens och lastarens tal, när jag ser fienden och den hämndgirige.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Allt detta har kommit över oss och vi har dock inte glömt dig, inte heller svikit ditt förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Våra hjärtan avföll inte och våra steg vek inte av från din väg,</VERS>
   <VERS vnumber="20">så att du för det har krossat oss i schakalers land och övertäckt oss med dödsskugga.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om vi hade glömt vår Guds namn och uträckt våra händer till en främmande gud,</VERS>
   <VERS vnumber="22">månne inte Gud skulle har utforskat det, han som känner hjärtats hemligheter?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Nej, för din skull bli vi dödade hela dagen och bli aktade som slaktfår.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vakna upp. Varför sover du, Herre? Vakna, förkasta oss inte för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Varför döljer du ditt ansikte och glömmer vårt lidande och trångmål?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Se, vår själ är nedböjd i stoftet, vår kropp ligger nedtryckt till jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Stå upp till vår hjälp och rädda oss för din nåds skull.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="45">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, efter "Liljor". Av Koras söner. En sång, ett kväde om kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Mitt hjärta flödar över av sköna ord. Jag säger: min dikt gäller en kung. En snabb skrivares penna är min tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Du är den skönaste bland människors barn, ljuvlighet är utgjuten över dina läppar. Så se vi att Gud har välsignat dig i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Omgjorda din höft med ditt svärd, du hjälte, i ditt majestät och din härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dra så iväg, lyckosam i din härlighet, till försvar för sanning, för ödmjukhet och rättfärdighet, så ska din högra hand lära dig underbara gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Skarpa är dina pilar. Folk ska falla för dig. Kungens fiender ska träffas i hjärtat.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gud, din tron stannar kvar alltid och i evighet. Ditt rikes spira är rättvisans spira.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Du älskar rättfärdighet och hatar orättfärdighet. Därför har Gud, din Gud, smort dig med glädjens olja mer än dina medbröder.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Av myrra, aloe och kassia dofta alla dina kläder. Från elfenbenspalatser gläder dig strängaspel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Kungadöttrar har du som tärnor i ditt hov, en drottning står vid din högra sida, i guld från Ofir.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hör, dotter och ge akt och böj ditt öra härtill: Förgät nu ditt folk och din fars hus,</VERS>
   <VERS vnumber="12">och ska kungen få har sin lust i din skönhet. För han är din herre och för honom ska du falla ned.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, dottern Tyrus, ja, de rikaste folk söka nu att vinna din ynnest med skänker.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Idel härlighet är hon, kungadottern i gemaket: av guldvirkat tyg består hennes dräkt,</VERS>
   <VERS vnumber="15">i brokigt vävda kläder föres hon till kungen. Jungfrur, hennes väninnor, följa henne åt. De ledas in till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Under glädje och fröjd föras de fram, de tåga in i kungens palats.</VERS>
   <VERS vnumber="17">I dina fäders ställe ska dina söner träda. Dem ska du sätta till furstar överallt i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ditt namn vill jag göra prisat bland alla kommande släkten. Så ska också folken lova dig, alltid och i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="46">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av Koras söner. Till Alamót. En sång.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud är vår tillflykt och vår starkhet, en hjälp i nöden, väl beprövad.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därför skulle vi inte frukta, om än jorden omvälvdes och bergen vacklade ner i havsdjupet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">om än dess vågor brusade och svallade, så att bergen bävade vid dess uppror. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En ström går fram, vars flöden ge glädje åt Guds stad, åt den Högstes heliga boning.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Gud bor där, den vacklar inte. Gud hjälper den, när morgonen gryr.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hedningarna larma, riken vackla. Han låter höra sin röst, då försmälter jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren Sebaot är med oss, Jakobs Gud är vår borg. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Kom och skåda Herrens verk: gärningar som väcka häpnad gör han på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han stillar strider fram till jordens ända, bågen bryter han sönder och bräcker spjutet, i eld bränner han upp stridsvagnarna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">"Bliven stilla och inse att jag är Gud. Hög varder jag bland hedningarna, hög på jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herren Sebaot är men oss, Jakobs Gud är vår borg. Sela.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="47">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av Koras söner. En psalm.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Klappen i händerna, alla folk, höj jubel till Gud med fröjderop.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För Herren är den Högste, fruktansvärd är han, en stor kung över hela jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han tvingar folk under oss och folkslag under våra fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han väljer åt oss vår arvedel, Jakobs, hans älskades, stolthet. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Gud har farit upp under jubel, Herren, under basuners ljud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Lovsjung Gud, lovsjungen. Lovsjungen vår kung, lovsjungen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För Gud är kung över hela jorden. Lovsjungen honom med en sång.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gud är nu kung över hedningarna, Gud har satt sig på sin heliga tron.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Folkens ypperste har församlat sig till att bli ett Abrahams Guds folk. För Gud tillhöra de som är jordens sköldar. Högt är han upphöjd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="48">
   <VERS vnumber="1">En sång, en psalm av Koras söner.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Stor är Herren och högt lovad, i vår Guds stad, på sitt heliga berg.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Skönt höjer det sig, hela jordens lycka, berget Sion längst uppe i norr, den store kungens stad.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gud har i dess palatser gjort sig känd som ett värn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För se, kungarna samlade sig, tillhopa drog de fram.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De såg det, då häpnade de. De förskräcktes, de flydde.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Bävan grep dem där, ångest lik en barnaföderskas.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så krossar du Tarsis-skepp med östanvinden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Såsom vi hade hört, så fick vi se det, i Herren Sebaots stad, i vår Guds stad. Gud håller den vid makt till oändlig tid. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vi tänka, o Gud, på din nåd, när vi stå i ditt tempel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Såsom ditt namn, o Gud, så når också ditt lov fram till jordens ändar. Din högra hand är full av rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Sions berg glädje sig, Juda döttrar fröjde sig, för dina domars skull.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Gå omkring Sion och vandren runt därom, räknen dess torn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">given akt på dess murar, skriden genom dess palatser, så att Ni kan berätta om det för ett kommande släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För sådan är Gud, vår Gud, alltid och i evighet. Intill döden ska han ledsaga oss.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="49">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av Koras söner. En psalm.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör detta, alla folk, lyssnen härtill, ni alla som lever i världen,</VERS>
   <VERS vnumber="3">både låga och höga, rika såväl som fattiga.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hin mun ska tala visdom och mitt hjärtas tanke ska vara förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag vill böja mitt öra till lärorikt tal, jag vill yppa vid harpan min förborgade kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Varför skulle jag frukta i olyckans dagar, när mina förföljares ondska omgiver mig?</VERS>
   <VERS vnumber="7">De förlita sig på sina ägodelar och berömmer sig av sin stora rikedom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men sin bror kan ingen rädda eller ge Gud lösepenning för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För dyr är lösen för hans själ och kan inte betalas till oändlig tid,</VERS>
   <VERS vnumber="10">så att han skulle få leva för alltid och undgå att se graven.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Nej, man ska se att visa män dö, att dårar och oförnuftiga förgås som de. De måste lämna sina ägodelar åt andra.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De tänka att deras hus ska bestå i evighet, deras boningar från släkte till släkte. De uppkalla jordagods efter sina namn.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men en människa har, mitt i sin härlighet, inget bestånd, hon är lik fänaden, som förgöres.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den vägen gå de, dårar som de är och de följas av andra som finner behag i deras tal. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Såsom en fårhjord drivas de ner till dödsriket, där döden blir deras herde. Så få de redliga makt över dem, när morgonen gryr, medan deras skepnader förtäras av dödsriket och inte få annan boning.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men min själ ska Gud rädda från dödsrikets våld, för han ska ta emot mig. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Frukta inte, när en man blir rik, när hans hus växer till i härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För av allt detta får han vid sin död inget med sig och hans härlighet följer honom inte dit ner.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Om han också prisar sig välsignad under sitt liv, ja, om man än berömmer dig, när du gör goda dagar, så ska dock vars och ens själ gå till hans fäders släkte, till dem som aldrig mer se ljuset.</VERS>
   <VERS vnumber="20">En människa som, mitt i sin härlighet, är utan förstånd, hon är lik fänaden, som förgöres.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="50">
   <VERS vnumber="1">En psalm av Asaf. Gud, Herren Gud, talar och kallar jorden, allt mellan öster och väster.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Från Sion, skönhetens fullhet, går Gud fram i glans.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vår Gud kommer och han ska inte tiga. Förtärande eld går framför honom och omkring honom stormar det med makt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han kallar på himlen därovan och på jorden, för att döma sitt folk:</VERS>
   <VERS vnumber="5">"Församlen till mig mina fromma, som sluta förbund med mig vid offer."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Himlarna ropa ut att han är rättfärdig, att Gud är den som skipar rätt. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hör, mitt folk, jag vill tala. Israel, låt mig varna dig. Gud, din Gud, är jag.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Inte för dina slaktoffer vill jag gå till rätta med dig. Dina brännoffer har jag alltid inför mig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag vill inte ta tjurar ur ditt hus eller bockar ur dina fållor.</VERS>
   <VERS vnumber="10">för mina är alla skogens djur, boskapen på de tusende bergen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">jag känner alla fåglar på bergen och vad som rör sig på marken är mig bekant.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om jag hungrade, skulle jag inte säga dig det. För min är jordens krets med allt vad på det är.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Skulle jag äta tjurars kött och skulle jag dricka bockars blod?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Nej, offra lovets offer åt Gud, så ska du få infria dina löften till den Högste.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Åkalla mig i nöden, så vill jag hjälpa dig och du ska prisa mig."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men till den ogudaktige säger Gud: "Hur kan du tala om mina stadgar och föra mitt förbund på tungan,</VERS>
   <VERS vnumber="17">du som hatar tuktan och kastar mina ord bakom dig?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Om du ser en tjuv, så håller du med honom och med äktenskapsbrytare ger du dig i lag.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Din mun släpper du lös till det onda och din tunga hopspinner svek.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Du sitter där och förtalar din bror, din mors son lastar du!</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så gör du och jag tiger och nu tror du att jag är som du. Nej, jag vill straffa dig och ställa dig det för ögonen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ni som förgäten Gud, märken detta, för att jag inte ska sönderriva er utan räddning:</VERS>
   <VERS vnumber="23">den som offrar lovets offer, han ärar mig. Den som aktar på sin väg, honom ska jag låta se Guds räddning."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="51">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En psalm av David,</VERS>
   <VERS vnumber="2">när profeten Natan kom till honom, då han hade gått in till Bat-Seba.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gud, var mig nådig efter din godhet, utplåna mina överträdelser efter din stora barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Två mig väl från min missgärning och rena mig från synd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För jag känner mina överträdelser och min synd är alltid inför mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Mot dig allena har jag syndat och gjort det onda i dina ögon. För att du ska finnas rättfärdig i dina ord och rättvis i dina domar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Se, i synd är jag född och i synd har min mor avlat mig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Du har ju behag till sanning i hjärtegrunden. Så lär mig då vishet i mitt innersta.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Skära mig med isop, så att jag varder ren. Två mig, så att jag blir vitare än snö.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Låt mig förnimma fröjd och glädje, låt de ben som du har krossat få fröjda sig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vänd bort ditt ansikte från mina synder och utplåna alla mina missgärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Skapa i mig, Gud, ett rent hjärta och ge mig på nytt en frimodig ande.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Förkasta mig inte från ditt ansikte och ta inte din helige Ande från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Låt mig igen få fröjdas över din frälsning och uppehåll mig med villighetens ande.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då ska jag lära överträdarna dina vägar och syndarna ska omvända sig till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Rädda mig undan blodstider, Gud, du min frälsnings Gud, så ska min tunga jubla över din rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herre, upplåt mina läppar, så att min mun kan ropa ut ditt lov.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För du har inte behag till offer, annars skulle jag ge dig sådana. Till brännoffer har du inte lust.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det offer som behagar Gud är en krossad ande. Ett förkrossat och bedrövat hjärta ska du, Gud, inte förakta.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Gör väl mot Sion i din nåd, bygg upp Jerusalems murar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då ska du få rätta offer, som behaga dig, brännoffer och heloffer. Då ska man offra tjurar på ditt altare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="52">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En sång av David,</VERS>
   <VERS vnumber="2">när edoméen Doeg kom och berättade för Saul och sa till honom: "David har gått in i Ahimeleks hus."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Varför berömmer du dig av det onda, du våldsverkare? Guds nåd varar ju beständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Din tunga far efter fördärv, den är lik en skarp rakkniv, du arglistige.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du älskar ont mer än gott, lögn mer än att tala sanning. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, du älskar allt fördärvligt tal, du falska tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför ska också Gud störta dig ner för alltid, han ska gripa dig och rycka dig ut ur din hydda och utrota dig ur de levandes land. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De rättfärdiga ska se det och frukta, de ska le åt honom:</VERS>
   <VERS vnumber="9">"Se där är den man som inte gjorde Gud till sitt värn, utan förlitade sig på sin stora rikedom, trotsig i sin lystnad!"</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men jag ska vara som ett grönskande olivträd i Guds hus. Jag litar på Guds nåd alltid och i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag ska i evighet tacka dig för att du har gjort det. Inför dina fromma ska jag förbida ditt namn, för det är gott.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="53">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till Mahalát. En sång av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Dårarna säga i sina hjärtan: "Det finns ingen Gud." Fördärv och styggelse är deras onda verk. Ingen finns, som gör vad gott är.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gud tittar ner från himlen på människors barn, för att se om det finns någon förståndig, någon som söker Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Nej, alla har de avfallit, alla är de fördärvade. Ingen finns, som gör det goda, det finns inte en enda.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Har de då inget fått förnimma, dessa ogärningsmän, dessa som uppäta mitt folk, som om de åt bröd och som inte åkalla Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jo, där överföll dem förskräckelse, varest inget förskräckligt var. För Gud förströdde deras ben, när de slog läger mot dig. Så lät du dem komma på skam, ja, Gud förkastade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ack att från Sion ska komma räddning för Israel! När Gud vill igen upprätta sitt folk, då ska Jakob fröjda sig, då ska Israel vara glad.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="54">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, med strängaspel. En sång av David,</VERS>
   <VERS vnumber="2">när sifiterna kom och sa till Saul: "David håller sig nu gömd hos oss."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gud, rädda mig genom ditt namn och skaffa mig rätt genom din makt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gud, hör min bön, lyssna till min muns tal.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För främlingar resa sig upp mot mig och våldsverkare stå efter mitt liv. De har inte Gud för ögonen. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se, Gud är min hjälpare, Herren uppehåller min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Låt det onda falla tillbaka på mina förföljare, förgör dem, du som är trofast.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då ska jag offra åt dig med villigt hjärta. Jag ska prisa ditt namn, o Herre, för det är gott.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, ur all nöd räddar det mig och mitt öga får se med lust på mina fiender.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="55">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, med strängaspel. En sång av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lyssna, Gud, till min bön och göm dig inte för min åkallan.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Akta på mig och svara mig. I mitt bekymmer är jag utan ro och måste klaga,</VERS>
   <VERS vnumber="4">vid fiendens rop, vid den ogudaktiges skri. För de vilja dra olycka över mig och i ilska ansätta de mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Mitt hjärta ängslas i mitt bröst och dödens fasor har fallit över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Fruktan och bävan kommer över mig och förfäran övertäcker mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför säger jag: Ack att jag hade vingar som duvan! Då skulle jag flyga bort och söka mig ett bo.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, långt bort skulle jag fly, jag skulle ta härbärge i öknen. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag skulle skynda att söka mig en tillflykt undan stormvind och oväder.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Fördärva dem, Herre. Gör deras tungor oense. För våld och genstridighet ser jag i staden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dag och natt gå de omkring den, ovanpå dess murar, ondska och olycka bestämma där.</VERS>
   <VERS vnumber="12">ja, olycka bestämmer där och från dess torg fly inte förtryck och svek.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, det är inte en fiende som smädar mig, det kunde jag fördraga. Det är inte min ovän som förhäver sig mot mig, för honom kunde jag gömma mig undan.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Nej, du gör det, du som var min jämlike, min vän och förtrogne,</VERS>
   <VERS vnumber="15">du som levde med mig i ljuvlig förtrolighet, du som i Guds hus gick med mig i högtidsskaran.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Döden ska komma över dem oförtänkt, levande fare de ner i dödsriket. För ondska bestämmer i deras boning, i deras hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men jag ropar till Gud. Herren ska rädda mig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Afton och morgon och middag vill jag hälla ut mitt bekymmer och klaga och han ska höra min röst.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han förlossar min själ och skaffar henne ro, så att de inte komma vid mig. För de är många, som stå mig emot.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Gud ska höra det och ge dem svar, han som sitter på sin tron av ålder. Sela. För de vilja inte ändra sig och de frukta inte Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den mannen bär händer på sin vän. Han bryter sitt förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Orden i hans mun är hala som smör, men stridslust fyller hans hjärta. Hans ord är lenare än olja, dock är de dragna svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Kasta din börda på Herren, han ska uppehålla dig. Han ska i evighet inte tillåta att den rättfärdige vacklar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Gud, du ska störta dem ner i gravens djup. De blodtörstiga och falska ska inte nå sin halva ålder. Men jag litar på dig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="56">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, efter "Den stumma duvan i fjärran". En sång av David, når filistéerna grep honom i Gat.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var mig nådig, o Gud, för människor stå mig efter livet. Beständigt tränga mig stridsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Mina förföljare stå mig beständigt efter livet. Ja, de är många, som i högmod krigar mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men när rädsla kommer över mig, sätter jag min tillit till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Med Guds hjälp ska jag få prisa hans ord, på Gud litar jag och ska inte frukta. Vad kan det som är kött göra mig?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Beständigt förbittra de livet för mig, alla deras tankar gå ut på att skada mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De rota sig samman, de lägga försåt, de vakta på mina steg, för de stå efter mitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Skulle de räddas med all sin ondska? Nej, slå ner folken, Gud, i din vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du har räknat min flykts dagar. Samla mina tårar i din lägel. De stå ju i din bok.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så måste då mina fiender fly tillbaka på den dag då jag ropar. Det vet jag, att Gud står mig bi.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Med Guds hjälp ska jag få prisa hans ord. Med Herrens hjälp ska jag få prisa hans ord.</VERS>
   <VERS vnumber="12">På Gud litar jag och ska inte frukta. Vad kunna människor göra mig?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag har löften att infria till dig, o Gud. Jag vill betala dig lovoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För du har räddat min själ från döden, ja, mina fötter från fall, så att jag kan vandra inför Gud i de levandes ljus.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="57">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. "Fördärva inte". En sång av David, när han flydde för Saul och var i grottan.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var mig nådig, o Gud, var mig nådig. För till dig tar min själ sin tillflykt. Ja, under dina vingars skugga vill jag ta min tillflykt, till dess att det onda är förbi.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag ropar till Gud den Högste, till Gud, som fullbordar sitt verk för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han ska sända från himlen och rädda mig, när jag smädas av människor som stå mig efter livet. Sela. Gud ska sända sin nåd och sin trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Min själ är omgiven av lejon, jag måste ligga bland eldsprutare, bland människor vilkas tänder är spjut och pilar och vilkas tungor är skarpa svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Upphöjd ska vara du, Gud, över himmelen. Över hela jorden sträcke sig din ära.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De lägga ut nät för mina fötter, min själ böjes ned, de gräva för mig en grop, men de falla själva däri. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Mitt hjärta är frimodigt, o Gud, mitt hjärta är frimodigt. Jag vill sjunga och lova.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vakna upp, min ära. Upp, psaltare och harpa! Jag vill väcka morgonrodnaden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag vill tacka dig bland folken, Herre. Jag vill lovsjunga dig bland folkslagen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För din nåd är stor allt upp till himlen och din pålitlighet allt upp till skyarna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Upphöjd ska vara du, Gud, över himmelen. Över hela jorden sträcke sig din ära.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="58">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. "Fördärva inte". Av David. En sång.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Talar ni väl i er stumhet vad rättfärdigt är? Dömen ni som rätt är, ni människors barn?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nej, i hjärtat uppgören ni onda anslag. Ni vägen ut i landet era händers våld.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De ogudaktiga är avfälliga allt från modersskötet. De lögnaktiga fara vilse ända från sin mors liv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Gift är i dem, likt ormens gift. En döv huggorm likna de, en som tillstoppar sitt öra,</VERS>
   <VERS vnumber="6">så att han inte hör tjusarnas röst, inte den förfarne besvärjarens.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gud, krossa tänderna i deras mun. Bryt ut, o Herre, de unga lejonens kindtänder.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt dem bli till intet, som vatten som förrinner. När någon skjuter sina pilar, ska bli de som utan udd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Låt han vara lik snigeln, som upplöses och förgås, lik en kvinnas foster, som inte fick titta solen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Innan era grytor har hunnit märka bränslet och medan köttet ännu är rått, ska en glödvind rycka bort det.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den rättfärdige ska glädja sig, när han tittar hämnden, han ska två sina fötter i den ogudaktiges blod.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Människorna ska säga: "Ja, den rättfärdige får sin lön. Ja, det finns en Gud som dömer på jorden."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="59">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. "Fördärva inte". En sång av David, när Saul skickade och lät bevaka hans hus för att döda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Rädda mig, min Gud, från mina fiender, beskydda mig för mina motståndare.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Rädda mig från skurkarna och rädda mig från de blodgiriga.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För se, de ligga i försåt för mig. Grymma människor rota sig samman mot mig, utan någon min överträdelse eller synd, o Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Utan någon min missgärning löpa de fram och göra sig redo. Vakna upp, kom mig till mötes och se härtill.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, du HERRE Gud Sebaot, Israels Gud, vakna och förstör alla hedningar, förstör utan nåd alla trolösa skurkar. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var kväll komma de tillbaka, de tjuta som hundar och stryka omkring i staden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Se, deras mun flödar över, svärd är på deras läppar, för "vem skulle höra det?"</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men du, Herre, ler åt dem. Du hånar alla hedningar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Mot deras makt vill jag hålla mig till dig, för Gud är min borg.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Min Gud kommer mig till mötes med sin nåd, Gud låter mig se med lust på mina förföljare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Döda dem inte, för att mitt folk inte ska glömma det. Låt dem genom din kraft driva ostadiga omkring och slå dem ned, du vår sköld, o Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vart ord på deras läppar är en synd i deras mun. Låt de fångas i sitt högmod, genom den förbannelse och lögn som de tala.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Förgör dem i ilska, förgör dem, så att de inte mer är till. Låt de förnimma att det är Gud som bestämmer i Jakob, allt fram till jordens ändar. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ja, var kväll komma de tillbaka, de tjuta som hundar och stryka omkring i staden.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De driva omkring efter rov. Om de inte bli mätta, så stanna de kvar över natten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men jag vill sjunga om din makt och jubla var morgon över din nåd. För du var för mig en borg och en tillflykt, när jag var i nöd.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Min starkhet, dig vill jag lovsjunga, för Gud är min borg, min nåderike Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="60">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, efter "Vittnesbördets lilja". En sång, till att inläras. Av David,</VERS>
   <VERS vnumber="2">när han var i fejd med Aram-Naharaim och Aram-Soba och Joab kom tillbaka och slog edoméerna i Saltdalen, tolv tusen man.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gud, du har förkastat och förskingrat oss, du har varit vred. Upprätta oss igen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Du har kommit jorden att bäva och rämna. Hela nu dess revor, för den vacklar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du har låtit ditt folk se hårda ting, du har iskänkt åt oss rusande vin.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men åt dem som fruktar dig gav du ett baner, dit de kunde samla sig för att komma undan bågen. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För att dina vänner ska bli räddade, ska du ge seger med din högra hand och bönhöra oss.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Gud har talat i sin helgedom: "Jag ska triumfera, jag ska utskifta Sikem och ska avmäta Suckots dal.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Mitt är Gilead och mitt är Manasse, Efraim är mitt huvuds värn, Juda min härskarstav.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Moab är mitt tvagningskärl, på Edom kastar jag min sko. Höj jubelrop till min ära, du filistéernas land."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vem ska föra mig till den fasta staden, vem leder mig till Edom?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Har inte du, o Gud, förkastat oss, så att du inte drar ut med våra härar, o Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ge oss hjälp mot ovännen. För människors hjälp är fåfänglighet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Med Gud kan vi göra mäktiga ting. Han ska förtrampa våra ovänner.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="61">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till strängaspel. Av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör, o Gud, mitt rop, lyssna på min bön.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Från jordens ända ropar jag till dig, för mitt hjärta försmäktar. För mig upp på en klippa, som är mig alltför hög.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För du är min tillflykt, ett starkt torn mot fienden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Låt mig bo i din hydda i evighet. Under dina vingars beskärm tar jag min tillflykt. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För du, o Gud, hör mina löften, åt dem som fruktar ditt namn ger du en arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du förökar kungens dagar. Hans år ska vara från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt han sitta på sin tron inför Gud i evighet. Låt nåd och pålitlighet bevara honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då ska jag lovsjunga ditt namn till oändlig tid, då jag får infria mina löften dag efter dag.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="62">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till Jedutun. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Bara hos Gud söker min själ sin ro. Från honom kommer min räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Bara han är min klippa och min frälsning, min borg, jag ska inte mycket vackla.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hur länge vill ni rasa mot denna man, tillsammans slå ner honom, som vore han en lutande vägg, en sönderbräckt mur?</VERS>
   <VERS vnumber="5">De gör upp planer bara om att stöta honom ner från hans höjd, de har behag till lögn. Med munnen välsigna de, men i sitt innersta förbanna de. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Bara i Gud ska du har din ro, min själ. För från honom kommer mitt hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Bara han är min klippa och min frälsning, min borg, jag ska inte vackla.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hos Gud är min räddning och min ära. Min starka klippa, min tillflykt har jag i Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Förtrösta på honom alltid, du folk. Utgjut för honom era hjärtan. Gud är vår tillflykt. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Bara ett inget är människors barn, myndiga herrar fåfänglighet. I vågskålen är de för lätta, mindre än inget är de allasammans.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Lita inte på orätt vinst, sätt inte ett fåfängligt hopp till rov: om också er rikedom växer, så akta inte på det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En gång har Gud sagt det, ja, två gånger har jag hört det, att hos Gud är makten</VERS>
   <VERS vnumber="13">och hos dig, Herre, är nåd. För du betalar var och en efter hans gärningar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="63">
   <VERS vnumber="1">En psalm av David, när han var i Juda öken.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud, du är min Gud, tidigt söker jag dig. Min själ törstar efter dig, min kropp längtar efter dig, i ett torrt land, som försmäktar utan vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så tittar jag nu efter dig i helgedomen, för att få se din makt och ära.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För din nåd är bättre än liv. Mina läppar ska prisa dig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så ska jag då lova dig, så länge jag lever. I ditt namn ska jag upplyfta mina händer.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Min själ varder mättad som av märg och fett. Med jublande läppar lovsjunger min mun,</VERS>
   <VERS vnumber="7">när jag kommer ihåg dig på mitt läger och under nattens väkter tänker på dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För du är min hjälp och under dina vingars skumma jublar jag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Min själ håller sig fram till dig. Din högra hand uppehåller mig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men dessa som stå efter mitt liv och vilja fördärva det, de ska fara ner i jordens djup.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De ska givas till pris åt svärdet, rovdjurs byte ska de varda.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men kungen ska glädja sig i Gud. Berömma sig ska var och en som svär vid honom, för de lögnaktigas mun ska bli tillstoppad.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="64">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör, o Gud, min röst, när jag klagar, bevara mitt liv, för fienden förskräcker mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Göm mig för de ondas hemliga råd, för ogärningsmännens larmande hop.</VERS>
   <VERS vnumber="4">för de vässa sina tungor som svärd, med bittra ord siktar de som med pilar,</VERS>
   <VERS vnumber="5">för att i hemlighet skjuta den ostrafflige. Plötsligt skjuta de på honom, utan försyn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De befästa sig i sitt onda uppsåt, de orda om hur de ska lägga ut snaror. De säga: "Vem skulle se oss?"</VERS>
   <VERS vnumber="7">De tänka ut onda anslag: "Nu är vi redo med det råd vi har tänkt ut!" Ja, djupa är männens tankar och hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då skjuter Gud dem. Plötsligt sårar dem hans pil.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De bringas på fall och få straff för sina tungors skull. Var och en som ser dem rister huvudet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Alla människor bli förskräckta. De ropa ut vad Gud har gjort och förstå hans verk.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den rättfärdige ska glädja sig i Herren och ta sin tillflykt till honom och alla rättsinniga ska berömmer sig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="65">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En psalm. En sång av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud, dig lovar man i stillhet i Sion och till dig får man infria löfte.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Du som hör bön, till dig kommer allt kött.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Mina missgärningar var mig övermäktiga. Men du förlåter våra överträdelser.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lycklig är den som du väljer och låter komma till dig, så att han får bor i dina gårdar. Låt vi få mätta oss med det goda i ditt hus, det heliga i ditt tempel.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Med underbara gärningar bönhör du oss i rättfärdighet, du vår frälsnings Gud, du som är en tillflykt för alla jordens ändar och för havet i fjärran.</VERS>
   <VERS vnumber="7">du som gör bergen fasta genom din kraft, för du är omgjordad med makt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">du som stillar havens brus, deras böljors brus och folkens larm.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De som bor vid jordens ändar häpna för dina tecken. Österland och västerland uppfyller du med jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du låter dig vårda om landet och ger det överflöd, rikedom i ymnigt mått. Guds källa har vatten till fyllest. Du bereder säd åt människorna, när du så bereder jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dess fåror vattnar du, du jämnar det som är upplöjt. Med regnskurar uppmjukar du den, det som växer på det välsignar du.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du kröner året med ditt goda och dina spår drypa av fetma.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Betesmarkerna i öknen drypa och höjderna omgjorda sig med fröjd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ängarna hölja sig i hjordar och dalarna betäckas med säd. Man höjer jubelrop och sjunger.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="66">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En sång, en psalm. Höjen jubel till Gud, alla länder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">lovsjungen hans namns ära, ge honom ära och pris.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Säg till Gud: Hur underbara är inte dina gärningar! För din stora makts skull visa dina fiender dig underdånighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Alla länder ska tillbe och lovsjunga dig. De ska lovsjunga ditt namn. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Kom och se vad Gud har gjort. Underbara är hans gärningar mot människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han förvandlade havet till torrt land. Till fots gick de genom floden. Då gladdes vi över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Genom sin makt bestämmer han i evighet, hans ögon ge akt på hedningarna. De trotsiga ska inte skryta. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Prisen, ni folk, vår Gud och låt hans lov ljuda högt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">för han har beskärt liv åt vår själ och har inte låtit vår fot vackla.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För väl prövade de oss, o Gud, du luttrade oss, som silver luttras.</VERS>
   <VERS vnumber="11">du tog oss in i fängelse, du la en tung börda på vår rygg.</VERS>
   <VERS vnumber="12">du lät människor fara fram över vårt huvud, vi måste gå genom eld och vatten. Men du har fört oss ut och vederkvickt oss.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så kommer jag då till ditt hus med brännoffer, jag vill infria mina löften till dig,</VERS>
   <VERS vnumber="14">dem till vilka mina låppar öppnade sig och som min mun uttalade i min nöd.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Brännoffer av feta får vill jag bära fram åt dig, med doft av vädurar. Jag vill offra både tjurar och bockar. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Kom och hör, så vill jag berätta för er, ni alla som fruktar Gud, vad han har gjort mot min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Till honom ropade jag med min mun och lovsång var redan på min tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Om jag hade förehaft något orätt i mitt hjärta, så skulle Herren inte höra mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men Gud har hört mig, han har ansett på mitt bönerop.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Gus ska vara lovad, som inte har förkastat min bön eller vänt från mig sin nåd!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="67">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, med strängaspel. En psalm, en sång.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud ska vara oss nådig och välsigne oss, han låte sitt ansikte lysa och ledsaga oss, Sela,</VERS>
   <VERS vnumber="3">för att man på jorden ska känna din väg, bland alla hedningar din räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Folken tacke dig, o Gud, alla folk tacke dig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Folkslagen glädje sig och juble, för du dömer folken rätt och du leder folkslagen på jorden. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Folken tacke dig, o Gud, alla folk tacke dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jorden har gett sin gröda. Gud, vår Gud, välsigne oss.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Gud välsigne oss och alla jordens ändar frukte honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="68">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av David. En psalm, en sång.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud står upp. Hans fiender bli förskingrade och de som hatar honom flyr för hans ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Såsom rök fördrives, så fördrivas de av dig. Likasom vaxet smälter för eld, så förgås de ogudaktiga för Guds ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men de rättfärdiga är glada, de fröjda sig inför Gud och jubla i glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sjung till Guds ära, lovsägen hans namn. Gören väg för honom som drar fram genom öknarna. Hans namn är Herren, fröjdens inför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">de faderlösas far och änkors försvarare, Gud i sin heliga boning,</VERS>
   <VERS vnumber="7">en Gud som förhjälper de ensamma till ett hem och som för de fångna ut till lycka. Bara de trotsiga måste bo i en öken.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Gud, när du drog ut i spetsen för ditt folk, när du gick fram i ödemarken, Sela,</VERS>
   <VERS vnumber="9">då bävade jorden, då utgöt himlen sina flöden inför Guds ansikte. Ja, Sinai bävade för Guds ansikte. Israels Guds.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ett nåderikt regn lät du falla, o Gud. Ditt arvland, som försmäktade, vederkvickte du.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Din skara fick bo däri. Genom din godhet beredde du det åt de betryckta, o Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herren låter höra sitt ord, stor är skaran av kvinnor som båda glädje:</VERS>
   <VERS vnumber="13">"Härskarornas kungar fly, de fly och husmodern därhemma får utskifta byte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vill ni då ligga stilla i era hagar? Duvans vingar är täckta av silver och hennes fjädrar glänser av guld.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När den Allsmäktige förströr kungarna i landet, faller snö på Salmon."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ett Guds berg är Basans berg, ett högtoppigt berg är Basans berg.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men varför sen ni så avogt, ni höga berg, på det berg som Gud har utkorat till sitt säte, det där också Herren ska bor för alltid?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Guds vagnar är tiotusenden, tusen och igen tusen. Herren drog fram med dem, Sinai är nu i helgedomen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du for upp i himlen, du tog fångar, du fick gåvor bland människorna, ja, också de trotsiga ska bor hos Herren Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Lovad ska vara Herren! Dag efter dag bär han oss. Gud är vår räddning. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Gud är för oss en Gud som frälsar och hos Herren, Herren finns räddning från döden.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men Gud krossar sönder sina fienders huvuden, krossar skallen på den som går där med skuld.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Herren säger: "Från Basan ska jag hämta dem, från havets djup ska jag hämta dem upp,</VERS>
   <VERS vnumber="24">så att du kan stampa med din fot i blod och låta dina hundars tunga få sin del av fienderna."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Man ser, o Gud, ditt högtidståg, min Guds, min kungs, tåg inne i helgedomen.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Främst gå sångare, harpospelare följa efter, mitt ibland unga kvinnor som slå på pukor.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Lova Gud i församlingarna, lova Herren, ni av Israels brunn.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Där går Benjamin, den yngste, han för dem an. Där går skaran av Juda furstar, Sebulons furstar, Naftalis furstar.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Din Gud har beskärt dig makt. Så håll nu vid makt, o Gud, vad du har gjort för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="30">I ditt tempel i Jerusalem bäre kungar fram sina skänker åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Näps odjuret i vassen, tjurarnas hop med deras kalvar, folken, ska de ödmjukt hylla dig med sina silverstycken. Ja, han förströr de folk som finner behag i krig.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De mäktige ska komma hit från Egypten, Etiopien ska skynda hit till Gud, med gåvor i händerna.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ni riken på jorden, sjungen till Guds ära. Lovsägen Herren, Sela,</VERS>
   <VERS vnumber="34">honom som far fram på urtidshimlarnas himmel. Ja, där låter han höra sin röst, en mäktig röst.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Ge Gud makten. Över Israel är hans härlighet och hans makt är i skyarna.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Fruktansvärd är du, Gud, i din helgedom. Israels Gud, han ger makt och styrka åt sitt folk. Lovad ska vara Gud!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="69">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, efter "Liljor". Av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Fräls mig, Gud. För vattnen tränga mig inpå livet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag har sjunkit ner i djup dy, där ingen botten är. Jag har kommit i djupa vatten och svallet vill dränka mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag har ropat mig trött, min strupe är förtorkad. Mina ögon försmäkta av förbidan efter min Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Flera än håren på mitt huvud är de som hatar mig utan sak. Många är de som vill förgöra mig, de som är mina fiender utan skäl. Vad jag inte har stulit, det måste jag gälda.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du, o Gud, känner min dårskap och mina skulder är inte förborgade för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Låt inte i mig dem komma på skam, som väntar på dig, Herre, HERRE Sebaot. Låt inte i mig dem bli till blygd, som försöker dig, du Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För för din skull bär jag förödmjukelse, för din skull döljer skam mitt ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="9">främmande har jag blivit för mina bröder och en främling för min mors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För nitälskan för ditt hus har förtärt mig och dina hånares hån har fallit över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag grät, ja, min själ grät under fasta, men det blev mig till förödmjukelse.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag klädde mig i sorgdräkt, men jag blev för dem ett ordspråk.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om mig tassla de, när de sitta i porten. I dryckeslag göra de visor om mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men jag kommer med min bön till dig, Herre, i behaglig tid, genom din stora nåd, o Gud. Svara mig i din frälsande trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Rädda mig ur dyn, så att jag inte sjunker ned. Låt mig bli räddad från dem som hatar mig och från de djupa vattnen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Låt inte vattensvallet dränka mig eller djupet sluka mig. Låt inte graven stänga sitt gap över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Svara mig, Herre, för god är din nåd. Vänd dig till mig efter din stora barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Göm inte ditt ansikte för din tjänare, för jag är i nöd. Skynda att svara mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Kom till min själ och rädda henne. Befria mig för mina fienders skull.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Du känner min förödmjukelse, min skam och blygd. Du ser alla mina ovänner.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Smälek har krossat mitt hjärta, så att jag är vanmäktig. Jag väntade på medlidande, men där var intet och på tröstare, men jag fann ingen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De gav mig galla att äta och ättika att dricka, i min törst.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Låt deras bord framför dem bli till en snara och till ett giller, bäst de gå där säkra.</VERS>
   <VERS vnumber="24">må deras ögon förmörkas, så att de inte se. Gör deras höfter vacklande alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Gjut ut över dem din ogunst och låt din vredes glöd hinna upp dem.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Deras gård ska bli öde, ingen ska finnas, som bor i deras hyddor,</VERS>
   <VERS vnumber="27">eftersom de förfölja dem som du själv har slagit och orda om hur de plågas, som du har stungit.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Låt dem gå från missgärning till missgärning och låt dem inte komma till din rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Låt de utplånas ur de levandes bok och inte bli uppskrivna bland de rättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men mig som är betryckt och plågad, mig ska din frälsning, o Gud, beskydda.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Jag vill lova Guds namn med sång och upphöja honom med tacksägelse.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Det ska behaga Herren bättre än någon tjur, något offerdjur med horn och klövar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">När de ödmjuka se det, ska de glädja sig. Ni som söken Gud, era hjärtan ska leva.</VERS>
   <VERS vnumber="34">För Herren lyssnar till de fattiga och föraktar inte sina fångna.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Honom lova himlen och jorden, havet och allt vad som rör sig däri.</VERS>
   <VERS vnumber="36">För Gud ska rädda Sion, han ska bygga upp Juda städer. Man ska bor i dem och bor i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Hans tjänares barn ska få det till arvedel och de som älskar hans namn ska bor däri.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="70">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av David, till åminnelse.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud, kom till min räddning. Herre, skynda till min hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt de komma på skam och bli utskämda, som stå efter mitt liv. Låt de fly tillbaka och skämmas, som önskar min olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Låt de vända tillbaka i sin skam, som säga: "Rätt så, rätt så!"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men alla de som försöker dig ska fröjdas och vara glada i dig. De som väntar på din räddning säge alltid: "Lovad ska vara Gud!"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag är betryckt och fattig. Gud, skynda till mig. Min hjälp och min befriare är du. Herre, dröj inte.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="71">
   <VERS vnumber="1">Till dig, Herre, tar jag min tillflykt. Låt mig aldrig komma på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Rädda mig och befria mig genom din rättfärdighet. Böj ditt öra till mig och rädda mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Var mig en klippa där jag får bo och dit jag alltid kan fly, du som beskär mig räddning. För du är mitt bergfäste och min borg.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Min Gud, befria mig ur den ogudaktiges våld, ur den orättfärdiges och förtryckarens hand.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För du är mitt hopp, o Herre, Herre, du är min förtröstan allt från min ungdom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du har varit mitt stöd allt från moderlivet, ja, du har förlöst mig ur min mors liv. Dig gäller ständigt mitt lov.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag har blivit som ett vidunder för många. Men du är min starka tillflykt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt min mun vara full av ditt lov, hela dagen av din ära.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Förkasta mig inte i min ålderdoms tid, övergiv mig inte, när min kraft försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För mina fiender säga så om mig och de som vakta på min själ gör upp planer så med varandra:</VERS>
   <VERS vnumber="11">"Gud har övergivit honom. Förföljen och gripen honom, för det finns ingen som räddar."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Gud, var inte långt från mig. Min Gud, skynda till min hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt de komma på skam och förgås, som stå emot min själ. Låt de höljas med förödmjukelse och blygd, som försöker min olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men jag ska alltid hoppas och än mer föröka allt ditt lov.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Min mun ska berätta om din rättfärdighet, hela dagen om din frälsning, för jag känner inget mått på den.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag ska bära fram Herrens, Herrens väldiga gärningar. Jag ska prisa din rättfärdighet, ja, din bara.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Gud, du har undervisat mig allt från min ungdom. Intill nu ropar ut jag dina under.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så övergiv mig inte heller, o Gud, i min ålderdom, när jag varder grå, till dess jag får berätta om din arm för ett annat släkte, om din makt för alla dem som ska komma.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Din rättfärdighet når till himlen, o Gud. Du som har gjort så stora ting, o Gud, vem är dig lik?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Du som har låtit oss pröva så mycke nöd och olycka, du ska igen göra oss levande och föra oss upp igen du jordens djup.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, låt mig växa till alltmer. Trösta mig igen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så vill också jag tacka dig med psaltarspel för din trofasthet, min Gud. Jag vill lovsjunga dig till harpa, du Israels Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Mina läppar ska jubla, för jag vill lovsjunga dig. Ja, jubla ska min själ, som du har förlossat.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Min tunga ska hela dagen tala om din rättfärdighet. För de som sökte min ofärd har kommit på skam och behövt blygas.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="72">
   <VERS vnumber="1">Av Salomo. Gud, ge åt kungen dina rätter och din rättfärdighet åt kungasonen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han döme ditt folk med rättfärdighet och dina betryckta med rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Bergen bäre frid åt folket, men också höjderna, genom rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han skaffe rätt åt de betryckta i folket, han frälse de fattiga och krosse förtryckaren.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dig frukte man, så länge solen varar och så länge månen skiner, från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han ska vara lik regnet som faller på ängen, lik en regnskur som vattnar jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">I hans dagar blomstre den rättfärdige och stor frid råde, till dess ingen måne mer finns.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt han härska från hav till hav och från floden fram till jordens ändar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För honom buge sig öknens inbyggare och hans fiender slinte stoftet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Kungarna från Tarsis och havsländerna hembäre skänker, kungarna av Saba och Seba bäre fram gåvor.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, alla kungar falle ner för honom, alla hedningar tjäne honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För han ska rädda den fattige som ropar och den betryckte och den som ingen hjälpare har.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han ska vara mild mot den fattige och fattige. De fattigas själar ska han frälsa.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ifrån förtryck och våld ska han rädda deras själ och deras blod ska aktas dyrt i hans ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Låt han leva. Låt man föra till honom guld från Saba. Ständigt bedje man för honom, alltid välsigne man honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ymnigt växe säden i landet, ända till bergens topp. Dess frukt ska susa som Libanons skog. Folk blomstre upp i städerna som örter på marken.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hans namn förblive i evighet. Så länge solen skiner, fortplante sig hans namn. I honom välsigne man sig. Alla hedningar prise honom säll.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Lovad ska vara Herren Gud, Israels Gud, som allena gör under!</VERS>
   <VERS vnumber="19">Lovat ska vara hans härliga namn i evighet och hela jorden ska vara full av hans ära! Amen, Amen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Slut på Davids, Isais sons, böner.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="73">
   <VERS vnumber="1">En psalm av Asaf. Sannerligen, Gud är god mot Israel, mot dem som har rena hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men jag hade så när stapplat med mina fötter, mina steg var nära att slinta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">för jag upptändes av avund mot de kaxiga, när jag såg att det gick dem väl i deras ogudaktighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För fria från vedermödor är de till sin död och deras hull är frodigt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De komma inte i olycka som andra dödliga och bli inte plågade som andra människor.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför är högmod deras halsprydnad, våld den klädnad som döljer dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ur fetma titta deras ögon fram, deras hjärtans inbillningar har inget mått.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De håna och tala förtryck i sin ondska. Med höga åthävor tala de.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Med sin mun stiga de upp i himlen och deras tunga far fram på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">därför vänder sig deras folk till dem och super så in vattnet i fulla drag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De säga: "Hur skulle Gud kunna vet det? Skulle sådan kunskap finnas hos den Högste?"</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, så är det med de ogudaktiga. Det går dem alltid väl och de växa i makt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sannerligen, förgäves bevarade jag mitt hjärta rent och tvådde mina händer i oskuld.</VERS>
   <VERS vnumber="14">jag vart dock plågad hela dagen och var morgon kom tuktan över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om jag hade sagt: "Så vill jag lära", då hade jag svikit dina barns släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När jag nu tänkte efter för att begripa detta, syntes det mig alltför svårt,</VERS>
   <VERS vnumber="17">till dess jag trängde in i Guds heliga rådslut och aktade på dess ände.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sannerligen, på slipprig mark ställer du dem, du störtar dem ner i fördärv.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hur bli de inte till inget i ett ögonblick! De förgås och få en ände med förskräckelse.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Såsom det är med en dröm, när man vaknar, o Herre, så aktar du dem för intet, som skuggbilder, när du vaknar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När mitt hjärta förbittrades och jag kände styng i mitt inre,</VERS>
   <VERS vnumber="22">då var jag oförnuftig och förstod intet. Såsom ett oskäligt djur var jag inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dock stannar kvar jag städse hos dig. Du håller mig vid min högra hand.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Du ska leda mig efter ditt råd och sedan ta emot mig med ära.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Vem har jag i himlen utom dig! När jag har dig, då frågar jag efter inget på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om än min kropp och min själ försmäkta, så är dock Gud mitt hjärtas klippa och min del i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">För se, de som har vikit bort från dig ska försvinna. Du förgör var och en som trolöst avfaller från dig.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men jag har min glädje i att hålla mig fram till Gud. Jag söker min tillflykt hos Herren, Herren, för att kunna berätta alla dina gärningar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="74">
   <VERS vnumber="1">En sång av Asaf. Varför, o Gud, har du så alldeles förkastat oss, varför ryker din vredes eld mot fåren i din hjord?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Tänk på din menighet, som du i för länge sedan tid förvärvade, som du förlossade, till att bli din arvedels stam. Tänk på Sions berg, där du har din boning.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vänd dina steg till den plats där oändlig förödelse råder. Allt har ju fienden fördärvat i helgedomen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dina ovänner har skränat inne i ditt församlingshus, de har satt upp sina tecken som rätta tecken.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Det var en syn, som när man höjer yxor mot en tjock skog.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Alla dess snidverk har de nu krossat med yxa och bila.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De har satt eld på din helgedom och oskärat ända till grunden ditt namns boning.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De har sagt i sina hjärtan: "Vi vilja alldeles kuva dem." Alla Guds församlingshus har de bränt upp här i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Våra tecken se vi inte. Ingen profet finns mer och hos oss är ingen som vet för hur länge.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hur länge och Gud, ska ovännen få håna och fienden oavlåtligen få förakta ditt namn?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Varför håller du tillbaka din hand, din högra hand? Dra den fram ur din barm och förgör dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Gud, du är ju min kung av ålder, du är den som skaffar räddning på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det var du som delade havet genom din makt. Du krossade drakarnas huvuden mot vattnet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Det var du som bräckte Leviatans huvuden och gav honom till mat åt öknens skaror.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det var du som lät källa och bäck bryta fram. Du lät också starka strömmar uttorka.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Din är dagen, din är också natten, du har format ljuset och solen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Det är du som har fastställt alla jordens gränser. Sommar och vinter är skapade av dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så tänk nu på hur fienden smädar Herren och hur ett dåraktigt folk föraktar ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Lämna inte ut åt vilddjuren din turturduvas själ. Glöm inte för alltid dina betrycktas liv.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Tänk på förbundet. För i landets smygvrår finns fullt upp av våldsnästen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Låt inte den förtryckte fly tillbaka med blygd, låt den betryckte och den fattige lova ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Stå upp, o Gud. Utför din sak. Betänk hur du varder smädad hela dagen av dåren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Glöm inte bort dina ovänners rop, dina motståndares larm, som fortsatt höjes.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="75">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. "Fördärva inte". En psalm, en sång av Asaf.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vi tacka dig, o Gud, vi tacka dig. Ditt namn är oss nära. Man förtäljer dina under.</VERS>
   <VERS vnumber="3">"Om jag än bidar min tid, så dömer jag dock rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om än jorden är i upplösning med alla som bor på den, så håller dock jag dess pelare stadiga." Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag säger till de övermodiga: "Var inte övermodiga" och till de ogudaktiga: "Upphöjen inte hornet."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, lyft inte så högt ert horn, tala inte så hårdnackat vad ohyfsat är.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För inte från öster eller väster, inte heller från bergsöknen kommer hjälpen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">nej, Gud är den som dömer. Den ene ödmjukar han, den andre upphöjer han.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För en kalk är i Herrens hand, den skummar av vin och är full av tillblandad dryck och han skänker i av det. Sannerligen, alla ogudaktiga på jorden måste dricka dess drägg i botten.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men jag ska ropa ut det i evighet, jag ska lovsjunga Jakobs Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De ogudaktigas alla horn ska jag få hugga av. Men den rättfärdiges horn ska bli upphöjda.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="76">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, med strängaspel. En psalm, en sång av Asaf.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud är känd i Juda, i Israel är hans namn stort.</VERS>
   <VERS vnumber="3">i Salem vart hans hydda rest och hans boning på Sion.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Där bröt han sönder bågens ljungeldar, sköld och svärd och vad till kriget hör. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Full av ljus och härlighet går du fram från segerbytenas berg.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De stormodiga är avväpnade, de har slumrat in och sova. Alla stridsmännen har behövt låta händerna falla.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För din näpst, du Jakobs Gud, ligga domnade både man och häst.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Du, du är fruktansvärd. Vem kan bestå inför dig, när du blir arg?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Från himlen lät du höra din dom. Då förskräcktes jorden och vart stilla,</VERS>
   <VERS vnumber="10">då när Gud stod upp till dom, till att rädda alla ödmjuka på jorden. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För människors ilska varder dig till pris. Du har ilska till övers att omgjorda dit med.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Gören löften och infrien dem åt Herren, er Gud. Alla de som är omkring honom bäre fram skänker åt den Fruktansvärde.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För han stäcker furstarnas övermod. Fruktansvärd är han för kungarna på jorden.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="77">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till Jedutun. Av Asaf. En psalm.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill höja min röst till Gud och ropa. Jag vill höja min röst till Gud, för att han ska lyssna till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">På min nöds dag söker jag Herren. Min hand är utsträckt om natten och förtröttas inte. Min själ vill inte låta trösta sig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag vill tänka på Gud och klaga. Jag vill hälla ut mitt bekymmer, för min ande försmäktar. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Mina ögonlock håller du öppna. Jag är full av oro och kan inte tala.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag tänker på forntidens dagar, på år som längesedan har gått.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag vill om natten komma ihåg mitt strängaspel. I mitt hjärta vill jag hälla ut mitt bekymmer och min ande ska eftersinna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Skall då Herren förkasta i evighet och ingen nåd mer bevisa?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Är det då ute med hans godhet för beständigt, har hans ord blivit till inget för alla tider?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Har Gud glömt att vara nådig eller i ilska stängt sin barmhärtighet? Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag svarar: Nej, detta är min plågas tid, den Högstes högra hand är inte som förr.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag vill prisa Herrens gärningar, ja, jag vill tänka på dina tidigare under.</VERS>
   <VERS vnumber="13">jag vill begrunda alla dina gärningar och tänka på dina verk.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Gud, i helighet går din väg. Vem är en gud så stor som Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du är Gud, en Gud som gör under. Du har visat din makt bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Med väldig arm förlossade du ditt folk, Jakobs och Josefs barn. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vattnen såg dig och Gud, vattnen såg dig och våndades, själva djupen darrade.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Molnen göto ut strömmar av vatten, skyarna lät höra sin röst och dina pilar flög omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ditt dunder ljöd i stormvirveln, ljungeldar lyste upp jordens krets, jorden darrade och bävade.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Genom havet gick din väg, din stig genom stora vatten och dina fotspår fann man inte.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så tog du ditt folk som en hjord genom Moses och Arons hand.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="78">
   <VERS vnumber="1">En sång av Asaf. Lyssna, mitt folk, till min undervisning. Böjen era öron till min muns ord.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill öppna min mun till lärorikt tal, uppenbara gömda saker från förr.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vad vi har hört och känna och vad våra fäder har förtäljt för oss,</VERS>
   <VERS vnumber="4">det ska vi inte dölja för deras barn. För ett kommande släkte ska vi berätta Herrens lov och hans makt och de under han har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För han upprättade ett vittnesbörd i Jakob och stiftade en lag i Israel. Han påbjöd den för våra fäder och de skulle visa den för sina barn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så skulle det bli känt för ett kommande släkte, för barn som en gång skulle födas och dessa skulle stå upp och berätta det för sina barn.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då skulle de sätta sitt hopp till Gud och inte glömma Guds arbete, utan ta hans bud i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De skulle inte bliva, som deras fäder, ett gensträvigt och upproriskt släkte, ett släkte som inte höll sitt hjärta ståndaktigt och vars ande inte var trofast mot Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Efraims barn, välbeväpnade bågskyttar, vände om på stridens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De höll inte Guds förbund och efter hans lag ville de inte vandra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De glömde hans gärningar och de under han hade låtit dem se.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, inför deras fäder hade han gjort under, i Egyptens land, på Soans mark.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han klöv havet och lät dem gå genom det och lät vattnet stå som en hög.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han ledde dem om dagen med molnskyn och hela natten med eldens sken.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han klöv sönder klippor i öknen och gav dem rikligt att dricka, som ur väldiga hav.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Rinnande bäckar lät han framgå ur klippan och vatten flyta ner som strömmar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ändå syndade de allt framgent mot honom och var trotsiga mot den Högste, i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De frestade Gud i sina hjärtan, i det de begärde mat för sin lystnad.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De talade mot Gud, de sa: "Kan väl Gud duka ett bord i öknen?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Se, visst slog han klippan, så att vatten flödade och bäckar strömmade fram, men kan han också ge bröd eller skaffa kött åt sitt folk?"</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så förgrymmades då Herren, när han hörde det. Eld upptändes i Jakob, jag, ilska kom över Israel,</VERS>
   <VERS vnumber="22">eftersom de inte trodde på Gud och inte förtröstade på hans räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han gav befallning åt skyarna i himlen och öppnade himmelens dörrar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">han lät manna regna över dem till föda och korn från himlen gav han dem.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Änglabröd fick människor äta. Han skickade dem mat till fyllest.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han lät östanvinden fara ut på himlen och genom sin makt tog han sunnanvinden fram.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han lät kött regna över dem som stoft, bevingade fåglar som havets sand.</VERS>
   <VERS vnumber="28">han lät det falla ner i sitt läger, runt omkring sin boning.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då åt de och blev övermätta. Han lät dem få vad de hade begär efter.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men ännu hade de inte stillat sin lystnad, ännu var maten i deras mun,</VERS>
   <VERS vnumber="31">då kom Guds ilska över dem. Han skickade död bland deras ypperste och slog ner Israels unga män.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Ändå syndade de fortsatt och trodde inte på hans under.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då lät han deras dagar försvinna i förgängelse och deras år i plötslig undergång.</VERS>
   <VERS vnumber="34">När han dödade folket, frågade de efter honom och vände om och sökte Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="35">De tänkte då på att Gud var deras klippa och att Gud den Högste var deras förlossare.</VERS>
   <VERS vnumber="36">och de talade inställsamt för honom med sin mun och skrymtade för honom med sin tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Men deras hjärtan höll sig inte ståndaktigt vid honom och de var inte trogna i hans förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Dock, han är barmhärtig, han förlåter missgärning och han vill inte fördärva. Därför avvände han ofta sin ilska och lät inte hela sin förtörnelse bryta fram.</VERS>
   <VERS vnumber="39">För han tänkte på det att de var kött, en vind som far bort och inte kommer åter.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Hur ofta var de inte trotsiga mot honom i öknen och bedrövade honom i ödemarken!</VERS>
   <VERS vnumber="41">Ja, de frestade Gud allt framgent och förtörnade Israels Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="42">De betänkte inte vad hans hand hade uträttat på den tid då han förlossade dem från ovännen,</VERS>
   <VERS vnumber="43">då han gjorde sina tecken i Egypten och sina under på Soans mark.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Där förvandlade han deras strömmar till blod, så att de inte kunde dricka ur sina rinnande vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="45">han skickade bland dem flugsvärmar, som åt dem och paddor, som var dem till fördärv.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Han gav deras gröda åt gräsmaskar och deras arbetes frukt åt gräshoppor.</VERS>
   <VERS vnumber="47">han slog deras vinträd med hagel och deras fikonträd med hagelstenar.</VERS>
   <VERS vnumber="48">han gav deras husdjur till pris åt hagel och deras boskap åt ljungeldar.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Han skickade över dem sin vredes glöd, förgrymmelse och ogunst och nöd, en skara av olycksänglar.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Han gav fritt lopp åt sin vrede. Han skonade inte deras själ från döden, utan gav deras liv till pris åt pesten.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Han slog allt förstfött i Egypten, kraftens förstling i Hams hyddor.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Han lät sitt folk bryta upp som en fårhjord och tog dem som en boskapshjord genom öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Han ledde dem säkert, så att de inte behövde frukta. Men deras fiender övertäcktes av havet.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Han lät dem komma till sitt heliga land, till det berg som hans högra hand hade förvärvat.</VERS>
   <VERS vnumber="55">Han förjagade hedningarna för dem och gav dem deras land till arvslott och lät Israels stammar bor i deras hyddor.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Men i sin gensträvighet frestade de Gud den Högste och höll inte hans vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="57">de vek trolöst tillbaka, de som deras fäder, de vände om, liksom en båge som sviker.</VERS>
   <VERS vnumber="58">De förtörnade honom med sina offerhöjder och retade honom genom sina beläten.</VERS>
   <VERS vnumber="59">Gud förnam det och vart förgrymmad och förkastade Israel med harm.</VERS>
   <VERS vnumber="60">Han försköt sin boning i Silo, det tält han hade slagit upp bland människorna.</VERS>
   <VERS vnumber="61">han gav sin makt i fångenskap och sin ära i fiendehand.</VERS>
   <VERS vnumber="62">Ja, han gav sitt folk till pris åt svärdet och på sitt arv förgrymmades han.</VERS>
   <VERS vnumber="63">Deras unga män förtärdes av eld och deras jungfrur blev utan brudsång.</VERS>
   <VERS vnumber="64">Deras präster föll för svärd och inga änkor kunde hålla klagogråt.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Då vaknade Herren som ur en sömn, han reste sig, lik en hjälte som hade legat dövad av vin.</VERS>
   <VERS vnumber="66">Han slog sina ovänner tillbaka, oändlig förödmjukelse lät han komma över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="67">Han förkastade också Josefs hydda och utvalde inte Efraims stam.</VERS>
   <VERS vnumber="68">Men han utvalde Juda stam, Sions berg, som han älskade.</VERS>
   <VERS vnumber="69">Han byggde sin helgedom hög som himlen, fast som jorden, som han har grundat för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="70">Han utvalde sin tjänare David och tog honom från fårhjordens fållor.</VERS>
   <VERS vnumber="71">Ja, från fåren hämtade han honom och satte honom till en herde för Jakob, sitt folk och för Israel, sin arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="72">Han var deras herde med redligt hjärta och ledde dem med förståndig hand.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="79">
   <VERS vnumber="1">En psalm av Asaf. Gud, hedningarna har fallit in i din arvedel, de har orenat ditt heliga tempel, de har gjort Jerusalem till en stenhop.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De har gett dina tjänares kroppar till mat åt himmelens fåglar, dina frommas kött åt markens djur.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De har utgjutit deras blod som vatten, runt omkring Jerusalem och ingen fanns, som begravde dem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vi har blivit till förödmjukelse för våra grannar, till spott och hån för dem som bor omkring oss.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hur länge, o Herre, ska du så oavlåtligen vredgas, hur länge ska din nitälskan brinna som eld?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Utgjut din förtörnelse över hedningarna, som inte känna dig och över de riken som inte åkalla ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För de har uppätit Jakob och hans boning har de förött.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Tänk inte, oss till men, på förfädernas missgärningar, låt din medlidande snarligen komma oss till mötes, för vi är i stort elände.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hjälp oss, du vår frälsnings Gud, för ditt namns äras skull. Rädda oss och förlåt oss våra synder för ditt namns skull.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Varför skulle hedningarna få säga: "Var är nu deras Gud?" Låt det inför våra ögon bli känt på hedningarna hur du hämnas dina tjänares uthällda blod.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Låt de fångnas klagan komma inför ditt ansikte, låt efter din arms väldighet dödens barn bli vid liv.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ge våra grannar sjufalt tillbaka i deras sköte den smädelse varmed de har smädat dig, Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men vi som är ditt folk och får i din hjord, vi vill tacka dig i evighet, vi vill berätta ditt lov från släkte till släkte.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="80">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, efter "Liljor". Ett vittnesbörd. Av Asaf. En psalm.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lyssna, du Israels herde, du som leder Josef som din hjord. Du som tronar på keruberna, träd fram i glans.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt din makt vakna upp till att gå framför Efraim och Benjamin och Manasse och kom till vår räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gud, upprätta oss och låt ditt ansikte lysa, så att vi bli räddade.</VERS>
   <VERS vnumber="5">HERRE Gud Sebaot, hur länge ska du vredgas vid ditt folks bön?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du har låtit dem äta tårebröd och gett dem tårar att dricka i fullt mått.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du gör oss till ett trätoämne för våra grannar och våra fiender bespotta oss.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Gud Sebaot, upprätta oss och låt ditt ansikte lysa, så att vi bli räddade.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ett vinträd flyttade du från Egypten, du förjagade hedningarna och planterade det.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du röjde rum för det och det slog rötter och uppfyllde landet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Bergen blev betäckta av dess skugga och Guds cedrar av dess rankor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">det utbredde sina revor ända till havet och sina telningar fram till floden.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Varför har du då brutit ner dess hägnad, så att alla vägfarande river till sig av det?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vildsvinet från skogen frossar på det och djuren på marken äter av det.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Gud Sebaot, vänd åter, titta ner från himlen och se härtill och låt dig vårda om detta vinträd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Skydda trädet som din högra hand har planterat och den son som du har fostrat åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Det är förbränt av eld och kringhugget. För ditt ansiktes näpst förgås de.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Håll din hand över din högra hands man, över den människoson som du har fostrat åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då ska vi inte fly från dig. Behåll oss vid liv, så ska vi åkalla ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="20">HERRE Gud Sebaot, upprätta oss. Låt ditt ansikte lysa, så att vi bli räddade.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="81">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till Gittít. Av Asaf.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Höjen glädjerop till Gud, vår starkhet, höj jubel till Jakobs Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Stämmen upp lovsång och låt pukor ljuda, ljuvliga harpor tillsammans med psaltare.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Stöten i basun vid nymånaden, vid fullmånen, på vår högtidsdag.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För detta är en stadga för Israel, en Jakobs Guds rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Det bestämde han till ett vittnesbörd i Josef, när han drog ut mot Egyptens land. Jag hör ett tal som är mig nytt:</VERS>
   <VERS vnumber="7">"Jag lyfte bördan från hans skuldra, hans händer blev fria från lastkorgen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">I nöden ropade du och jag räddade dig. Jag svarade dig, höljd i tordön, jag prövade dig vid Meribas vatten. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hör, mitt folk och låt mig varna dig. Israel, o att du ville höra mig!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hos dig ska inte finnas någon annan gud och du ska inte tillbe någon främmande gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag är Herren, din Gud, som har fört dig upp ur Egyptens land. Låt din mun vitt upp, så att jag får uppfylla den.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men mitt folk ville inte höra min röst och Israel var mig inte till viljes.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då lät jag dem gå i deras hjärtans hårdhet, det fick vandra efter sina egna rådslag.</VERS>
   <VERS vnumber="14">O att mitt folk ville höra mig och att Israel ville vandra på mina vägar!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då skulle jag snart kuva deras fiender och vända min hand mot deras ovänner.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De som hatar Herren skulle då visa honom underdånighet och hans folks tid skulle vara i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han skulle bespisa det med bästa vete. Ja, med honung ur klippan skulle jag mätta dig."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="82">
   <VERS vnumber="1">En psalm av Asaf. Gud står i gudaförsamlingen, mitt ibland gudarna håller han dom:</VERS>
   <VERS vnumber="2">"Hur länge ska ni döma orätt och vara partiska för de ogudaktiga? Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Skaffen den fattige och faderlöse rätt, ge den betryckte och torftige rättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Befrien den fattige och fattige, rädden honom från de ogudaktigas hand.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men de vet inget och har inget förstånd, de vandra i mörker. Jordens alla grundvalar vackla.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag har väl sagt att ni är gudar och alla den Högstes söner.</VERS>
   <VERS vnumber="7">men ni måsten dock dö, som människor dö och falla, likaväl som var furste faller."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, stå upp, o Gud. Håll dom över jorden, för med arvsrätt bestämmer du över alla folk.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="83">
   <VERS vnumber="1">En sång, en psalm av Asaf.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud, var inte så tyst, tig inte och var inte så stilla, o Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För se, dina fiender larma och de som hatar dig resa upp huvudet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Mot ditt folk förehava de listiga anslag och gör upp planer mot dem som du beskyddar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De säga: "Kom, låt oss utrota dem, så att de inte mer är ett folk och så att ingen mer tänker på Israels namn."</VERS>
   <VERS vnumber="6">För gemensamt gör upp planer dem med varandra, de sluta mot dig ett förbund:</VERS>
   <VERS vnumber="7">Edoms tält och ismaeliterna, Moab och hagariterna,</VERS>
   <VERS vnumber="8">Gebal och Ammon och Amalek, filistéerna också med dem som bor i Tyrus.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Assur har också slutit sig till dem, han har lånat sin arm åt Lots barn. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Gör med dem som du gjorde med Midjan, som med Sisera och Jabin vid Kisons bäck,</VERS>
   <VERS vnumber="11">dem som förgjordes vid En-Dor och blev till gödning åt marken.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Låt det gå deras ädlingar som det gick Oreb och Seeb och alla deras furstar som det gick Seba och Salmunna,</VERS>
   <VERS vnumber="13">eftersom de säga: "Guds ängder ska vi intaga åt oss."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Min Gud, låt dem bli som virvlande löv, som strå för vinden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Lik en eld som förbränner skog och lik en låga som avsvedjar berg</VERS>
   <VERS vnumber="16">ska du förfölja dem med ditt oväder och förskräcka dem med din storm.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Gör deras ansikten fulla med skam, så att de söka ditt namn, o Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ja, ska de komma på skam och förskräckas till oändlig tid, ska de få blygas och försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Låt de förnimma att du allena bär namnet "HERREN", den Högste över hela jorden.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="84">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren, till Gittít. Av Koras söner. En psalm.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hur ljuvliga är inte dina boningar, HERRE Sebaot!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Min själ längtar och trängtar efter Herrens gårdar, min själ och min kropp jubla mot levande Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För sparven har hittat ett hus och svalan ett bor åt sig, där hon kan lägga sina ungar: dina altaren, HERRE Sebaot, min kung och min Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lyckliga är de som bor i ditt hus. De lova dig beständigt. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lyckliga är de människor som i dig har sin starkhet, de vilkas håg står till dina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När de vandra genom Tåredalen, göra de den rik på källor och höstregnet döljer den med välsignelser.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De går från kraft till kraft. Så går de fram inför Gud på Sion.</VERS>
   <VERS vnumber="9">HERRE Gud Sebaot, hör min bön, lyssna, du Jakobs Gud. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Gud, vår sköld, se härtill och tänk på din smordes ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För en dag i dina gårdar är bättre än annars tusen. Jag vill hellre vakta dörren i min Guds hus än dväljas i de ogudaktigas hyddor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För Herren Gud är sol och sköld. Herren ger nåd och ära. Han vägrar inte dem något gott, som vandrar i ostrafflighet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">HERRE Sebaot, salig är den människa som litar på dig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="85">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av Koras söner. En psalm.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, du var tidigare ditt land nådig, du upprättade igen Jakobs hus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Du förlät ditt folks missgärning, du överskylde all dess synd. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Du lät all din förgrymmelse fara och vände dig från din vredes glöd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så vänd dig nu igen till oss, du vår frälsnings Gud och slutar med din förtörnelse mot oss.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vill du då vredgas på oss i evighet och låta din ilska vara från släkte till släkte?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vill du inte igen ge oss liv, så att ditt folk får glädjas i dig?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herre, låt oss se din nåd och ge oss din räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag vill höra vad Gud, Herren, talar: se, han talar frid till sitt folk och till sina fromma. Låt de bara inte vända igen till dårskap.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, hans räddning är nära dem som fruktar honom och så ska ära bor i vårt land.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Godhet och pålitlighet ska där mötas, rättfärdighet och frid kyssas.</VERS>
   <VERS vnumber="12">trofasthet ska växa upp ur jorden och rättfärdighet blicka ner från himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Herren ska ge oss det goda och vårt land ska ge sin gröda.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Rättfärdighet ska gå framför honom, den ska också stadigt följa i hans spår.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="86">
   <VERS vnumber="1">En bön av David. Herre, böj till mig ditt öra och svara mig, för jag är betryckt och fattig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Bevara min själ, för jag är from. Du min Gud, rädda din tjänare, som litar på dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Var mig nådig, o Herre, för hela dagen ropar jag till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gläd din tjänares själ, för till dig, Herre, lyfter upp jag min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För du, o Herre, är god och förlåtande och stor i nåd mot alla som åkallar dig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lyssna, Herre, till mitt bedjande och lyssna på mina böners ljud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">På min nöds dag åkallar jag dig, för du ska svara mig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ingen är dig lik bland gudarna, Herre och inget är som dina verk.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hedningarna, som du har gjort, ska alla komma och tillbe inför dig, Herre och ska ära ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För du är stor och du gör stora under. Du allena är Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Visa mig, Herre, din väg. Jag vill vandra i din sanning. Behåll mitt hjärta vid det ena att jag fruktar ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då vill jag tacka dig, Herre, min Gud, av allt mitt hjärta och ära ditt namn i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">för din nåd är stor över mig och du räddar min själ ur dödsrikets djup.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Gud, fräcka människor har rest sig upp mot mig och våldsverkarnas hop vill ha mitt liv. De har inte dig för ögonen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men du, Herre, är en barmhärtig och nådig Gud, långmodig och stor i mildhet och trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vänd dig till mig och var mig nådig, ge åt din tjänare din makt och rädda din tjänarinnas son.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Gör ett tecken med mig, så att det går mig väl. Låt de som hatar mig se med blygd att du, o Herre, hjälper mig och tröstar mig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="87">
   <VERS vnumber="1">Av Koras söner. En psalm, en sång. Den stad han har grundat står på de heliga bergen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren älskar Sions portar mest bland alla Jakobs boningar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Härliga saker är talade om dig, du Guds stad. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="4">"Rahab och Babel ska jag nämna bland mina bekännare. Så också Filisteen och Tyrus och Kus, dessa är födda där."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, om Sion ska det sägas: "Den ene som den andre är född där." Han, den Högste, ska hålla det vid makt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, när Herren tecknar upp folken, då ska han räkna så: "Dessa är födda där." Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Under sång och dans ska man säga: "Alla mina källor är i dig."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="88">
   <VERS vnumber="1">En sång, en psalm av Koras söner. För sångmästaren, till Mahalat-leannót. En sång av esraiten Heman.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, min frälsnings Gud, dag och natt ropar jag inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt min bön komma inför ditt ansikte, böj ditt öra till mitt rop.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För min själ är mättad med lidanden och mitt liv har kommit nära dödsriket.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag är aktad lik dem som har farit ner i graven, jag är som en man utan livskraft.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag är övergiven bland de döda, lik de slagna som ligger i graven, dem på vilka du inte mer tänker och som är avskilda från din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, du har sänkt mig ner underst i graven, ner i mörkret, ner i djupet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den ilska vilar tung på mig och alla dina böljors svall låter du gå över mig. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du har drivit mina förtrogna långt bort från mig. Du har gjort mig till en styggelse för dem. Jag ligger fången och kan inte komma ut.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Mitt öga förtvinar av lidande. Herre, jag åkallar dig dagligen, jag uträcker mina händer till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Gör du väl under för de döda, eller kunna skuggorna stå upp och tacka dig? Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Förtäljer man i graven om din nåd, i avgrunden om din trofasthet?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Känner man i mörkret dina under och din rättfärdighet i glömskans land?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men jag ropar till dig, Herre och tidigt kommer min bön dig till mötes.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Varför förkastar du, Herre, min själ, varför döljer du ditt ansikte för mig?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Betryckt är jag och döende allt från min ungdom. Jag måste bära dina förskräckelser, så att jag är nära att förtvivla.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Din vredes lågor gå över mig, dina fasor förgöra mig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De omger mig beständigt som vatten, de kringränna mig allasammans.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du har drivit vän och frände långt bort från mig. I mina förtrognas ställe har jag nu mörkret.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="89">
   <VERS vnumber="1">En sång av esraiten Etan.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill sjunga om Herrens nådegärningar i evighet. Jag vill låta min mun ropa ut din trofasthet, från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, jag säger: För oändlig tid ska nåd byggas upp. I himlen, där befäster du din trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">"Jag har slutit ett förbund med min utvalde, med ed har jag lovat min tjänare David:</VERS>
   <VERS vnumber="5">'Jag ska befästa din säd för oändlig tid och bygga din tron från släkte till släkte.'" Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Av himlarna prisas dina under, o Herre och i de heligas församling din trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För vilken i skyn kan liknas vid Herren, som bland Guds söner kan aktas lik Herren?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, Gud är mycket förskräcklig i de heligas råd och fruktansvärd utöver alla som är omkring honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herre, härskarornas Gud, vem är dig lik? Stark är Herren. Din pålitlighet är runt omkring dig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du är den som bestämmer över havets uppror. När dess böljor resa sig, stillar du dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Du krossade Rahab, så att han låg lik en slagen. Med din mäktiga arm förströdde du dina fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Din är himlen, din är också jorden. Du har grundat jordens krets med allt vad på det är.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Norr och söder, dem har du skapat. Tabor och Hermon jubla i ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du har en arm med hjältekraft, mäktig är din hand, hög är din högra hand.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Rättfärdighet och rätt är din trons fäste, nåd och sanning stå inför ditt ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Saligt är det folk som vet vad jubel är, de som vandra, o Herre, i ditt ansiktes ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="17">I ditt namn fröjda de sig alltid och genom din rättfärdighet upphöjas de.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För du är deras starkhet och prydnad och genom din nåd upphöjer du vårt horn.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För han som är vår sköld tillhör Herren, vår kung tillhör Israels Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På den tiden talade du i en syn till dina fromma och sa: "Jag har lagt hjälp i en hjältes hans, jag har upphöjt en yngling ur folket.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag har hittat min tjänare David och smort honom med min helig olja.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Min hand ska stadigt vara med honom och min arm ska styrka honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ingen fiende ska oväntat komma över honom och ingen orättfärdig ska förtrycka honom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">nej, jag ska krossa hans ovänner framför honom och jag ska hemsöka dem som hatar honom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Min pålitlighet och min nåd ska vara med honom och i mitt namn ska hans horn bli upphöjt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag ska lägga havet under hans hand och strömmarna under hans högra hand.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han ska kalla mig så: 'Du min fader, min Gud och min frälsnings klippa.'</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ja, jag ska göra honom till den förstfödde, till den högste bland kungarna på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jag ska bevara min nåd åt honom i evighet och mitt förbund med honom ska stanna kvar fast.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jag ska låta hans säd bestå till oändlig tid och hans tron, så länge himlen varar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Om hans barn överge min lag och inte vandra efter mina rätter,</VERS>
   <VERS vnumber="32">om de bryta mot mina stadgar och inte hålla mina bud,</VERS>
   <VERS vnumber="33">då ska jag väl hemsöka deras överträdelse med ris och deras missgärning med plågor,</VERS>
   <VERS vnumber="34">men min nåd ska jag inte ta från honom och jag ska inte svika i trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Jag ska inte bryta mitt förbund och vad mina läppar har talat ska jag inte förändra.</VERS>
   <VERS vnumber="36">En gång har jag svurit det vid min helighet och mitt löfte till David ska jag inte bryta.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Hans säd ska stanna kvar i evighet och hans tron inför mig så länge som solen.</VERS>
   <VERS vnumber="38">såsom månen ska den bestå i evighet. Trofast är vittnet i skyn." Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men nu har du förkastat och förskjutit din smorde och handlat i ilska mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Du har upplöst förbundet med din tjänare, du har oskärat hans krona och kastat den ner till jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Du har brutit ner alla hans murar, du har gjort hans fästen till spillror.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Alla som gå vägen fram plundra honom, han har blivit till förödmjukelse för sina grannar.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Du har upphöjt hans ovänners högra hand och format alla hans fiender glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Ja, du har låtit hans svärdsegg fly tillbaka och inte hållit honom uppe i striden.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Du har gjort slut på hans glans och slagit hans tron till jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Du har förkortat hans ungdoms dagar, du har höljt honom med skam. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Hur länge, o Herre, ska du så alldeles gömma dig? Hur länge ska din ilska brinna som eld?</VERS>
   <VERS vnumber="48">Tänk på hur kort mitt liv varar och hur förgängliga du har skapat alla människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="49">För vilken är den man som får leva och undgår att se döden? Vem räddar din själ från dödsrikets våld? Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Herre, var är din forna nådegärningar, vad du lovade David med ed i din trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Tänk, Herre, på dina tjänares förödmjukelse, på vad jag måste fördraga av alla mängden folken.</VERS>
   <VERS vnumber="52">tänk på hur dina fiender smäda, o Herre, hur de håna din smordes fotspår. ----</VERS>
   <VERS vnumber="53">Lovad ska vara Herren i evighet! Amen, Amen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="90">
   <VERS vnumber="1">En bön av gudsmannen Mose. Herre, du har varit vår tillflykt från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Innan bergen blev till och du kallade fram jorden och världen, ja, från evighet till evighet är du, o Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Du låter människorna vända igen till stoft, du säger: "Vänd åter, ni människors barn."</VERS>
   <VERS vnumber="4">För tusen år är i dina ögon som den dag som förgick i går. Ja, de är som en nattväkt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du sköljer dem bort. De är som en sömn. Om morgonen likna de gräset som frodas.</VERS>
   <VERS vnumber="6">det blomstrar upp och frodas om morgonen, men om kvällen torkar det bort och vissnar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För vi förgås genom din ilska och genom din förtörnelse ryckas vi plötsligt bort.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Du ställer våra missgärningar inför dig, våra förborgade synder i ditt ansiktes ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, alla våra dagar försvinna genom din förgrymmelse, vi lykta våra år som en suck.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vårt liv varar sjuttio år eller åttio år, om det blir långt. När det är som bäst, är det möda och fåfänglighet, för det går snart förbi, som flöge vi bort.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vem besinnar din vredes makt och din förgrymmelse, så att han fruktar dig?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Lär oss betänka hur få våra dagar är, för att vi ska få visa hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Herre, vänd åter. Hur länge dröjer du? Förbarma dig över dina tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Mätta oss med din nåd, när morgonen gryr, så att vi få jubla och vara glada i alla våra livsdagar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ge oss glädje så många dagar som du har plågat oss, så många år som vi har lidit olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Låt dina gärningar uppenbaras för dina tjänare och din härlighet över deras barn.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herrens, vår Guds, ljuvlighet ska komma över oss. Låt du främja för oss våra händers verk. Ja, våra händers verk främje du.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="91">
   <VERS vnumber="1">Den som sitter under den Högstes beskärm och vilar under den Allsmäktiges skugga,</VERS>
   <VERS vnumber="2">han säger: "I Herren har jag min tillflykt och min borg, min Gud, på vilken jag förtröstar."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, han ska rädda dig från fågelfängarens snara och från pesten, som fördärvar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Med sina fjädrar ska han betäcka dig och under hans vingar ska du finna tillflykt. Hans pålitlighet är sköld och skärm.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du ska inte behöva frukta nattens fasor, inte pilen, som flyger om dagen,</VERS>
   <VERS vnumber="6">inte pesten, som går fram i mörkret, eller farsoten, som ödelägger vid middagens ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om också tusen falla vid din sida, ja, tio tusen vid din högra sida, så ska det dock inte slå dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dina ögon ska bara titta på det med lust och du ska se de ogudaktigas lön.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För du har sagt: "Du, Herre, är mitt skygd" och du har gjort den Högste till din tillflykt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ingen olycka ska vederfaras dig och ingen plåga ska nalkas din hydda.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För han ska ge sina änglar befallning om dig, att de ska bevara dig på alla dina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De ska bära dig på händerna, så att du inte stöter din fot mot någon sten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Över lejon och huggormar ska du gå fram, du ska trampa ner unga lejon och drakar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">"Han håller sig fram till mig, för det ska jag befria honom. Jag ska beskydda honom, för att han känner mitt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han åkallar mig och jag ska svara honom. Jag är med honom i nöden, jag ska rädda honom och låta honom komma till ära.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag ska mätta honom med långt liv och låta honom se min räddning."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="92">
   <VERS vnumber="1">En psalm, en sång för sabbatsdagen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det är gott att tacka Herren och att lovsjunga ditt namn, du den Högste,</VERS>
   <VERS vnumber="3">att om morgonen ropa ut din nåd och när natten har kommit din trofasthet,</VERS>
   <VERS vnumber="4">med tiosträngat instrument och psaltare, med spel på harpa.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För du gläder mig, Herre, med dina gärningar. Jag vill jubla över dina händers verk.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hur stora är inte dina arbete, o HERRE! Ja, väldigt djupa är dina tankar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">En oförnuftig man besinnar det inte och en dåre förstår inte sådant.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om också de ogudaktiga grönska som gräs och skurkarna blomstra allihopa, så händer det till olycka för oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men du, Herre, är hög i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För se, dina fiender, Herre, se, dina fiender förgås, alla skurkarna bli förströdda.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men mitt horn gör du högt som vildoxens. Jag varder övergjuten med frisk olja.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Med lust får mitt öga titta på mina förföljare och mina öron höra om de onda som resa sig upp mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den rättfärdige grönskar som ett palmträd, som en ceder på Libanon växer han till.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, sådana är planterade i Herrens hus. De grönska i vår Guds gårdar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ännu när de bli gamla, skjuta de skott, de frodas och grönska.</VERS>
   <VERS vnumber="16">så för att de ska ropa ut att Herren är rättfärdig, min klippa, han i vilken orätt inte finns.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="93">
   <VERS vnumber="1">Herren är min kung! Han har klätt sig i härlighet. Herren har klätt sig, omgjordat sig med makt. Därför står jordkretsen fast och vacklar inte.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Din tron står fast från för länge sedan tid, du är från evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herre, strömmarna har upphävt, strömmarna har upphävt sin röst, ja, strömmarna upphäva sitt dån.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men väldig är Herren i himlen, mer än bruset av stora vatten, väldiga vatten, havets bränningar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dina vittnesbörd är fasta alltigenom. Helighet höves ditt hus, Herre, i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="94">
   <VERS vnumber="1">Du hämndens Gud, o Herre, du hämndens Gud, träd fram i glans.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Res dig, du jordens domare, vedergäll de högmodiga vad de har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hur länge ska de ogudaktiga, o Herre, hur länge ska de ogudaktiga triumfera?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Deras mun flödar över av ohyfsat tal. De förhäva sig, alla ogärningsmännen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ditt folk, o Herre, krossa de och din arvedel förtrycka de.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Änkor och främlingar döda de och faderlösa mörda de.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De säga: "Herren ser det inte, Jakobs Gud märker det inte."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Märken själva, ni oförnuftiga bland folket. Ni dårar, när kom ni till förstånd?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som har planterat örat, skulle han inte höra? Den som har danat ögat, skulle han inte se?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som håller hedningarna i tukt, skulle han inte straffa, han som lär människorna förstånd?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herren känner människornas tankar, han vet att de själva är fåfänglighet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Lycklig är den man som du, Herre, undervisar och som du lär genom din lag,</VERS>
   <VERS vnumber="13">för att skaffa honom ro för olyckans dagar, till dess de ogudaktigas grav varder grävd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För Herren lämnar inte sitt folk och sitt arv överger han inte.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nej, rättfärdighet ska igen gälla i rätten och alla rättsinniga ska hålla sig därtill.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vem står upp till att försvara mig mot de onda, vem bistår mig mot ogärningsmännen?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om Herren inte vore min hjälp, så bodde min själ snart i det tysta.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När jag tänkte: "Min fot vacklar", då stödde mig din når, o HERRE:</VERS>
   <VERS vnumber="19">När jag hade mycket bekymmer i mitt hjärta, då gladde din tröst min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Kan fördärvets domarsäte har gemenskap med dig, det säte där man över våld i lagens namn,</VERS>
   <VERS vnumber="21">där de tränga den rättfärdiges själ och fördöma oskyldigt blod?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men Herren blir för mig en borg, min Gud blir min tillflykts klippa.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han låter deras olycka vända tillbaka över dem och förgör dem för deras ondskas skull. Ja, Herren, vår Gud, förgör dem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="95">
   <VERS vnumber="1">Kom, låt oss höja glädjerop till Herren, jubel till vår frälsnings klippa.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Låt oss gå fram för hans ansikte med tacksägelse och höja jubel till honom med lovsånger.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För Herren är en stor Gud, en stor kung över alla gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han har jordens djup i sin hand och bergens höjder är hans.</VERS>
   <VERS vnumber="5">hans är havet, för han har gjort det och hans händer har danat det torra.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Kom, låt oss tillbe och nedfalla, låt oss böja knä för Herren, vår skapare.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För han är vår Gud och vi är det folk som han har till sin hjord, vi är får som stå under hans vård.</VERS>
   <VERS vnumber="8">O att ni ville i dag höra hans röst! Förhärden inte era hjärtan som i Meriba, som på Massas dag i öknen,</VERS>
   <VERS vnumber="9">där era fäder frestade mig, där de prövade mig, fastän de hade sett mina verk.</VERS>
   <VERS vnumber="10">I fyrtio år var det släktet mig till leda och jag sa: "De är ett folk som far vilse med sitt hjärta och de vilja inte vet av mina vägar."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så svor jag då i min vrede: "De ska inte komma in i min vila."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="96">
   <VERS vnumber="1">Sjung till Herrens ära en ny sång, sjungen till Herrens ära, alla länder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sjung till Herrens ära, lova hans namn. Båden glädje var dag, ropa ut hans räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Förtälj bland hedningarna hans ära, bland alla folk hans under.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För stor är Herren och högt lovad, fruktansvärd är han mer än alla gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För folkens alla gudar är avgudar, men Herren är den som har gjort himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Majestät och härlighet är inför hans ansikte, makt och glans i hans helgedom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ge åt Herren, ni folkens släkter, ge åt Herren ära och makt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">given åt Herren hans namns ära, bären fram skänker och kom i hans gårdar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Tillbe Herren i helig skrud, bäven för hans ansikte, alla länder.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Säg bland hedningarna: "Herren är nu kung! Därför står jordkretsen fast och vacklar inte. Han dömer folken med rättvisa."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Himmelen ska vara glad och jorden fröjde sig. Havet bruse och allt vad i det är.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Marken ska vara glad och allt som är på den, ja, då ska alla skogens träd jubla</VERS>
   <VERS vnumber="13">inför Herren, för han kommer. Han kommer för att döma jorden. Han ska döma jordens krets med rättfärdighet och folken med sin trofasthet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="97">
   <VERS vnumber="1">Herren är nu kung! Därför fröjde sig jorden. Havsländerna glädje sig, så många som de äro.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Moln och töcken omger honom, rättfärdighet och rätt är hans trons fäste.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Eld går framför honom och förbränner hans ovänner runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hans ljungeldar lysa upp jordens krets. Jorden ser det och bävar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Bergen smälta som vax för Herren, för hela jordens Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Himlarna ropa ut hans rättfärdighet och alla folk se hans ära.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Alla de ska komma på skam, som dyrka bilder av avgudar, de som berömmer sig av avgudar. Alla gudar ska tillbe honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Sion hör det och gläder sig och Juda döttrar fröjda sig för dina domars skull, Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För du, Herre, är den Högste över hela jorden. Du är högt upphöjd över alla gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ni som älsken Herren, haten det onda. Han bevarar sina frommas själar, ur de ogudaktigas hand räddar han dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ljus är utsått för den rättfärdige och glädje för de rättsinniga.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Glädjens, ni rättfärdige, i Herren och prisa hans heliga namn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="98">
   <VERS vnumber="1">En psalm. Sjung till Herren ära en ny sång, för han har gjort under. Han har vunnit seger med sin högra hand och med sin väldiga arm.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren har låtit sin räddning bli kunnig, han har visat sin rättfärdighet för hedningarnas ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han har tänkt på sin nåd och pålitlighet mot Israels hus. Alla jordens ändar har sett hur vår Gud frälsar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Höjen jubel till Herren, alla länder. Bristen ut i glädjerop och lovsjungen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lovsjung Herren med harpa, med harpa och med lovsångs ljud.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Höj jubel med trumpeter och med basuners ljud inför Herren, kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Havet ska brusa och allt som är i det. Jordens krets och de som bor på den.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Strömmarna ska klappa i händerna, bergen jubla med varandra,</VERS>
   <VERS vnumber="9">inför Herren, för han kommer för att döma jorden. Han ska döma jordens krets med rättfärdighet och folken med rättvisa.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="99">
   <VERS vnumber="1">Herren är nu kung! Därför darra folken. Han som tronar på keruberna! Därför skälver jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren är stor i Sion och upphöjd är han över alla folk.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därför prisar man ditt namn, det stora och fruktansvärda. Helig är han.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kungen i sin makt älskar sanning. Ja, du håller rättvisa vid makt, rätt och rättfärdighet övar du i Jakob.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Upphöjen Herren, vår Gud och tillbe vid hans fotapall. Helig är han.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Mose och Aron var bland hans präster och Samuel bland dem som åkallade hans namn. De ropade till Herren och han svarade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">I molnstoden talade han då till dem. De höll hans vittnesbörd och den lag som han gav dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, Herre, vår Gud, du svarade dem. Du var mot dem en förlåtande Gud -- och en hämnare över deras gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Upphöjen Herren, vår Gud och tillbe inför hans heliga berg. För helig är Herren, vår Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="100">
   <VERS vnumber="1">En tacksägelsepsalm. Höjen jubel till Herren, alla länder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Tjäna Herren med glädje, kom inför hans ansikte med fröjderop.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Förnimmen att Herren är Gud. Han har gjort oss och inte vi själva, till sitt folk och till får i sin hjord.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gå in i hans portar med tacksägelse, i hans gårdar med lov. Tacka honom, lova hans namn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För Herren är god, hans nåd varar i evighet och hans pålitlighet från släkte till släkte.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="101">
   <VERS vnumber="1">Av David. En psalm. Om nåd och rätt vill jag sjunga, dig, Herre, lovsäga.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill tänka på ostrafflighetens väg -- när kommer du till mig? Jag vill föra en ostraffbar vandel, där jag bor i mitt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag vänder mitt öga inte till det som fördärvligt är. Att öva orättfärdighet hatar jag. Sådant ska inte låda vid mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ett vrångt hjärta ska vara fjärran från mig. Vad ont är vill jag inte vet av.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den som i hemlighet förtalar sin nästa, honom vill jag förgöra. Den som har stolta ögon och högmodigt hjärta, honom lider jag inte.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Mina ögon ser efter de trogna i landet, för att de ska bor hos mig. Den som vandrar på ostrafflighetens väg, han får vara min tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den får inte bor i mitt hus, som övar svek. Den som talar lögn ska inte bestå inför mina ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Morgon efter morgon ska jag förgöra alla ogudaktiga i landet och utrota alla ogärningsmän ur Herrens stad.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="102">
   <VERS vnumber="1">Bön av en betryckt, när han försmäktar och utgjuter sitt bekymmer inför Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, hör min bön och låt mitt rop komma inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Dölj inte ditt ansikte för mig, när jag är i nöd. Böj ditt öra till mig. När jag ropar, så skynda att svara mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För mina dagar har försvunnit som rök, benen i min kropp är förtorkade som av eld.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Mitt hjärta är förbränt som gräs och vissnat. För jag glömmer att äta mitt bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För min högljudda suckans skull tränga benen i min kropp ut till huden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag är lik en pelikan i öknen, jag är som en uggla bland ruiner.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag får ingen sömn och har blivit lik en ensam fågel på taket.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hela dagen håna mig mina fiender. De som rasa mot mig förbanna med mitt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För jag äter aska som bröd och blandar min dryck med gråt,</VERS>
   <VERS vnumber="11">för din vredes och förtörnelses skull, för att du har gripit mig och kastat mig bort.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mina dagar är som skuggan, när den förlänges och jag själv vissnar som gräs.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men du, o Herre, tronar i evighet och din minne varar från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du ska stå upp och förbarma dig över Sion. Se, det är tid att du bevisar det nåd. Ja, stunden har kommit.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För dina tjänare har dess stenar kära och ömka sig över dess grus.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då ska hedningarna frukta Herrens namn och alla jordens kungar din härlighet,</VERS>
   <VERS vnumber="17">när en gång Herren har byggt upp Sion och visat sig i sin härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">när han har vänt sig till de utblottades bön och upphört att förakta deras bön.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det ska tecknas upp för ett kommande släkte och det folk som varder skapat ska lova Herren,</VERS>
   <VERS vnumber="20">att han har blickat ner från sin heliga höjd, att Herren har tittat från himlen ner till jorden,</VERS>
   <VERS vnumber="21">för att höra den fångnes klagan, för att befria dödens barn,</VERS>
   <VERS vnumber="22">på det att man i Sion ska ropa ut Herrens namn och hans lov i Jerusalem,</VERS>
   <VERS vnumber="23">när alla folk församlas och alla riken, för att tjäna Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han har på vägen nedböjt min kraft, han har förkortat mina dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag säger: Min Gud, ta mig inte bort i mina halva dagar, du vilkens år vara från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="26">I urtiden la du jordens grund och himlarna är dina händer verk:</VERS>
   <VERS vnumber="27">de ska förgås, men du förbliver, de ska alla nötas ut som en klädnad. Du ska förvanda dem som man byter om sin dräkt och de fara hän.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men du är densamme och dina år ska inte ha någon ände.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Dina tjänares barn ska få bor i landet och deras avkomma ska bestå inför dig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="103">
   <VERS vnumber="1">Av David. Lova Herren, min själ och allt det i mig är hans heliga namn.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lova Herren, min själ och glöm inte vad gott han har gjort,</VERS>
   <VERS vnumber="3">han som förlåter dig alla dina missgärningar och helar alla dina brister,</VERS>
   <VERS vnumber="4">han som förlossar ditt liv från graven och kröner dig med nåd och barmhärtighet,</VERS>
   <VERS vnumber="5">han som mättar ditt begär med sitt goda, så att du blir ung på nytt som en örn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herren gör rättfärdighetens verk och skaffar rätt åt alla förtryckta.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han lät Mose se sina vägar, Israels barn sina gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Barmhärtig och nådig är Herren, långmodig och stor i mildhet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han går inte ständigt till rätta och behåller inte ilska i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han handlar inte med oss efter våra synder och betalar oss inte efter våra missgärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För så hög som himlen är över jorden, så väldig är hans nåd över dem som fruktar honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så långt som öster är från väster låter han våra överträdelser vara från oss.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Såsom en far förbarmar sig över barnen, så förbarmar sig Herren över dem som fruktar honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För han vet vad för ett verk vi är, han tänker på det att vi är stoft.</VERS>
   <VERS vnumber="15">En människas dagar är som gräset, hon blomstrar som ett blomster på marken.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När vinden går över det, då är det inte mer och dess plats vet inte mer av det.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men Herrens nåd varar från evighet till evighet över dem som fruktar honom och hans rättfärdighet fram till barnbarn,</VERS>
   <VERS vnumber="18">när man håller hans förbund och tänker på hans befallningar och gör efter dem.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Herren har ställt sin tron i himlen och hans kungavälde omfattar allt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Lova Herren, ni hans änglar, ni starke hjältar, som uträtten hans befallning, så snart ni hör ljudet av hans befallning.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Lova Herren, ni alla hans härskaror, ni hans tjänare, som uträtten hans vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Lova Herren, ni alla hans arbete, varhelst hans herradöme är. Min själ, lova Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="104">
   <VERS vnumber="1">Lova Herren, min själ. Herre, min Gud, du är hög och stor, i majestät och härlighet är du klädd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du döljer dig i ljus som i en mantel, du spänner ut himlen som ett tält.</VERS>
   <VERS vnumber="3">du timrar på vattnen dina salar, molnen gör du till din vagn och du far fram på vindens vingar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Du gör vindar till dina sändebud, eldslågor till dina tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du grundade jorden på hennes fästen, så att hon inte vacklar till oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Med djupet betäckte du henne som med en klädnad. Uppöver bergen stod vattnen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men för din näpst flydde de. För ljudet av ditt dunder hastade de undan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Berg höjde sig och dalar sänkte sig, på den plats som du hade bestämt för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">En gräns satte du, som vattnen inte fick överskrida, så att de inte igen skulle betäcka jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du lät källor flyta fram i dalarna, mellan bergen tog de sin väg.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De vattna alla markens djur, vildåsnorna släcka i dem sin törst.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vid dem bor himmelens fåglar, från trädens grenar höja de sin röst.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Du vattnar bergen från dina salar, jorden mättas av den frukt du skapar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du låter gräs skjuta upp för djuren och örter till människans tjänst. Så framalstrar du bröd ur jorden</VERS>
   <VERS vnumber="15">och vin, som gläder människans hjärta. Så gör du hennes ansikte glänsande av olja och brödet styrker människans hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herrens träd bli också mättade, Libanons cedrar, som han har planterat.</VERS>
   <VERS vnumber="17">fåglarna bygga där sina nästen, hägern gör sitt bor i cypresserna.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Stenbockarna har fått de höga bergen, klyftorna är klippdassarnas tillflykt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du gjorde månen till att bestämma tiderna. Solen vet stunden då den ska gå ned.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Du sänder mörker och det blir natt. Då komma alla skogens djur i rörelse,</VERS>
   <VERS vnumber="21">de unga lejonen ryta efter rov och begära sin föda av Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Solen går upp. Då dra de sig tillbaka och lägga sig ner i sina kulor.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Människan går då ut till sin gärning och till sitt arbete fram till kvällen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hur mångfaldiga är inte dina arbete, o HERRE! Med vishet har du gjort dem alla. Jorden är full av vad du har skapat.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Se också havet, det stora också vida: ett tallöst vimmel rör sig i det, djur både stora och små.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Där gå skeppen sin väg fram, Leviatan, som du har skapat att leka däri.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Alla vänta de efter dig, att du ska ge dem deras mat i rätt tid.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Du ger dem, då samla de in. Du upplåter din hand, då bli de mättade med goda håvor.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Du döljer ditt ansikte, då förskräckas de. Du tar bort deras ande, då förgås de och vända igen till sitt stoft igen.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Du sänder ut din ande, då bli de skapade och du förnyar jordens anlete.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Herrens ära förblive i evighet. Låt Herren glädja sig över sina arbete,</VERS>
   <VERS vnumber="32">han som tittar på jorden och hon bävar, han som rör vid bergen och de ryka.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Jag vill sjunga till Herrens ära, så länge jag lever. Jag vill lovsjunga min Gud, så länge jag är till.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Mitt tal behage honom väl. Låt jag själv få glädja mig i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Men ska syndare försvinna från jorden och inga ogudaktiga mer vara till. Lova Herren, min själ Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="105">
   <VERS vnumber="1">Tacka Herren, åkallen hans namn, gör hans gärningar kunniga bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sjung till hans ära, lovsägen honom, tala om alla hans under.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Berömmen er av hans heliga namn. Glädje sig av hjärtat de som försöker Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Frågen efter Herren och hans makt, söken hans ansikte beständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Tänk på de underbara verk som han har gjort, på hans under och hans muns domar,</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni Abrahams, hans tjänares, säd, ni Jakobs barn, hans utvalda.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han är Herren, vår Gud. Över hela jorden gå hans domar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han tänker i evighet på sitt förbund, fram till tusen släkten på vad han har stadgat,</VERS>
   <VERS vnumber="9">på det förbund han slöt med Abraham och på sin ed till Isak.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han fastställde det för Jakob till en stadga, för Israel till ett oändligt förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="11">han sa: "Åt dig vill jag ge Kanaans land, det ska bli er arvedels lott."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då var de ännu en liten hop, de var liten och främlingar där.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De vandrade iväg från folk till folk, från ett rike bort till ett annat.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han tillät ingen att göra dem skada, han straffade kungar för deras skull:</VERS>
   <VERS vnumber="15">"Rör inte vid mina smorda och gör inte mina profeter något ont."</VERS>
   <VERS vnumber="16">När han lät hungersnöd komma över landet och fördärvade allt deras livsuppehälle,</VERS>
   <VERS vnumber="17">då skickade han iväg en man framför dem: Josef blev såld till slav.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Man slog hans fötter i bojor, i järn fick han ligga fjättrad,</VERS>
   <VERS vnumber="19">till den tid då hans ord uppfylldes, då Herrens tal bevisade hans oskuld.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då skickade kungen och lät släppa honom lös, folkens behärskare gav honom fri.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han satte honom till herre över sitt hus, till att bestämma över all hans egendom.</VERS>
   <VERS vnumber="22">han skulle binda hans furstar efter sin vilja och lära hans äldste vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Israel kom till Egypten, Jakob blev en gäst i Hams land.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Herren gjorde sitt folk mycket fruktsamt och mäktigare än dess ovänner voro,</VERS>
   <VERS vnumber="25">de vilkas hjärtan han vände till att hata hans folk, till att lägga onda råd mot hans tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han skickade Mose, sin tjänare och Aron, som han hade utvalt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">De gjorde hans tecken ibland dem och under i Hams land.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Han skickade mörker och lät allt bli mörkt. De stod inte emot hans ord.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han förvandlade deras vatten till blod och lät så deras fiskar dö.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Deras land kom att vimla av paddor, ända in i deras kungars kamrar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Han befallde och flugsvärmar kom, mygg i hela deras land.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han gav dem hagel för regn, eldslågor skickade han i deras land.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Han slog deras vinträd och fikonträd och bröt sönder träden i deras land.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han befallde och gräshoppor kom och gräsmaskar i tallös mängd.</VERS>
   <VERS vnumber="35">De åt upp alla örter i deras land, de åt upp frukten på deras mark.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han slog allt förstfött i deras land, förstlingen av all deras kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Så tog han dem ut, med silver och guld och i hans stammar var ingen som stapplade.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Egyptierna gladde sig, när de drog ut. För förskräckelse för Israel hade fallit över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Han bredde ut ett moln till skygd och en eld för att lysa om natten.</VERS>
   <VERS vnumber="40">De begärde, då lät han vaktlar komma och med bröd från himlen mättade han dem.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Han öppnade klippan och vatten flödade. Det gick genom öknen som en ström.</VERS>
   <VERS vnumber="42">För han tänkte på sitt heliga ord, på sin tjänare Abraham.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Så tog han ut sitt folk med lycka, med jubel dem som han hade utvalt.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Han gav åt dem hedningarnas länder och folkens inköpta saker fick de till besittning,</VERS>
   <VERS vnumber="45">för att de skulle hålla hans stadgar och ta hans lagar i akt. Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="106">
   <VERS vnumber="1">Halleluja! Tacka Herren, för han är god, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vem kan uttala Herrens väldiga gärningar och ropa ut allt hans lov?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lyckliga är de som tänka på vad rätt är, de som alltid öva rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Tänk på mig, Herre, efter din nåd mot ditt folk, besök mig med din frälsning,</VERS>
   <VERS vnumber="5">så att jag med lust får se dina utvaldas lycka, glädja mig med ditt folks glädje, berömmer mig med din arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi har syndat som våra fäder, vi har gjort illa, vi har varit ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Våra fäder i Egypten aktade inte på dina under. De tänkte inte på dina många nådegärningar, utan var trotsiga vid havet, invid Röda havet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men han räddade dem för sitt namns skull, för att göra sin makt känd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han näpste Röda havet, så att det blev torrt och tog dem genom djupen som genom en öken.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han räddade dem från deras motståndares hand och förlossade dem från fiendens hand.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vattnet övertäckte deras ovänner. Inte en enda av dem blev kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då trodde de på hans ord, då sjöngo de hans lov.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men snart glömde de hans gärningar, de förbidade inte hans råd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De grepos av begär i öknen och frestade Gud i ödemarken.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då gav han dem vad de begärde, men skickade tärande sjukdom över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De upptändes av avund mot Mose i lägret, mot Aron, Herrens helige.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men jorden öppnade sig och uppslukade Datan och övertäckte Abirams hop.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Eld började brinna i deras hop, en låga brände upp de ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De gjorde en kalv vid Horeb och tillbad ett gjutet beläte.</VERS>
   <VERS vnumber="20">sin ära bytte de bort mot bilden av en oxe, som äter gräs.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De glömde Gud, sin frälsare, som hade gjort så stora saker i Egypten,</VERS>
   <VERS vnumber="22">så underbara verk i Hams land, så fruktansvärda gärningar vid Röda havet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då hotade han att förgöra dem. Men Mose, den man som han hade utvalt, kom fram som medlare inför honom till att avvända hans ilska, så att den inte skulle fördärva.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De föraktade det ljuvliga landet och trodde inte på hans ord.</VERS>
   <VERS vnumber="25">De knorrade i sina tält och lyssnade inte till Herrens röst.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då lyfte han upp sin hand mot dem och svor att slå ner dem i öknen,</VERS>
   <VERS vnumber="27">att slå ner deras barn ibland hedningarna och förströ dem i länderna.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De slöto sig till Baal-Peor och åt det som var offrat åt döda.</VERS>
   <VERS vnumber="29">De förtörnade Gud med sina gärningar och en hemsökelse bröt in över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men Pinehas kom fram och skipade rätt och så upphörde hemsökelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="31">det vart honom räknat till rättfärdighet från släkte till släkte, för oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De förtörnade honom också vid Meribas vatten och det gick Mose illa för deras skull.</VERS>
   <VERS vnumber="33">För de var trotsiga mot hans Ande och han talade tanklöst med sina läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="34">De förgjorde inte de folk om vilka Herren hade gett dem befallning,</VERS>
   <VERS vnumber="35">utan beblandade sig med hedningarna och lärde sig deras gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="36">De tjänade deras avgudar och dessa blev dem till en snara.</VERS>
   <VERS vnumber="37">De offrade sina söner och döttrar till offer åt onda andar.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Ja, de utgöto oskyldigt blod, sina söners och döttrars blod och offrade dessa åt Kanaans avgudar. Landet vart ohelgat genom blodskulder.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Så blev de orena genom sina gärningar och betedde sig trolöst i sina verk.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Då upptändes Herrens ilska mot hans folk och hans arvedel blev honom en styggelse.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Han gav dem i hedningars hand, så att de som hatade dem fick bestämma över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Deras fiender trängde dem och de blev kuvade under deras hand.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Många gånger räddade han dem, men de var trotsiga i sin egenvilja och förgingos så genom sin missgärning.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Men han såg till dem i deras nöd, när han hörde deras rop.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Han tänkte, dem till fromma, på sitt förbund och ömkade sig efter sin stora nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Han lät dem finna medlidande inför alla dem som hade fört dem i fångenskap.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Fräls oss, Herre, vår Gud och församla oss från hedningarna, så att vi få prisa ditt heliga namn och berömmer oss av ditt lov. ----</VERS>
   <VERS vnumber="48">Lovad ska vara Herren, Israels Gud, från evighet till evighet! Allt folket säge: "Amen, Halleluja!"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="107">
   <VERS vnumber="1">Tacka Herren, för han är god, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så säge Herrens förlossade, de som han har förlossat ur nöden,</VERS>
   <VERS vnumber="3">de som han har församlat från länderna, från öster och från väster, från norr och från havssidan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De irrade omkring i öknen på öde stigar, de hittade ingen stad där de kunde bo.</VERS>
   <VERS vnumber="5">de hungrade och törstade, deras själ dog bort i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men de ropade till Herren i sin nöd och han räddade dem ur deras trångmål.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han ledde dem på en rätt väg, så att de kom till en stad där de kunde bo.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De ska tacka Herren för hans nåd och för hans under med människors barn,</VERS>
   <VERS vnumber="9">att han mättade den försmäktande själen och uppfyllde den hungrande själen med sitt goda.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De satt i mörker och dödsskugga, fångna i elände och järnbojor,</VERS>
   <VERS vnumber="11">därför att de hade varit trotsiga mot Guds ord och hade föraktat den Högstes råd.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han kuvade deras hjärtan med olycka. De kom på fall och hade ingen hjälpare.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men de ropade till Herren i sin nöd och han räddade dem ur deras trångmål.</VERS>
   <VERS vnumber="14">han tog dem ut ur mörkret och dödsskuggan och deras bojor slet han sönder.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De ska tacka Herren för hans nåd och för hans under med människors barn,</VERS>
   <VERS vnumber="16">att han krossade kopparportarna och bröt sönder järnbommarna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De var oförnuftiga, för de vandrade i överträdelse och blev nu plågade för sina missgärningars skull.</VERS>
   <VERS vnumber="18">deras själ vämjdes vid all mat och de var nära dödens portar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men de ropade till Herren i sin nöd och han räddade dem ur deras trångmål.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han skickade sitt ord och botade dem och räddade dem från graven.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De ska tacka Herren för hans nåd och för hans under med människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="22">de ska offra lovets offer och berätta hans verk med jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De reste på havet med skepp och drevo sin handel på stora vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="24">där fick de se Herrens gärningar och hans under på havsdjupet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Med sitt ord uppväckte han stormvinden, så att den hävde upp dess böljor.</VERS>
   <VERS vnumber="26">De åkte upp mot himlen, ner i djupen. Deras själ upplöstes av ångest.</VERS>
   <VERS vnumber="27">De raglade och stapplade som druckna och all deras vishet blev till intet.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men de ropade till Herren i sin nöd och han tog dem ut ur deras trångmål.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han förbytte stormen i lugn, så att böljorna omkring dem tystnade.</VERS>
   <VERS vnumber="30">De blev glada att det blev stilla och han tog dem till den hamn dit de ville.</VERS>
   <VERS vnumber="31">De ska tacka Herren för hans nåd och för hans under med människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="32">de ska upphöja honom i folkets församling och lova honom där de äldste sitta.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Han gjorde strömmar till öken, källsprång till torr mark,</VERS>
   <VERS vnumber="34">bördigt land till salthed, för dess inbyggares ondskas skull.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Han gjorde öknen till en vattenrik sjö och torrt land till källsprång.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han lät de hungrande bor där och de byggde en stad där de kunde bo.</VERS>
   <VERS vnumber="37">De besådde åkrar och planterade vingårdar, som gav dem sin frukt i avkastning.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Han välsignade dem och de förökades storligen och deras boskapshjordar lät han inte förminskas.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Väl blev de sedan liten och nedböjda, i det olycka och bedrövelse tryckte dem,</VERS>
   <VERS vnumber="40">men han som utgjuter förakt över furstar och låter dem irra omkring i väglösa ödemarker,</VERS>
   <VERS vnumber="41">han upphöjde då den fattige ur eländet och lät släkterna växa till som fårhjordar.</VERS>
   <VERS vnumber="42">De redliga se det och glädja sig och all orättfärdighet måste stänga sin mun.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Den som är vis, han ska lyssna på detta och tänka på Herrens nådegärningar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="108">
   <VERS vnumber="1">En sång, en psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Mitt hjärta är frimodigt, o Gud, jag vill sjunga och lova. Ja, så vill min ära.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vakna upp, psaltare och harpa. Jag vill väcka morgonrodnaden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag vill tacka dig bland folken, Herren och lovsjunga dig bland folkslagen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För din nåd är stor ända uppöver himlen och din pålitlighet allt upp till skyarna.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Upphöjd ska vara du, Gud, över himlen och över hela jorden sträcke sig din ära.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För att dina vänner ska bli räddade, ska du ge seger med din högra hand och bönhöra mig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Gud har talat i sin helgedom: "Jag ska triumfera, jag ska utskifta Sikem och ska avmäta Suckots dal.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Mitt är Gilead, mitt är Manasse, Efraim är mitt huvuds värn,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Juda min härskarstav. Moab är mitt tvagningskärl, på Edom kastar jag min sko. Över filistéernas land höjer jag jubelrop."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vem ska föra mig till den fasta staden, vem leder mig till Edom?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Har inte du, o Gud, förkastat oss, så att du inte drar ut med våra härar, o Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ge oss hjälp mot ovännen. För människors hjälp är fåfänglighet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Med Gud kan vi göra mäktiga ting. Han ska förtrampa våra ovänner.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="109">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av David. En psalm. Min lovsångs Gud, tig inte.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För sin ogudaktiga mun, sin falska mun har de upplåtit mot mig, de har talat mot mig med lögnaktig tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Med hätska ord har de omgivit mig, de har börjat strid mot mig utan sak.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Till lön för min kärlek stå de mig emot, men jag ber bara.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De har bevisat mig ont för gott och hat för min kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Låt en ogudaktig man träda upp emot honom och låt en åklagare stå på hans högra sida.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När han kommer inför rätta, ska han dömas skyldig och hans bön ska vara synd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Blive hans dagar få, hans tjänst ska en annan ta.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Bli hans barn faderlösa och hans hustru änka.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Låt hans barn alltid gå husvilla och tigga och söka sitt bröd fjärran från ödelagda hem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Låt ockraren få i sin snara allt vad han äger och ska främmande plundra hans gods.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Låt ingen finnas, som känner medlidande med honom och ingen, som förbarmar sig över hans faderlösa.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hans framtid varde avskuren, i nästa led ska vara sådanas namn utplånat.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hans fäders missgärning varde ihågkommen inför Herren och hans mors synd varde inte utplånad.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Låt den alltid stå inför Herrens ögon. Ja, sådana mäns minne ska utrotas från jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För han tänkte ju inte på att öva misskund, utan förföljde den som var betryckt och fattig och den vilkens hjärta var bedrövat, för att döda dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han älskade förbannelse och den kom över honom. Han hade inte behag till välsignelse och den blev fjärran från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han klädde sig i förbannelse som i en klädnad och som vatten trängde den in i hans liv och som olja in i hans ben.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den varde honom som en mantel att hölja sig i och som en gördel att alltid omgjorda sig med.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Detta ska vara mina motståndares lön från Herren och deras som talar ont mot min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men du, Herre, Herre, stå mig bi för ditt namn skull. God är ju din nåd, så ska du då rädda mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För jag är betryckt och fattig och mitt hjärta är genomborrat i mitt bröst.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Såsom skuggan, när den förlänges, går jag bort. Jag ryckes bort som en gräshoppssvärm.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Mina knän är vacklande av fasta och min kropp förlorar sitt hull.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Till förödmjukelse har jag blivit inför dem. När de se mig, skaka de huvudet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hjälp mig, Herre, min Gud. Fräls mig efter din nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="27">och ska de förnimma att det är din hand, att du, Herre, har gjort det.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om de förbanna, så välsigna du. Om de resa sig upp, så ska komma de på skam, men ska din tjänare få glädja sig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Mina motståndare varde klädda i blygd och täckta av skam som i en mantel.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Min mun ska storligen tacka Herren. Mitt ibland många vill jag lova honom.</VERS>
   <VERS vnumber="31">För han står på den fattiges högra sida för att rädda honom från dem som fördöma hans själ.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="110">
   <VERS vnumber="1">Av David. En psalm. Herren sa till min herre: "Sätt dig på min högra sida, till dess jag har lagt dina fiender dig till en fotapall."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Din makts spira ska Herren utsträcka från Sion. Du ska härska mitt ibland dina fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Villigt kommer ditt folk, när du samlar din här. I helig skrud kommer din unga skara inför dig, som daggen kommer ur morgonrodnadens sköte.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren har svurit och ska inte ångra sig: "Du är en präst till oändlig tid efter Melki-Sedeks sätt."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren är på din högra sida, han ska krossa kungar på sin vredes dag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han ska hålla dom bland hedningarna, överallt ska döda ligga. Han ska sönderkrossa huvuden vida omkring på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ur bäcken ska han dricka på vägen. Därför ska han upplyfta huvudet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="111">
   <VERS vnumber="1">Halleluja! Jag vill tacka Herren av allt hjärta i de rättsinnigas råd och församling.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Stora är Herrens arbete, de begrundas av alla som har sin lust i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Majestät och härlighet är vad han gör och hans rättfärdighet stannar kvar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han har så gjort, att hans under är i åminnelse. Nådig och barmhärtig är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han ger mat åt dem som fruktar honom, han tänker i evighet på sitt förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Sina gärningars kraft har han gjort kunnig för sitt folk, i det han gav dem hedningarnas arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hans händers verk är pålitlighet och rätt, oryggliga är alla hans ordningar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De stå fasta för alltid och för evigt, de bli verklighet med pålitlighet och rättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han har sänt sitt folk förlossning, han har bestämt sitt förbund för oändlig tid. Heligt och fruktansvärt är hans namn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herrens rädsla är vishetens begynnelse, ett gott förstånd få alla de som gör därefter. Hans lov stannar kvar i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="112">
   <VERS vnumber="1">Halleluja! Lycklig är den man som fruktar Herren och har sin stora lust i hans bud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hans efterkommande ska bli väldiga på jorden. De redligas släkte ska bli välsignat.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gods och rikedom ska finnas i hans hus och hans rättfärdighet består i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För de redliga går han upp som ett ljus i mörkret, nådig och barmhärtig och rättfärdig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Väl den som är barmhärtig och ger lån, den som stöder all sin sak på rätt!</VERS>
   <VERS vnumber="6">För han ska inte vackla till oändlig tid. Den rättfärdige ska vara i oändlig åminnelse.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För ont budskap fruktar han inte. Hans hjärta är frimodigt, det litar på Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hans hjärta är fast, det fruktar inte, till dess han får se med lust på sina ovänner.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han utströr, han ger åt de fattiga, hans rättfärdighet stannar kvar i evighet. Hans horn ska bli upphöjt med ära.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den ogudaktige ska se det och harmas. Han ska bita sina tänder samman och täras bort. Vad de ogudaktiga önska blir till intet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="113">
   <VERS vnumber="1">Halleluja! Loven, ni Herrens tjänare, lova Herrens namn.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Välsignat ska vara Herrens namn från nu och till oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Från solens uppgång ända till dess nedgång ska vara Herrens namn högtlovat.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren är hög över alla folk, hans ära når över himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, vem är som Herren, vår Gud, han som sitter så högt,</VERS>
   <VERS vnumber="6">han som ser ner så djupt -- ja, vem i himlen och på jorden?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han som upprättar den ringe ur stoftet, han som lyfter den fattige ur dyn,</VERS>
   <VERS vnumber="8">för att sätta honom bredvid furstar, bredvid sitt folks furstar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">han som låter den ofruktsamma hustrun sitta med glädje som mor, omgiven av barn! Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="114">
   <VERS vnumber="1">När Israel drog ut ur Egypten, Jakobs hus ut från folket med främmande tunga,</VERS>
   <VERS vnumber="2">då vart Juda hans helgedom, Israel hans herradöme.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Havet såg det och flydde, Jordan vände tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Bergen hoppade som vädurar, höjderna som lamm.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Varför flyr du undan, du hav? Du Jordan, varför vänder du tillbaka?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni berg, varför hoppar ni som vädurar, ni höjder, som lamm?</VERS>
   <VERS vnumber="7">För Herren ska du väl bäva, du jord, för Jakobs Guds ansikte,</VERS>
   <VERS vnumber="8">för honom som förvandlar klippan till en vattenrik sjö, hårda stenen till en vattenkälla.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="115">
   <VERS vnumber="1">Inte åt oss, Herre, inte åt oss, utan åt ditt namn ge äran, för din nåds, för din sannings skull.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Varför skulle hedningarna få säga: "Var är nu deras Gud?"</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vår Gud är ju i himmelen. Han kan göra allt vad han vill.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men deras avgudar är silver och guld, verk av människohänder.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De har mun och talar inte, de har ögon och ser inte,</VERS>
   <VERS vnumber="6">de har öron och hör inte, de har näsa och luktar inte.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Med sina händer tar de inte, med sina fötter går de inte. De har inget ljud i sin strupe.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De som har gjort dem ska bli dem lika, ja, alla som litar på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni av Israel,förtrösta på Herren. Ja, han är deras hjälp och sköld.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ni av Arons hus,förtrösta på Herren. Ja, han är deras hjälp och sköld.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ni som fruktar Herren,förtrösta på Herren. Ja, han är deras hjälp och sköld.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herren har tänkt på oss, han ska välsigna, han ska välsigna Israels hus, han ska välsigna Arons hus,</VERS>
   <VERS vnumber="13">han ska välsigna dem som fruktar Herren, de små såväl som de stora.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, Herren föröke er, seder själva och era barn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Var välsignade av Herren, av honom som har gjort himmel och jord.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Himmelen är Herrens himmel och jorden har han gett åt människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De döda prisa inte Herren, ingen som har farit ner i det tysta.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men vi, vi ska lova Herren från nu och till oändlig tid. Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="116">
   <VERS vnumber="1">Jag har Herren kär, för han hör min röst och mina böner.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, han har böjt sitt öra till mig. I hela mitt liv ska jag åkalla honom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Dödens band omvärvde mig och dödsrikets ångest grep mig. Jag kom i nöd och bedrövelse.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men jag åkallade Herrens namn: "Ack Herre, rädda min själ."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren är nådig och rättfärdig, vår Gud är barmhärtig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herren bevarar de enfaldiga. Jag var i elände och han räddade mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vänd nu igen till din ro, min själ, för Herren har gjort väl mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, du har räddat min själ från döden, mitt öga från tårar, min fot från fall.</VERS>
   <VERS vnumber="9">jag ska få vandra inför Herren i de levandes land.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag tror, för för det talar jag, jag som var storligen plågad,</VERS>
   <VERS vnumber="11">jag som måste säga i min ångest: "Alla människor är lögnaktiga."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hur ska jag betala Herren alla hans välgärningar mot mig?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag vill ta frälsningens bägare och åkalla Herrens namn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag vill infria åt Herren mina löften, ja, i hela hans folks åsyn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Dyrt aktad i Herrens ögon är hans frommas död.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ack Herre, jag är ju din tjänare, jag är din tjänare, din tjänarinnas son. Du har lossat mina band.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Dig vill jag offra lovets offer och Herrens namn vill jag åkalla.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag vill infria åt Herren mina löften, ja, i hela hans folks åsyn,</VERS>
   <VERS vnumber="19">i gårdarna till Herrens hus, mitt i dig, Jerusalem. Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="117">
   <VERS vnumber="1">Lova Herren, alla hedningar, prisa honom, alla folk.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För hans nåd är väldig över oss och Herrens sanning varar i evighet. Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="118">
   <VERS vnumber="1">Tacka Herren, för han är god, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så säge Israel, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så säge Arons hus, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så säge de som fruktar Herren, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">I mitt trångmål åkallade jag Herren och Herren svarade mig och ställde mig på rymlig plats.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herren står mig bi, jag ska inte frukta. Vad kunna människor göra mig?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Herren står mig bi, han är min hjälpare och jag ska få se med lust på dem som hatar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bättre är att ta sin tillflykt till Herren än att förlita sig på människor.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Bättre är att ta sin tillflykt till Herren än att förlita sig på furstar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Alla hedningar omringa mig, men i Herrens namn ska jag förgöra dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De omringa mig, ja, de omringa mig, men i Herrens namn ska jag förgöra dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De omringa mig som bin, men de slockna som eld i törne. I Herrens namn ska jag förgöra dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Man stöter mig hårdeligen, för att jag ska falla, men Herren hjälper mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Herren är min starkhet och min lovsång och han blev mig till räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Man sjunger med jubel om räddning i de rättfärdigas hyddor: "Herrens högra hand gör mäktiga ting.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herrens högra han upphöjer, Herrens högra hand gör mäktiga ting."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag ska inte dö, utan leva och berätta Herrens gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Väl tuktade mig Herren, men han gav mig inte åt döden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Öppnen för mig rättfärdighetens portar. Jag vill gå in genom dem och tacka Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Detta är Herrens port, de rättfärdiga ska gå in genom den.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag tackar dig för att du svarade mig och blev mig till räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den sten som byggarbetarna förkastade har blivit en hörnsten.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Av Herren har den blivit detta. Underbart är det i våra ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Detta är den dag som Herren har gjort. Låtom oss på den fröjdas och vara glada.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ack Herre, fräls! Ack Herre, låt väl gå!</VERS>
   <VERS vnumber="26">Välsignad ska han vara som kommer, i Herrens namn. Vi välsignar er från Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Herren är Gud och han gav oss ljus. Ordnen er i högtidsled, med lövrika kvistar i händerna, fram till altarets horn.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Du är min Gud och jag vill tacka dig. Min Gud, jag vill upphöja dig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Tacka Herren, för han är god, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="119">
   <VERS vnumber="1">Lyckliga är de vilkas väg är ostrafflig, de som vandrar efter Herrens lag.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lyckliga är de som ta hans vittnesbörd i akt, de som av allt hjärta söka honom,</VERS>
   <VERS vnumber="3">de som inte göra vad orätt är, utan vandra på hans vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Du har gett befallningar, för att de ska hållas med all flit.</VERS>
   <VERS vnumber="5">O att mina vägar vore rätta, så att jag höll dina stadgar!</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då skulle jag inte komma på skam, när jag skådade på alla dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag vill tacka dig av uppriktigt hjärta, när jag får lära din rättfärdighets rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dina stadgar vill jag hålla. Övergiv mig inte så helt och hållet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hur ska en yngling bevara sin väg obesmittad? När han håller sig efter ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag söker dig av allt mitt hjärta. Låt mig inte fara vilse från dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag gömmer ditt tal i mitt hjärta, för att jag inte ska synda mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Lovad ska vara du, HERRE! Lär mig dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Med mina läppar förtäljer jag alla din muns rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag fröjdar mig över dina vittnesbörds väg som över alla skatter.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag vill begrunda dina befallningar och titta på dina stigar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag har min lust i dina stadgar, jag glömmer inte ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Gör väl mot din tjänare, så att jag får leva, då vill jag hålla ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Öppna mina ögon, så att jag kan titta undren i din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag är en främling på jorden. Göm inte dina bud för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Min själ är sönderkrossad av ständig längtan efter dina rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du näpser de fräcka, de förbannade, dem som fara vilse från dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ta bort från mig förödmjukelse och förakt, för jag tar i akt dina vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ja, furstar sitta och lägga råd mot mig, men din tjänare begrundar dina stadgar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">ja, dina vittnesbörd är min lust, de är mina rådgivare.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Min själ ligger nedtryckt i stoftet. Behåll mig vid liv efter ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag förtäljde om mina vägar och du svarade mig. Lär mig dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Lär mig att förstå dina befallningars väg, så vill jag begrunda dina under.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Min själ gråter av bedrövelse. Upprätta mig efter ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Låt lögnens väg vara fjärran från mig och förunna mig din undervisning.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jag har utvalt sanningens väg, dina rätter har jag ställt framför mig.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Jag håller mig till dina vittnesbörd. Herre, låt mig inte komma på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Jag vill löpa dina buds väg, för du tröstar mitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Visa mig, Herre, dina stadgars väg, så vill jag ta den i akt fram till änden.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Ge mig förstånd, så vill jag ta din lag i akt och hålla den av allt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Led mig på dina buds stig, för till den har jag behag.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Böj mitt hjärta till dina vittnesbörd och låt det inte fly av till orätt vinning.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Vänd bort mina ögon, så att de inte se efter fåfänglighet. Behåll mig vid liv på dina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Uppfyll på din tjänare ditt tal, för det leder till din fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Vänd bort från mig den förödmjukelse som jag fruktar. För dina rätter är goda.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Se, jag längtar efter dina befallningar. Behåll mig vid liv genom din rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Din nåd ska komma över mig, Herre, din räddning efter ditt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Så kan jag ge den svar, som smädar mig. För jag litar på ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Ryck inte sanningens ord så helt och hållet bort från min mun, för jag hoppas på dina domar.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Så vill jag hålla din lag beständigt, ja, alltid och i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Låt mig gå fram på rymlig plats, för jag begrundar dina befallningar.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Jag vill tala om dina vittnesbörd inför kungar och jag ska inte komma på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Jag vill har min lust i dina bud, för de är mig kära.</VERS>
   <VERS vnumber="48">jag vill lyfta mina händer upp till dina bud, för de är mig kära och jag vill begrunda dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Tänk på ordet till din tjänare, eftersom du har gett mig hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Det är min tröst i mitt lidande att ditt tal behåller mig vid liv.</VERS>
   <VERS vnumber="51">De fräcka bespotta mig övermåttan. Ändå viker jag inte från din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Jag tänker på dina domar i forna tider, Herre och jag varder tröstar.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Glödande harm griper mig för de ogudaktigas skull, för att de överge din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Dina stadgar är lovsånger för mig i det hus där jag dväljes.</VERS>
   <VERS vnumber="55">Jag tänker om natten på ditt namn, Herre och jag håller din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Detta har blivit mig beskärt: att jag får ta dina befallningar i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Min del är Herren. Jag har bestämt att hålla dina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="58">Jag bönfaller inför dig av allt hjärta. Var mig nådig efter ditt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="59">Jag betänker mina vägar och vänder mina fötter till dina vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="60">Jag skyndar mig och dröjer inte att hålla dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="61">De ogudaktigas snaror omger mig, men jag glömmer inte din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="62">Mitt i natten står jag upp för att tacka dig för din rättfärdighets rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="63">Jag sluter mig till alla dem som fruktar dig och till dem som håller dina befallningar.</VERS>
   <VERS vnumber="64">Jorden är full av din nåd, o Herre. Lär mig dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Du gör din tjänare gott, Herre, efter ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="66">Lär mig gott förstånd och kunskap, för jag tror på dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="67">Innan jag fick lida, for jag vilse, men nu håller jag mig vid ditt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="68">Du är god och gör vad gott är. Lär mig dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="69">De fräcka hopspinna lögn mot mig, men jag vill av allt hjärta ta dina befallningar i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="70">Deras hjärtan är okänsliga som fett, men jag har min lust i din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="71">Det var mig gott att jag vart tuktad, så att jag fick lära mig dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="72">Din muns lag är mig bättre än tusentals stycken guld och silver.</VERS>
   <VERS vnumber="73">Dina händer har gjort och format mig. Ge mig förstånd, så att jag kan lära dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="74">De som fruktar dig ska se mig och glädjas, för jag hoppas på ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="75">Herre, jag vet att dina domar är rättfärdiga och att du har tuktat mig i trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="76">Din nåd ska vara min tröst, som du har lovat din tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="77">Din medlidande ska komma över mig, så att jag får leva. För din lag är min lust.</VERS>
   <VERS vnumber="78">På skam ska komma de fräcka, för de har gjort mig orätt utan sak. Men jag vill begrunda dina befallningar.</VERS>
   <VERS vnumber="79">Till mig ska de vända sig, som fruktar dig och de om känna dina vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="80">Mitt hjärta ska vara ostraffbart i dina stadgar, så att jag inte kommer på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="81">Min själ trängtar efter din frälsning, jag hoppas på ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="82">Mina ögon trängta efter ditt tal och jag säger: "När vill du trösta mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="83">För jag är som en vinlägel i rök, men jag glömmer inte dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="84">Hur få är inte din tjänares dagar! När vill du hålla dom över mina förföljare?</VERS>
   <VERS vnumber="85">De fräcka gräva gropar för mig, de som inte leva efter din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="86">Alla dina bud är sanning. Utan sak förföljer man mig. Hjälp mig.</VERS>
   <VERS vnumber="87">De har så när fördärvat mig på jorden, fastän jag inte har övergivit dina befallningar.</VERS>
   <VERS vnumber="88">Behåll mig vid liv efter din nåd, så vill jag hålla din muns vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="89">Evinnerligen, Herre, står ditt ord fast i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="90">Från släkte till släkte varar din trofasthet. Du har grundat jorden och den består.</VERS>
   <VERS vnumber="91">Till att utföra dina rätter består allt än i dag, för allting måste tjäna dig.</VERS>
   <VERS vnumber="92">Om din lag inte hade varit min lust, så hade jag förgåtts i mitt elände.</VERS>
   <VERS vnumber="93">Aldrig ska jag glömma dina befallningar, för genom dem har du behållit mig vid liv.</VERS>
   <VERS vnumber="94">Jag är din, rädda mig. För jag begrundar dina befallningar.</VERS>
   <VERS vnumber="95">På mig vakta de ogudaktiga för att förgöra mig. Men jag aktar på dina vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="96">På all annan fullkomlighet har jag sett en ände, men ditt bud är omätligt i vidd.</VERS>
   <VERS vnumber="97">Hur kär har jag inte din lag! Hela dagen begrundar jag den.</VERS>
   <VERS vnumber="98">Visare än mina fiender är, göra mig dina bud, för de tillhöra mig för oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="99">Jag är klokare än alla mina lärare, för jag begrundar dina vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="100">Jag är förståndigare än de gamle, för jag tar dina befallningar i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="101">Jag avhåller mina fötter från alla onda vägar, för att jag ska hålla ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="102">Jag viker inte från dina rätter, för du undervisar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="103">Hur ljuvt för min tunga är inte ditt tal! Det är ljuvare än honung för min mun.</VERS>
   <VERS vnumber="104">Av dina befallningar får jag förstånd. Därför hatar jag alla lögnens vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="105">Ditt ord är mina fötters lykta och ett ljus på min stig.</VERS>
   <VERS vnumber="106">Jag har svurit och hållit det: att ta din rättfärdighets rätter i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="107">Jag är storligen plågad. Herre, behåll mig vid liv efter ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="108">Låt min muns frivilliga offer behaga dig, Herre och lär mig dina rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="109">Jag bär min själ alltid i min hand, men jag glömmer inte din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="110">De ogudaktiga lägga ut snaror för mig, men jag far inte vilse från dina befallningar.</VERS>
   <VERS vnumber="111">Jag har dina vittnesbörd till min oändliga arvedel, för de är mitt hjärtas fröjd.</VERS>
   <VERS vnumber="112">Jag har böjt mitt hjärta till att göra efter dina stadgar, alltid och fram till änden.</VERS>
   <VERS vnumber="113">Jag hatar dem som halta på båda sidor, men din lag har jag kär.</VERS>
   <VERS vnumber="114">Du är mitt beskärm och min sköld. Jag hoppas på ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="115">Fly bort från mig, ni onde. Jag vill ta min Guds bud i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="116">Uppehåll mig efter ditt tal, så att jag får leva och låt mig inte komma på skam med mitt hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="117">Stöd mig, så att jag varder frälst, så vill jag alltid se med lust på dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="118">Du räknar som inget alla som fara vilse från dina stadgar, för förgäves är deras svek.</VERS>
   <VERS vnumber="119">Du förkastar som slagg alla ogudaktiga på jorden. Därför har jag dina vittnesbörd kära.</VERS>
   <VERS vnumber="120">Av rädsla för dig ryser mitt kött och jag rädes för dina domar.</VERS>
   <VERS vnumber="121">Jag övar rätt och rättfärdighet. Du ska inte överlämna mig åt mina förtryckare.</VERS>
   <VERS vnumber="122">Ta dig an din tjänares sak och låt det gå honom väl. Låt inte de fräcka förtrycka mig.</VERS>
   <VERS vnumber="123">Mina ögon trängta efter din räddning och efter din rättfärdighets tal.</VERS>
   <VERS vnumber="124">Gör med din tjänare efter din nåd och lär mig dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="125">Jag är din tjänare. Ge mig förstånd, så att jag kan känna dina vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="126">Det är tid för Herren att handla, för de har gjort din lag om intet.</VERS>
   <VERS vnumber="127">Därför har jag dina bud kära mer än guld, jag, mer än fint guld.</VERS>
   <VERS vnumber="128">Därför håller jag alla dina befallningar i allo för rätta, men alla lögnens vägar hatar jag.</VERS>
   <VERS vnumber="129">Underbara är dina vittnesbörd, för det tar min själ dem i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="130">När dina ord upplåtas, ge de ljus och skänka förstånd åt de enfaldiga.</VERS>
   <VERS vnumber="131">Jag spärrar upp min mun och flämtar, för jag längtar ivrigt efter dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="132">Vänd dig till mig och var mig nådig, som rätt är mot dem som har ditt namn kärt.</VERS>
   <VERS vnumber="133">Gör mina steg fasta genom ditt tal och låt ingen orätt bli mig övermäktig.</VERS>
   <VERS vnumber="134">Rädda mig från människors förtryck, så vill jag hålla dina befallningar.</VERS>
   <VERS vnumber="135">Låt ditt ansikte lysa över din tjänare och lär mig dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="136">Vattenbäckar rinna ner från mina ögon, för att man inte håller din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="137">Herre, du är rättfärdig och dina domar är rättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="138">Du har påbjudit dina vittnesbörd i rättfärdighet och i stor trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="139">Jag förtäres av nitälskan, för att mina ovänner glömma dina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="140">Ditt tal är väl luttrat och din tjänare har det kärt.</VERS>
   <VERS vnumber="141">Jag är liten och föraktad, men jag glömmer inte dina befallningar.</VERS>
   <VERS vnumber="142">Din rättfärdighet är en oändlig rättfärdighet och din lag är sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="143">Nöd och trångmål har träffat mig, men dina bud är min lust.</VERS>
   <VERS vnumber="144">Dina vittnesbörd är rättfärdiga i evighet. Ge mig förstånd, så att jag får leva.</VERS>
   <VERS vnumber="145">Jag ropar av allt hjärta, svara mig, Herre. Jag vill ta dina stadgar i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="146">Jag ropar till dig, rädda mig, så vill jag hålla dina vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="147">Jag kommer tidigt i morgongryningen och ropar. Jag hoppas på dina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="148">Mina ögon hasta före nattens väkter till att begrunda ditt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="149">Hör min röst efter din nåd. Herre, behåll mig vid liv efter dina rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="150">Nära är de som jaga efter skändlighet, de som är långt från din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="151">Nära är också du, Herre och alla dina bud är sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="152">Längesedan vet jag genom dina vittnesbörd att du har bestämt dem för oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="153">Se till mitt lidande och rädda mig, för jag glömmer inte din lag.</VERS>
   <VERS vnumber="154">Utför min sak och rädda mig. Behåll mig vid liv efter ditt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="155">Frälsning är långt borta från de ogudaktiga, för de fråga inte efter dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="156">Herre, din medlidande är stor. Behåll mig vid liv efter dina rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="157">Mina förföljare och ovänner är många, men jag viker inte från dina vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="158">När jag ser de opålitliga, känner jag leda vid dem, för att de inte hålla sig vid ditt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="159">Se till det att jag har dina befallningar kära. Herre, behåll mig vid liv efter din nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="160">Summan av ditt ord är sanning och alla din rättfärdighets rätter vara i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="161">Furstar förfölja mig utan sak, men mitt hjärta fruktar för dina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="162">Jag fröjdar mig över ditt tal som den som vinner stort byte.</VERS>
   <VERS vnumber="163">Jag hatar lögnen, den ska vara mig en styggelse. Men din lag har jag kär.</VERS>
   <VERS vnumber="164">Jag lovar dig sju gånger om dagen för din rättfärdighets rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="165">Stor frid äga de som har din lag kär och inget finns, som bringar dem på fall.</VERS>
   <VERS vnumber="166">Jag väntar efter din frälsning, Herre och jag gör efter dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="167">Min själ håller dina vittnesbörd och jag har dem storligen kära.</VERS>
   <VERS vnumber="168">Jag håller dina befallningar och vittnesbörd, för du känner alla mina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="169">Herre, mitt rop ska komma inför ditt ansikte. Ge mig förstånd efter ditt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="170">Min bön ska komma inför ditt ansikte. Rädda mig efter ditt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="171">Mina läppar ska flöda över av lov, för du lär mig dina grundregler.</VERS>
   <VERS vnumber="172">Min tunga sjunge om ditt ord, för alla dina bud är rättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="173">Din hand ska vara mig till hjälp, för jag har utvalt dina befallningar.</VERS>
   <VERS vnumber="174">Jag längtar efter din frälsning, Herre och din lag är min lust.</VERS>
   <VERS vnumber="175">Låt min själ leva, så ska hon lova dig. Låt dina rätter hjälpa mig.</VERS>
   <VERS vnumber="176">Om jag far vilse, så uppsök din tjänare som ett förlorat får, för jag glömmer inte dina bud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="120">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Jag ropar till Herren i min nöd och han svarar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, rädda min själ från lögnaktiga läppar, från en falsk tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Varmed blir du lönad, både nu och allt framgent, du falska tunga?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jo, med en våldsverkares skarpa pilar och med glödande ginstkol.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ve mig, att jag måste dväljas i Meseks land och bor ibland Kedars hyddor!</VERS>
   <VERS vnumber="6">Länge nog har min själ behövt bor ibland dem som hatar friden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag själv håller frid, men säger jag bara ett ord, är de redo till strid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="121">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Jag lyfter mina ögon upp till bergen: varifrån ska min hjälp komma?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Min hjälp kommer från Herren, som har gjort himmel och jord.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Inte ska han låta din fot vackla, inte slumrar han som bevarar dig!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Nej, han som bevarar Israel, han slumrar inte, han sover inte.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren är den som bevarar dig, Herren är ditt skygd på din högra sida.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Solen ska inte skada dig om dagen, inte heller månen om natten.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Herren ska bevara dig för allt ont, han ska bevara din själ.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren ska bevara din utgång och din ingång, från nu och till oändlig tid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="122">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Av David. Jag gladdes, när man sa till mig: "Vi ska gå till Herrens hus."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Våra fötter fick gå in i dina portar, Jerusalem,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jerusalem, du nyuppbyggda stad, där hus sluter sig väl till hus,</VERS>
   <VERS vnumber="4">dit stammarna dra upp, Herrens stammar, efter lagen för Israel, till att prisa Herrens namn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För där är ställda domarstolar, stolar för Davids hus.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Önsken Jerusalem frid. Ja, dem gånge väl, som älskar dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Frid ska vara i dina murar, välgång i dina palats!</VERS>
   <VERS vnumber="8">För mina bröders och vänners skull vill jag tillsäga dig frid.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För Herrens, vår Guds, hus skull vill jag söka din välfärd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="123">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Jag lyfter mina ögon upp till dig, du som bor i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, som tjänares ögon titta på deras herres hand, som en tjänarinnas ögon på hennes frus hand, så titta våra ögon upp till Herren, vår Gud, till dess han varder oss nådig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Var oss nådig, Herre, var oss nådig, för vi är rikligt mättade med förakt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Rikligen mättad är vår själ med de säkras bespottelse, med de högmodigas förakt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="124">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Av David. Om Herren inte hade varit med oss -- så säge Israel --</VERS>
   <VERS vnumber="2">om Herren inte hade varit med oss, när människorna reste sig upp emot oss,</VERS>
   <VERS vnumber="3">då hade de uppslukat oss levande, när deras ilska upptändes mot oss.</VERS>
   <VERS vnumber="4">då hade vattnen fördränkt oss, strömmen gått över vår själ.</VERS>
   <VERS vnumber="5">ja, då hade de gått över vår själ, de svallande vattnen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lovad ska vara Herren för att han inte gav oss till rov åt deras tänder!</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vår själ kom undan som en fågel ur fågelfängarnas snara. Snaran gick sönder och vi kom undan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vår hjälp är i Herrens namn, hans som har gjort himmel och jord.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="125">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. De som litar på Herren, de likna Sions berg, som inte vacklar, utan stannar kvar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jerusalem omhägnas av berg och Herren omhägnar sitt folk, från nu och till oändlig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För ogudaktighetens spira ska inte stanna kvar över de rättfärdigas arvslott, för att de rättfärdiga inte ska sträcka ut sina händer till orättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gör gott, o Herre, mot de goda och mot dem som har redliga hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men dem som fly av på vrånga vägar, dem rycke Herren bort också med ogärningsmännen. Frid ska vara över Israel!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="126">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. När Herren igen upprättade Sion, då var vi som drömmande.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då blev vår mun uppfylld med löje och vår tunga med jubel. Då sa man bland hedningarna: "Herren har gjort stora saker med dem."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, Herren hade gjort stora saker med oss. Däröver var vi glada.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herre, upprätta oss igen, som du återför bäckarna i Sydlandet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De som så med tårar ska skörda med jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De gå iväg gråtande och bära sitt utsäde. De komma igen med jubel och bära sina kärvar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="127">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Av Salomo. Om Herren inte bygger huset, så arbetar de i onödan som bygga på det. Om Herren inte bevarar staden så vakar väktaren i onödan.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det är onödigt att ni vaknar tidigt och går och lägger er sent och äter er bröd med vedermöda. Samma sak ger han åt sina vänner medan de sover.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Se, barn är en Herrens gåva, livsfrukt en lön.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Som pilar i en hjältes hand, så är söner som man får vid unga år.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lycklig är den man som har sitt koger fyllt av sådana. De kommer inte på skam, när de för sin talan mot fiender i porten.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="128">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Lycklig är envar som fruktar Herren och vandrar på hans vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, av dina händers arbete får du njuta frukten. Lycklig är du och väl dig!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lik ett fruktsamt vinträd varder din hustru, där i ditt hus, liksom olivtelningar dina barn, omkring ditt bord.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För se, så varder den man välsignad, som fruktar Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren välsigne dig från Sion. Låt du få se Jerusalems välgång i alla dina livsdagar,</VERS>
   <VERS vnumber="6">och ska du få se barn av dina barn. Frid över Israel!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="129">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Mycken nöd har de vållat mig allt från min ungdom -- så säge Israel --</VERS>
   <VERS vnumber="2">mycken nöd har de vållat mig allt från min ungdom, dock blev de mig inte övermäktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="3">På min rygg har plöjare plöjt och dragit upp långa fåror.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men Herren är rättfärdig och har huggit av de ogudaktigas band.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De ska komma på skam och fly tillbaka, så många som hatar Sion.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De ska bli liksom gräs på taken, som vissnar, innan det har vuxit upp.</VERS>
   <VERS vnumber="7">ingen skördeman fyller genom sin hand, ingen kärvbindare sin famn,</VERS>
   <VERS vnumber="8">och de som gå där fram kunna inte säga: "Herrens välsignelse ska vara över er! Vi välsignar er i Herrens namn."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="130">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Ur djupen ropar jag till dig, Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, hör min röst, låt dina öron lyssna på mina böners ljud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om du, Herre, vill tillräkna missgärningar, Herre, vem kan då bestå?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dock, hos dig är ju förlåtelse, för att man ska frukta dig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag väntar efter Herren, min själ väntar och jag hoppas på hans ord.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Min själ väntar efter Herren mer än väktarna efter morgonen, ja, mer än väktarna efter morgonen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hoppas på Herren, Israel. För hos Herren är nåd och mycke förlossning är hos honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han ska rädda Israel från alla dess missgärningar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="131">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Av David. Herre, mitt hjärta står inte efter vad högt är och mina ögon se inte efter vad upphöjt är och jag umgås inte med stora ting, med saker som är mig för svåra.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nej, jag har lugnat och stillat min själ. Såsom ett avvant barn i sin mors famn, ja, som ett avvant barn, så är min själ i mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hoppas på Herren, Israel, från nu och till oändlig tid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="132">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Tänk, Herre, David till godo, på allt vad han fick lida,</VERS>
   <VERS vnumber="2">han som svor Herren en ed och gjorde ett löfte åt den Starke i Jakob.</VERS>
   <VERS vnumber="3">"Jag ska inte gå in i den hydda där jag bor, inte heller bestiga mitt viloläger,</VERS>
   <VERS vnumber="4">jag ska inte unna mina ögon sömn eller mina ögonlock slummer,</VERS>
   <VERS vnumber="5">förrän jag har hittat en plats åt Herren, en boning åt den Starke i Jakob."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, vi hörde om det i Efrata, vi förnummo det i skogsbygden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Låtom oss gå in i hans boning, tillbe vid hans fotapall.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Stå upp, Herre och kom till din vilostad, du och din makts ark.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Dina präster ska vara klädda i rättfärdighet och dina fromma juble.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För din tjänare Davids skull ska du inte visa tillbaka din smorde.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herren har svurit David en osviklig ed, som han inte ska rygga: "Av ditt livs frukt ska jag sätta kungar på din tron.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om dina barn hålla mitt förbund och hålla mitt vittnesbörd, som jag ska lära dem, så ska också deras barn till oändlig tid få sitta på din tron.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För Herren har utvalt Sion, där vill han har sin boning.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Detta är min vilostad till oändlig tid. Här ska jag bo, för till detta ställe har jag lust.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Dess förråd ska jag rikligt välsigna, åt dess fattiga ska jag ge bröd till fyllest.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Dess präster ska jag kläda i frälsning och dess fromma ska jubla högt.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Där ska jag låta ett horn skjuta upp åt David. Där har jag rett till en lampa åt min smorde.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hans fiender ska jag kläda i skam, men på honom ska hans krona glänsa."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="133">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Av David. Se hur gott och ljuvligt det är att bröder bor gemensamt tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det är likt den dyrbara oljan på huvudet, som flyter ner i skägget, ner i Arons skägg, som flyter ner över linningen på hans kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Det är likt Hermons dagg, som faller ner på Sions-bergen. För där beskär Herren välsignelse, liv till oändlig tid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="134">
   <VERS vnumber="1">En vallfartssång. Upp, välsignen Herren, alla ni Herrens tjänare, ni som står om natten i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lyft era händer upp mot helgedomen och välsignen Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herren välsigne dig från Sion, han som har gjort himmel och jord.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="135">
   <VERS vnumber="1">Halleluja! Lova Herrens namn, lova det, i Herrens tjänare,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ni som står i Herrens hus, i gårdarna till vår Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lova Herren, för Herren är god, lovsjung hans namn, för det är ljuvligt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Se, Herren har utvalt Jakob åt sig, Israel till sin egendom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För jag vet att Herren är stor, att vår Herre är förmer än alla gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herren kan göra allt vad han vill, i himlen och på jorden, i har och i alla djup.</VERS>
   <VERS vnumber="7">han som låter regnskyar stiga upp från jordens ända, han som låter ljungeldar komma med regn och för vinden ut ur dess förvaringsrum.</VERS>
   <VERS vnumber="8">han som slog de förstfödda i Egypten, både människor och boskap.</VERS>
   <VERS vnumber="9">han som skickade tecken och under över dig, Egypten, över Farao och alla hans tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">han som slog stora folk och dödade mäktiga kungar:</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sihon, amoréernas kung och Og, kungen i Basan, med alla Kanaans riken,</VERS>
   <VERS vnumber="12">och gav deras land till arvedel, till arvedel åt sitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Herre, ditt namn varar i evighet, Herre, din minne från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För Herren skaffar rätt åt sitt folk och över sina tjänare förbarmar han sig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hedningarnas avgudar är silver och guld, verk av människohänder.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De har mun och talar inte, de har ögon och ser inte,</VERS>
   <VERS vnumber="17">de har öron och lyssnar inte och ingen ande är i deras mun.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De som har gjort dem ska bli dem lika, ja, alla som litar på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ni av Israels hus, lova Herren. Ni av Arons hus, lova Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ni av Levis hus, lova Herren. Ni som fruktar Herren, lova Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Lovad ska vara Herren från Sion, han som bor i Jerusalem! Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="136">
   <VERS vnumber="1">Tacka Herren, för han är god, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Tacka gudarnas Gud, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Tacka herrarnas Herre, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">honom som allena gör stora under, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">honom som har gjort himlen med förstånd, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">honom som har utbrett jorden över vattnen, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">honom som har gjort de stora ljusen, för hans nåd varar i evighet:</VERS>
   <VERS vnumber="8">solen till att bestämma över dagen, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="9">månen och stjärnorna till att bestämma över natten, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">honom som slog Egypten i dess förstfödda, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="11">och som tog Israel ut därifrån, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="12">med stark hand och uträckt arm, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">honom som delade Röda havet itu, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="14">och lät Israel gå mitt därigenom, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="15">och kringströdde Farao och hans här i Röda havet, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">honom som tog sitt folk genom öknen, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="17">honom som slog stora kungar, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="18">och dödade väldiga kungar, för hans nåd varar i evighet:</VERS>
   <VERS vnumber="19">Sihon, amoréernas kung, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="20">och Og, kungen i Basan, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="21">och som gav deras land till arvedel, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="22">till arvedel åt sin tjänare Israel, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">honom som tänkte på oss i vår förnedring, för hans nåd varar i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="24">och som ryckte oss ur våra ovänners våld, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">honom som ger mat åt allt levande, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Tacka himmelens Gud, för hans nåd varar i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="137">
   <VERS vnumber="1">Vid Babels floder, där satt vi och gräto, när vi tänkte på Sion.</VERS>
   <VERS vnumber="2">I pilträden som där var hängde vi upp våra harpor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För de som höll oss fångna bad oss där att sjunga och våra plågare bad oss vara glada: "Sjung för oss en av Sions sånger."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hur skulle vi kunna sjunga Herrens sång i främmande land?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Nej, om jag glömmer dig, Jerusalem, så förgäte min högra hand sin tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Min tunga låde vid min gom, om jag slutar att tänka på dig, om jag inte låter Jerusalem vara min allra högsta glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Tänk, Herre, på Jerusalems dag och straffa Edoms barn, dem som ropade: "Riven ned, riven ner det ända till grunden."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dotter Babel, du ödeläggelsens stad, säll är den som får betala dig allt vad du har gjort oss.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Lycklig är den som får gripa dina späda barn och krossa dem mot klippan.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="138">
   <VERS vnumber="1">Av David. Jag vill tacka dig av allt mitt hjärta. Inför gudarna vill jag lovsjunga dig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill tillbedja, vänd mot ditt heliga tempel och prisa ditt namn för din nåd och sanning, för du har gjort ditt löftesord stort utöver allt vad ditt namn hade sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När jag ropade, svarade du mig. Du gav mig frimodighet och min själ fick kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herre, alla jordens kungar ska tacka dig, när de få höra din muns tal.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De ska sjunga om Herrens vägar, för Herrens ära är stor.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, Herren är hög, men han ser till det låga och han känner den högmodige fjärran ifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om också min väg går genom nöd, så behåller du mig vid liv. Du räcker ut din hand till skyddsmur mot mina fienders ilska och din högra hand frälsar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren ska göra färdigt sitt verk för mig. Herre, din nåd varar i evighet. Övergiv inte dina händers verk.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="139">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. Av David. En psalm. Herre, du utforskar mig och känner mig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Evad jag sitter eller uppstår, vet du det. Du förstår mina tankar fjärran ifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Evad jag går eller ligger, utforskar du det och med alla mina vägar är du förtrogen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För innan ett ord är på min tunga, se, så känner du, Herre, det till fullo.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du omsluter mig på alla sidor och håller mig i din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="6">En sådan kunskap är mig alltför underbar. Den är mig för hög, jag kan inte begripa den.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vart ska jag gå för din Ande och vart ska jag fly för ditt ansikte?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Fore jag upp till himlen, så är du där och bäddade jag åt mig i dödsriket, se, så är du också där.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Toge jag morgonrodnadens vingar, gjorde jag mig en boning ytterst i havet,</VERS>
   <VERS vnumber="10">så skulle också där din hand leda mig och din högra hand fatta mig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om jag sa: "Mörker ska betäcka mig och ljuset bli natt omkring mig",</VERS>
   <VERS vnumber="12">så skulle själva mörkret inte vara mörkt för dig, natten skulle lysa som dagen: ja, mörkret skulle vara som ljuset.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För du har skapat mina njurar, du sammanvävde mig i min mors liv.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag tackar dig för att jag är danad så väldigt underbart. Ja, underbara är dina arbete, min själ vet det väl.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Benen i min kropp var inte förborgade för dig, när jag formades i det fördolda, när jag bildades i jordens djup.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Dina ögon såg mig, när jag ännu knappast var formad. Alla mina dagar blev uppskrivna i din bok, de var bestämda, innan någon av dem hade kommit.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hur outgrundliga är inte för mig dina tankar, o Gud, hur stor är inte deras mångfald!</VERS>
   <VERS vnumber="18">Skulle jag räkna dem, så vore de fler än sanden. När jag uppvaknade, vore jag ännu hos dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Gud, o att du ville döda de ogudaktiga! Ja, ska de blodtörstiga fly bort från mig,</VERS>
   <VERS vnumber="20">de som talar om dig med planer i sinnet, de som har bragt dina städer i fördärv!</VERS>
   <VERS vnumber="21">Skulle jag inte hata dem som hatar dig, Herre? Skulle jag inte känna leda vid dem som stå dig emot?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag hatar dem med starkaste hat. Ja, mina fiender har de blivit.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Utrannsaka mig, Gud och känn mitt hjärta. Pröva mig och känn mina tankar,</VERS>
   <VERS vnumber="24">och se till, om jag är stadd på en olycksväg och led mig på den oändliga vägen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="140">
   <VERS vnumber="1">För sångmästaren. En psalm av David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Rädda mig, Herre, från onda människor, bevara mig från våldets män,</VERS>
   <VERS vnumber="3">för dem som uttänka ont i sina hjärtan och dagligen rota sig samman till strid.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De vässa sina tungor som ormar, huggormsgift är i deras läppar. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Bevara mig, Herre, för de ogudaktigas händer, beskydda mig för våldets män, som uttänka planer för att bringa mig på fall.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Stolta människor lägga ut för mig snaror och garn. De breda ut nät invid vägens rand, giller sätta de för mig. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag säger till Herren: "Du är min Gud." Lyssna, o Herre, till mina böners ljud.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herre, Herre, du min starka hjälp, du skyddar mitt huvud, på stridens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Tillåt inte, Herre. Vad de ogudaktiga begär. Låt deras anslag inte lyckas, de skulle annars skryta. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Över de mäns huvuden, som omringa mig, ska den olycka komma, som deras läppar bereda.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Eldsglöd ska regna över dem. Låt de kastas i eld, i djup som de inte komma upp ur.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En förtalets man ska inte bestå i landet. En ond våldsman ska jagas, med slag på slag.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag vet att Herren ska utföra den betrycktes sak och skaffa de fattiga rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, de rättfärdiga ska prisa ditt namn och de redliga bor inför ditt ansikte.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="141">
   <VERS vnumber="1">En psalm av David. Herre, jag ropar till dig, skynda till mig. Lyssna till min röst, då jag nu ropar till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Min bön gälle inför dig som ett rökoffer, mina händers upplyftande som ett aftonoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sätt, o Herre, en vakt för min mun, bevaka mina läppars dörr.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Låt inte mitt hjärta fly av till något ont, till att öva ogudaktighetens gärningar tillsammans med män som gör vad orätt är. Av deras läckerheter vill jag inte äta.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Låt den rättfärdige slå mig i kärlek och straffa mig. Det är som olja på huvudet och mitt huvud ska inte försmå det. För ännu en tid, så ska min bön uppfyllas, genom att det går dem illa.</VERS>
   <VERS vnumber="6">deras ledare ska störtas ner utför klippan och man ska då höra att mina ord är ljuvliga.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Såsom när man har plöjt och ristat upp jorden, så ligga våra ben kringströdda vid dödsrikets rand.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, till dig, Herre, Herre, se mina ögon. Till dig tar jag min tillflykt, förkasta inte min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Bevara mig för de snaror som de lägga ut på min väg och för ogärningsmännens giller.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De ogudaktiga falle i sina egna garn, medan jag går oskadd förbi.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="142">
   <VERS vnumber="1">En sång av David. En bön, när han var i grottan.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag höjer min röst och ropar till Herren, jag höjer min röst och ber till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag utgjuter inför honom mitt bekymmer, min nöd kungör jag för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När min ande försmäktar i mig, är du den som känner min stig. På den väg där jag ska gå har de lagt ut snaror för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Skåda på min högra sida och se: där finns ingen som kännes vid mig. Ingen tillflykt återstår för mig, ingen finns, som frågar efter min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag ropar till dig, o Herre, jag säger: "Du är min tillflykt, min del i de levandes land."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Akta på mitt rop, för jag är i stort elände. Rädda mig från mina förföljare, för de är mig övermäktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För min själ ut ur fängelset, så att jag får prisa ditt namn. Omkring mig ska de rättfärdiga församlas, när du gör väl mot mig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="143">
   <VERS vnumber="1">En psalm av David. Herre, hör min bön, lyssna till min åkallan, svara mig i din rättfärdighet, för din trofasthets skull.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gå inte till doms med din tjänare, för inför dig är ingen levande rättfärdig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Se, fienden förföljer min själ, han trampar mitt liv till jorden. Han lägger mig i mörker som de längesedan döda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Min ande försmäktar i mig, mitt hjärta är stelnat i mitt bröst.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag tänker på forna dagar, jag begrundar alla dina gärningar, dina händers verk eftersinnar jag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag uträcker mina händer till dig. Såsom ett törstigt land längtar min själ efter dig. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Herre, skynda att svara mig, för min ande försvinner. Dölj inte ditt ansikte för mig, ska jag inte bli lik dem som har farit ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt mig tidigt förnimma din nåd, för jag litar på dig. Kungör mig den väg som jag ska vandra, för till dig lyfter upp jag min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Rädda mig från mina fiender, Herre. Hos dig söker jag skygd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Lär mig att göra din vilja, för du är min Gud. Din gode Ande lede mig på jämn mark.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herre, behåll mig vid liv för ditt namns skull. Ta min själ ut ur nöden för din rättfärdighets skull.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Utrota mina fiender för din nåds skull och förgör alla dem som tränga min själ. För jag är din tjänare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="144">
   <VERS vnumber="1">Av David. Lovad ska vara Herren, min klippa, han som lärde mina armar att kriga, mina händer att kriga.</VERS>
   <VERS vnumber="2">min nåds Gud och min borg, mitt skyddsmur och min räddare, min sköld och min tillflykt, han som lägger mitt folk under mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herre, vad är en människa, att du vill vet av henne, en människoson, att du tänker på honom?</VERS>
   <VERS vnumber="4">En människa är lik en fläkt, hennes dagar som en försvinnande skugga.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herre, sänk din himmel och far ned, rör vid bergen, så att de ryka.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Låt ljungeldar ljunga och skingra dem, skjut dina pilar och förvirra dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Räck ut dina händer från höjden, rädda mig och rädda mig ur de stora vattnen, ur främlingarnas hand,</VERS>
   <VERS vnumber="8">vilkas mun talar lögn och vilkas högra hand är en falskhetens hand.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gud, en ny sång vill jag sjunga till din ära, till tiosträngad psaltare vill jag lovsjunga dig,</VERS>
   <VERS vnumber="10">dig som ger seger åt kungarna, dig som räddade din tjänare David från det onda svärdet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Fräls mig och rädda mig ur främlingarnas hand, vilkas mun talar lögn och vilkas högra hand är en falskhetens hand.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När våra söner stå i sin ungdom som högväxta plantor, våra döttrar liksom hörnstoder, huggna som för palatser.</VERS>
   <VERS vnumber="13">när våra visthus är fulla och skänka förråd på förråd. När våra får öka sig tusenfalt, ja, tiotusenfalt på våra utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="14">när våra oxar gå rikt lastade. När ingen rämna har brutits i muren och ingen behöva dra ut som fånge, när inget klagorop höres på våra gator --</VERS>
   <VERS vnumber="15">saligt är det folk som det så går. Ja, saligt är det folk vars Gud Herren är.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="145">
   <VERS vnumber="1">En lovsång av David. Jag vill upphöja dig, min Gud, du kung och lova ditt namn alltid och i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill dagligen lova dig och prisa ditt namn alltid och i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Stor är Herren och högtlovad, ja, hans storhet är outrannsaklig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det ena släktet prisar för det andra dina arbete, de ropa ut dina väldiga gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ditt majestäts härlighet och ära vill jag begrunda och dina underfulla verk.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Man ska tala om dina fruktansvärda gärningars makt. Dina storverk ska jag förtälja.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Man ska utbreda ryktet om din stora godhet och jubla över din rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nådig och barmhärtig är Herren, långmodig och stor i mildhet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herren är god mot alla och förbarmar sig över alla sina verk.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Alla dina arbete, Herre, ska tacka dig och dina fromma ska lova dig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De ska tala om ditt rikes ära och din makt ska de förkunna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så ska de visa för människors barn dina väldiga gärningar och ditt rikes ära och härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ditt rike är ett rike för alla evigheter och ditt herradöme varar från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Herren uppehåller alla dem som är på väg att falla och han upprättar alla nedböjda.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Allas ögon vänta efter dig och du ger dem deras mat i rätt tid.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du upplåter din hand och mättar allt levande med nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herren är rättfärdig i alla sina vägar och nådig i alla sina verk.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Herren är nära alla dem som åkallar honom, alla dem som åkallar honom uppriktigt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han gör vad de gudfruktiga begära och hör deras rop och frälsar dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Herren bevarar alla dem som älskar honom, men alla ogudaktiga ska han förgöra.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Min mun ska uttala Herren lov och allt kött ska prisa hans heliga namn alltid och i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="146">
   <VERS vnumber="1">Halleluja! Lova Herren, min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill lova Herren, så länge jag lever, jag vill lovsjunga min Gud, så länge jag är till.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Förlita er inte på furstar, inte på en människoson, han kan inte hjälpa.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hans ande måste sin väg, han vänder tillbaka till den jord varav han har kommit. Då bli hans anslag om intet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lycklig är den vilkens hjälp är Jakobs Gud, den vilkens hopp står till Herren, hans Gud,</VERS>
   <VERS vnumber="6">till honom som har gjort himlen och jorden och havet och allt vad i dem är, till honom som håller tro i evighet,</VERS>
   <VERS vnumber="7">som skaffar rätt åt de förtryckta, som ger bröd åt de hungrande. Herren löser de fångna,</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren öppnar de blindas ögon, Herren upprättar de nedböjda, Herren älskar de rättfärdiga,</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herren bevarar främlingar, faderlösa och änkor uppehåller han. Men de ogudaktigas väg vänder han i villa.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herren är kung i evighet, din Gud, Sion, från släkte till släkte. Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="147">
   <VERS vnumber="1">Halleluja! Ja, det är gott att lovsjunga vår Gud, ja, det är ljuvligt. Lovsång höves oss.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren är den som bygger upp Jerusalem, Israels fördrivna samlar han tillhopa.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han helar dem som har krossade hjärtan och deras sår förbinder han.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han bestämmer stjärnornas mängd, han nämner dem alla vid namn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vår Herre är stor och väldig i kraft, hans förstånd har ingen gräns.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herren uppehåller de ödmjuka, men de ogudaktiga slår han till jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Höjen sång till Herren med tacksägelse, lovsjung vår Gud till harpa,</VERS>
   <VERS vnumber="8">honom som betäcker himlen med moln, honom som bereder regn åt jorden, honom som låter gräs skjuta upp på bergen,</VERS>
   <VERS vnumber="9">honom som ger föda åt djuren, åt korpens ungar som ropa.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han har inte sin lust i hästens styrka, hans behag står inte till mannens snabbhet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herrens behag står till dem som fruktar honom, till dem som hoppas på hans nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jerusalem, prisa Herren. Sion, lova din Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För han har gjort bommarna för dina portar fasta. Han har välsignat dina barn i dig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han skaffar dina gränser frid, han mättar dig med bästa vete.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han låter sitt tal gå ut till jorden, hans ord löper iväg med hast.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han låter snö falla som ull, rimfrost strör han ut som aska.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han kastar sitt hagel som smulor. Vem kan bestå för hans frost?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Åter sänder han sitt ord, då smälter det frusna. Sin vind låter han blåsa, då strömmar vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han har ropat ut för Jakob sitt ord, för Israel sina stadgar och rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så har han inte gjort för något hednafolk. Hans rätter, dem känna de inte. Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="148">
   <VERS vnumber="1">Halleluja! Lova Herren från himlen, lova honom i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lova honom, alla hans änglar, lova honom, all hans här.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lova honom, sol och måne, lova honom, alla lysande stjärnor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Lova honom, ni himlars himlar och ni vatten ovanför himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, de ska lova Herrens namn, för han befallde och de blev skapade.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han gav dem deras plats för alltid och för evigt. Han gav dem en lag och ingen överträder den.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Lova Herren från jorden, ni havsdjur och alla djup,</VERS>
   <VERS vnumber="8">eld och hagel, snö och töcken, du stormande vind, som uträttar hans befallning,</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni berg och alla höjder, ni fruktträd och alla cedrar,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ni vilda djur och all boskap, ni kräldjur och bevingade fåglar,</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ni jordens kungar och alla folk, ni furstar och alla domare på jorden,</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ni unga, men också ni jungfrur, ni gamle med de unga.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, de ska lova Herrens namn, för hans namn allena är högt, hans majestät når över jorden och himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han har upphöjt ett horn åt sitt folk -- ett ämne till lovsång för alla hans fromma, för Israels barn, det folk som står honom nära. Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="149">
   <VERS vnumber="1">Halleluja! Sjung till Herrens ära en ny sång, hans lov i de frommas församling.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Israel glädje sig över sin skapare, Sions barn fröjde sig över sin kung.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt de lova hans namn under dans, till puka och harpa ska de lovsjunga honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För Herren har behag till sitt folk, han smyckar de ödmjuka med räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De fromma fröjde sig och ska ge honom ära, de juble på sina läger.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Guds lov ska vara i deras mun och ett tveeggat svärd i deras hand,</VERS>
   <VERS vnumber="7">för att utkräva hämnd på hedningarna och hemsöka folken med tuktan,</VERS>
   <VERS vnumber="8">för att binda deras kungar med kedjor och deras ädlingar med järnbojor,</VERS>
   <VERS vnumber="9">för att utföra på dem den dom som är skriven. En härlighet blir det för alla hans fromma. Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="150">
   <VERS vnumber="1">Halleluja! Lova Gud i hans helgedom, lova honom i hans makts fäste.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lova honom för hans väldiga gärningar, lova honom efter hans stora härlighet</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lova honom med basunklang, lova honom med psaltare och harpa.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Lova honom med puka och dans, lova honom med strängaspel och pipa.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lova honom med ljudande cymbaler, lova honom med klingande cymbaler.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Allt som andas lova Herren. Halleluja!</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 