<BIBLEBOOK bname="Sprüche" bnumber="20" bsname="Ordspråksboken">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Detta är Salomos ordspråk, Davids sons, Israels kungs.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Av dem kan man lära vishet och tukt,</VERS>
   <VERS vnumber="3">så också att förstå klokt tal. Av dem kan man få tuktan till insikt och lära rättfärdighet, rätt och redlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De kunna ge åt de fåkunniga klokhet, åt den unge kunskap och eftertänksamhet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Genom att höra på dem förökar den vise sin lärdom och förvärvar den förståndige rådklokhet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Av dem lär man förstå ordspråk och djupsinnigt tal, de vises ord och deras gåtor.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Herrens rädsla är början till kunskap. Vishet och tuktan föraktas av oförnuftiga.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hör, min son, din fars tuktan och förkasta inte din mors undervisning.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För sådant är en skön krans för ditt huvud och en kedja till prydnad för din hals.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Min son, om syndare locka dig, så följ inte.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om de säga: "Kom med oss. Vi vill lägga oss på lur efter blod, sätta försåt för de oskyldiga, utan sak.</VERS>
   <VERS vnumber="12">såsom dödsriket ska vi sluka dem levande, friska och sunda, som fore de ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="13">allt vad dyrbart är ska vi vinna, vi ska fylla våra hus med byte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">dela du med oss vår lott, alla ska vi har samma pung" --</VERS>
   <VERS vnumber="15">då, min son, ska du inte vandra samma väg som de. Nej, håll din fot från deras stig,</VERS>
   <VERS vnumber="16">för deras fötter hasta till det onda och är snara, när det gäller att hälla ut blod.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För väl är det fåfängt, då man vill fånga fåglar, att breda ut nätet i hela flockens åsyn.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men dessa ligga på lur efter sitt eget blod, de sätta försåt för sina egna liv.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så går det envar som söker orätt vinning: sin egen herre berövar den livet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Visheten höjer sitt rop på gatan, på torgen låter hon höra sin röst.</VERS>
   <VERS vnumber="21">I bullrande gathörn predikar hon. Där portarna i staden öppna sig, där talar hon sina ord:</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hur länge, ni fåkunnige, ska ni älska fåkunnighet? Hur länge ska bespottarna har sin lust i bespottelse och dårarna hata kunskap?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vänd om och lyssna på min tillrättavisning. Se, då ska jag låta min ande flöda för er jag ska låta er förnimma mina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Eftersom ni inte villen höra, när jag ropade, eftersom ingen aktade på, när jag räckte ut min hand,</VERS>
   <VERS vnumber="25">eftersom ni läten allt mitt råd fara och inte villen vet av min tillrättavisning</VERS>
   <VERS vnumber="26">därför ska också jag le vid er ofärd och bespotta, när det kommer, som ni fruktar,</VERS>
   <VERS vnumber="27">ja, när det ni fruktar kommer som ett oväder, när ofärden nalkas er som en storm och över er kommer nöd och ångest.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då ska man ropa till mig, men jag ska inte svara, man ska söka mig, men inte finna mig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Därför att de hatade kunskap och inte fann behag i Herrens fruktan,</VERS>
   <VERS vnumber="30">ej heller ville följa mitt råd, utan föraktade all min tillrättavisning,</VERS>
   <VERS vnumber="31">därför ska de få äta sina gärningars frukt och bli mättade av sina egna anslag.</VERS>
   <VERS vnumber="32">För av sin avfällighet ska de fåkunniga dräpas. Genom sin säkerhet ska dårarna försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men den som hör mig, han ska bor i trygghet och vara säker mot olyckans skräck.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Min son, om du tar emot mina ord och gömmer mina bud i dig,</VERS>
   <VERS vnumber="2">så att du låter ditt öra lyssna på visheten och böjer ditt hjärta till klokheten,</VERS>
   <VERS vnumber="3">ja, om du ropar efter förståndet och höjer din röst till att kalla på klokheten,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om du söker efter henne som efter silver och letar efter henne som efter en skatt,</VERS>
   <VERS vnumber="5">då ska du förstå Herrens fruktan och Guds kunskap ska du då finna.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För Herren är den som ger vishet. Från hans mun kommer kunskap och förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Åt de redliga förvarar han sällhet, han är en sköld för dem som vandrar i ostrafflighet,</VERS>
   <VERS vnumber="8">för han beskyddar det rättas stigar och sina frommas väg bevarar han.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då ska du förstå rättfärdighet och rätt och redlighet, ja, det godas alla vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För visheten ska dra in i ditt hjärta och kunskapen kännas ljuvlig för din själ,</VERS>
   <VERS vnumber="11">eftertänksamheten ska vaka över dig, klokheten ska beskydda dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så ska hon rädda dig från de ondas väg, från män som talar vad vrångt är,</VERS>
   <VERS vnumber="13">från dem som har övergivit det rättas stigar. För att färdas på mörkrets vägar,</VERS>
   <VERS vnumber="14">från dem som glädjas att göra om och fröjda sig åt ondskans vrånga väsen,</VERS>
   <VERS vnumber="15">från dem som gå på krokiga stiga och vandra på förvända vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så ska hon rädda dig från främmande kvinnor, från din nästas hustru, som talar hala ord,</VERS>
   <VERS vnumber="17">från henne som har övergivit sin ungdoms vän och glömt sin Guds förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För en sådan sjunker med sitt hus ner i döden och till skuggornas boning leda hennes stigar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ingen som har gått in till henne vänder igen Hittar tillbaka till livets vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, så ska du vandra på de godas väg och hålla dig på de rättfärdigas stigar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För de redliga ska stanna kvar boende i landet och de ostraffliga få stanna kvar däri.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men de ogudaktiga ska utrotas ur landet och de trolösa ryckas bort därur.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Min son, glöm inte min undervisning och låt ditt hjärta bevara mina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För långt liv och många levnadsår och frid, mer och mer, ska de förbereda dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt godhet och sanning inte fly från dig. Bind dem omkring din hals, skriv dem på ditt hjärtas tavla.</VERS>
   <VERS vnumber="4">så ska du finna nåd och få gott förstånd, i Guds och i människors ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Förtrösta på Herren med hela ditt hjärta och förlita dig inte på ditt förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På alla dina vägar ska du tänka på honom, så ska han göra dina stigar jämna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Håll dig inte själv för vis. Frukta Herren och fly det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Det ska vara ett hälsomedel för din kropp och en vederkvickelse för benen däri.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ära Herren med dina ägodelar! och med förstlingen av all din gröda,</VERS>
   <VERS vnumber="10">så ska dina lador fyllas med ymnighet och av vinmust ska dina pressar flöda över.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Min son, förkasta inte Herrens tuktan och förargas inte, när du agas av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För den Herren älskar, den agar han, som en far sin son, som han har kär.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Lycklig är den människa som har hittat visheten, den människa som får förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För bättre är att förvärva henne än att förvärva silver och den vinning hon ger är bättre än guld.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Dyrbarare är hon än pärlor. Allt vad härligt du äger går inte upp emot henne.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Långt liv bär hon i sin högra hand, i sin vänstra rikedom och ära.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hennes vägar är ljuvliga vägar och alla hennes stigar är trygga.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ett livets träd är hon för dem som få henne fatt och sälla ska de prisa, som håller henne kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Genom vishet har Herren lagt jordens grund, himlen har han format med förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Genom hans insikt bröt djupens vatten fram och genom den låta skyarna dagg drypa ned.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Min son, låt detta inte fly från dina ögon, ta klokhet och eftertänksamhet i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">så ska de lända din själ till liv bli ett smycke för din hals.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då ska du vandra din väg fram i trygghet och din fot ska du då inte stöta.</VERS>
   <VERS vnumber="24">När du lägger dig, ska inget förskräcka dig och sedan du har lagt dig, ska du sova sött.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Du behöver då inte frukta för plötslig skräck, inte för ovädret, när det kommer över de ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För Herren ska då vara ditt hopp och han ska bevara din fot för snaran.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Neka inte den behövande din hjälp, är det står i din makt att ge den.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Säg inte till din nästa: "Gå din väg och kom igen. I morgon vill jag ge dig", fastän du kunde strax.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Stämpla inget ont mot din nästa, när han menar sig bor trygg i din närhet.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Tvista inte med någon utan sak, då han inte har gjort dig något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Avundas inte den orättrådige och finn inte behag i någon av hans vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="32">För en styggelse för Herren är den vrånge, men med de redliga har han sin umgängelse.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Herrens förbannelse vilar över den ogudaktiges hus, men de rättfärdigas boning välsignar han.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Har han att skaffa med bespottare, så hånar också han. Men de ödmjuka ger han nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="35">De visa få ära till arvedel, men dårarna få uppbära skam.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Hör, ni barn, en fars tuktan och lyssna på den, så att ni lär förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För god lärdom ger jag er. Min undervisning ska ni inte låta fara.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För själv har jag varit barn och haft en far, varit späd och för min mor ende sonen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då undervisade han mig och sa till mig: Låt ditt hjärta hålla fast vid mina ord. Bevara mina bud, så får du leva.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sök förvärva vishet, sök förvärva förstånd, glöm inte min muns tal och vik inte därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Övergiv henne inte, så ska hon bevara dig. Älska henne, så ska hon beskydda dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vishetens begynnelse är: "Sök förvärva vishet". Ja, för allt ditt inköpta saker sök förvärva förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Akta henne högt, så ska hon upphöja dig. Hon ska göra dig ärad, om du sluter henne i din famn.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hon ska sätta på ditt huvud en skön krans. En ärekrona ska hon räcka åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hör, min son och ta emot mina ord, så ska dina levnadsår bli många.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om vishetens väg undervisar jag dig, jag leder dig på det rättas stigar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När du går, ska sedan inget vara till hinder för dina steg och när du löper, ska du inte falla.</VERS>
   <VERS vnumber="13">håll bara utan paus fast vid min tuktan. Bevara henne, för hon är ditt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Träd inte in på de ogudaktigas stig och skrid inte fram på de ondas väg.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Undfly den, gå inte in på den, vik av från den och gå undan.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För de kunna inte sova, om de inte få göra det onda, sömnen förtages dem, om de inte få vålla någons fall.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ja, ogudaktighet är det bröd som de äta och våld är det vin som de dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De rättfärdigas stig är lik gryningens ljus, som växer i klarhet, till dess dagen når sin höjd.</VERS>
   <VERS vnumber="19">men de ogudaktigas väg är som tjocka mörkret: de märka inte det som ska vålla deras fall.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Min son, lyssna på mitt tal, böj ditt öra till mina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Låt dem inte fly från dina ögon, bevara dem i ditt hjärtas djup.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För de är liv för envar som finner dem och en läkedom för hela hans kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Framför allt som ska bevaras ska du bevara ditt hjärta, för därifrån utgår livet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Skaffa bort från dig munnens vrånghet och låt läpparnas falskhet vara långt borta från dig.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Låt dina ögon titta rätt framåt och dina blickar vara riktade rakt ut.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Lyssna på den stig där din fot går fram och låt alla dina vägar vara rätta.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Vik inte av, ska vara sig till höger eller till vänster, vänd din fot bort från vad ont är.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Min son, lyssna på min vishet, böj ditt öra till mitt förstånd,</VERS>
   <VERS vnumber="2">så att du bevarar eftertänksamhet och låter dina läppar ta kunskap i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Se, av honung drypa en trolös kvinnas läppar och halare än olja är hennes mun.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men på sistone blir hon bitter som malört och skarp som ett tveeggat svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hennes fötter styra nedåt mot döden till dödsriket dra hennes steg.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Livets väg vill hon inte akta på. Hennes stigar är villostigar, fastän hon inte vet det.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så hör mig nu, ni barn och viken inte från min muns tal.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt din väg vara långt borta från henne och nalkas inte dörren till hennes hus.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Låt du inte åt andra få offra din ära, inte dina år åt en som hämnas grymt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">må inte främmande få mätta sig av ditt gods och dina mödors frukt komma i en annans hus,</VERS>
   <VERS vnumber="11">så att du själv på sistone måste sucka, när ditt hull och ditt kött är förtärt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">och säga: "Hur kunde jag så hata tuktan, hur kunde mitt hjärta så förakta tillrättavisning!</VERS>
   <VERS vnumber="13">Varför lyssnade jag inte till mina lärares röst och böjde inte mitt öra till dem som ville undervisa mig?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Föga fattas nu att jag har drabbats av allt det onda, mitt i församling och menighet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Drick vatten ur din egen brunn det vatten som rinner ur din egen källa.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Inte vill du att dina flöden ska strömma ut på gatan, dina vattenbäckar på torgen?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nej, dig allena ska de tillhöra och ingen främmande och dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Din brunn ska vara välsignad och av din ungdoms hustru ska du hämta din glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="19">hon, den älskliga hinden, den täcka gasellen, hennes barm förnöje dig alltid, i hennes kärlek finne du ständig din lust.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Min son, inte ska du har din lust i en främmande kvinna? Inte ska du sluta din nästas hustru i din famn?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Se, för Herrens ögon ligga var människas vägar blottade och på alla hennes stigar ger han akt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den ogudaktige fångas av sina egna missgärningar och fastnar i sin egen synds snaror.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han måste dö, för att han inte lät tukta sig. Ja, genom sin stora dårskap kommer han på fall.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Min son, om du har gått i borgen för din nästa och gett ditt handslag för en främmande,</VERS>
   <VERS vnumber="2">om du har blivit bunden genom din muns tal, ja, fångad genom din muns tal,</VERS>
   <VERS vnumber="3">då, min son, ska du göra detta för att rädda dig, eftersom du har kommit i din nästas våld: gå och kasta dig ner för honom och ansätt honom,</VERS>
   <VERS vnumber="4">unna dina ögon ingen sömn och dina ögonlock ingen slummer.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sök räddning som en gasell ur jägarens våld och som en fågel ur fågelfängarens våld.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Gå bort till myran, du late. Se hur hon gör och bli vis.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hon har ingen furste över sig, ingen tillsyningsman eller herre.</VERS>
   <VERS vnumber="8">dock bereder hon om sommaren sin föda och samlar under skördetiden in sin mat.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hur länge vill du ligga, du late? När vill du stå upp från din sömn?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, sov ännu litet, slumra ännu litet, lägg ännu litet händerna i kors för att vila,</VERS>
   <VERS vnumber="11">så ska fattigdomen komma över dig som en rövare och armodet som en väpnad man.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En fördärvlig människa, ja, en ogärningsman är den som går omkring med vrånghet i munnen,</VERS>
   <VERS vnumber="13">som blinkar med ögonen, skrapar med fötterna, ger tecken med fingrarna.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Svek bär en sådan i sitt hjärta, ont bringar han alltid å bane, trätor kommer han iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Därför ska ofärd plötsligt komma över honom. Oförtänkt varder han krossad utan räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Sex saker är det som Herren hatar, ja, sju är vidrigheter för hans själ</VERS>
   <VERS vnumber="17">stolta ögon, en lögnaktig tunga, händer som hälla ut oskyldigt blod,</VERS>
   <VERS vnumber="18">ett hjärta som hopsmider fördärvliga anslag, fötter som är snara till att löpa efter det onda,</VERS>
   <VERS vnumber="19">den som främjar lögn genom falskt vittnesbörd och den som vållar trätor mellan bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Min son, bevara din fars bud och förkasta inte din mors undervisning.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hav dem alltid bundna vid ditt hjärta, fäst dem omkring din hals.</VERS>
   <VERS vnumber="22">När du går, ska de leda dig, när du ligger, ska de vaka över dig och när du vaknar upp, ska de tala till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För budet är en lykta och undervisningen ett ljus och tillrättavisningar till tukt är en livets väg.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De kunna bevara dig för onda kvinnor, för din nästas hustrus hala tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hav inte begär i ditt hjärta till hennes skönhet och låt henne inte fånga dig med sina blickar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För för skökan måste du lämna din sista brödkaka och den gifta kvinnan går på jakt efter ditt dyra liv.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Kan väl någon hämta eld i sitt mantelveck utan att hans kläder bli förbrända?</VERS>
   <VERS vnumber="28">Eller kan någon gå på glödande kol, utan att hans fötter bli svedda?</VERS>
   <VERS vnumber="29">Så händer också med den som går in till sin nästas hustru. Ostraffad blir ingen som kommer vid henne.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Föraktar man inte tjuven som stjäl för att mätta sitt begär, när han hungrar?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Han måste ju, om han ertappas, betala sjufalt igen och ge allt vad han äger i sitt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Så är också den utan förstånd, som förför en annans hustru. Ja, en självspilling är den som sådant gör.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Plåga och skam är vad han vinner och hans förödmjukelse utplånas inte.</VERS>
   <VERS vnumber="34">För svartsjuk är mannens ilska och han skonar inte på hämndens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="35">lösepenning aktar han alls inte på och bryr sig inte om att du befaller stora skänker.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Min son, ta vara på mina ord och göm mina bud i dig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Håll mina bud, så får du leva och bevara min undervisning som din ögonsten.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Bind dem vid dina fingrar, skriv dem på ditt hjärtas tavla.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Säg till visheten: "Du är min syster" och kalla förståndet din förtrogna,</VERS>
   <VERS vnumber="5">så att de bevara dig för främmande kvinnor, för din nästas hustru, som talar hala ord.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För ut genom fönstret i mitt hus, fram genom gallret där blickade jag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">då såg jag bland de fåkunniga, jag blev varse bland de unga en yngling utan förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han gick fram på gatan invid hörnet där hon bodde, på vägen till hennes hus skred han fram,</VERS>
   <VERS vnumber="9">skymningen, på kvällen av dagen, nattens dunkel, när mörker rådde</VERS>
   <VERS vnumber="10">Se, då kom där en kvinna honom till mötes. Hennes dräkt var en skökas och hennes hjärta illfundigt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Yster och lättsinnig var hon, hennes fötter hade ingen ro i hennes hus.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Än var hon på gatan, än var hon på torgen vid vart gathörn stod hon på lur.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hon tog nu honom fatt och kysste honom och sa till honom med fräckhet i sin uppsyn:</VERS>
   <VERS vnumber="14">"Tackoffer har jag haft att frambära. I dag har jag fått infria mina löften.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Därför gick jag ut för att möta dig jag ville söka upp dig och nu ha jag hittat dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag har bäddat min säng med sköna täcken, med brokigt linne från Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag har bestänkt min bädd med myrra, med aloe och med kanel.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kom, låt oss förnöja oss med kärlek fram till morgonen och förlusta oss med varandra i älskog.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För min man är nu inte hemma han har rest en lång väg bort.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Sin penningpung tog han med sig. Först vid fullmånstiden kommer han hem."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så förleder hon honom med olika slags fagert tal. Genom sina läppars halhet förför hon honom.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han följer efter henne med hast, lik oxen som går för att slaktas och lik fången som föres bort till straffet för sin dårskap.</VERS>
   <VERS vnumber="23">ja, han följer, till dess pilen genomborrar hans lever, lik fågeln som skyndar till snaran, utan att förstå att det gäller dess liv.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så hör mig nu, ni barn och se på min muns tal.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Låt inte ditt hjärta fly av till hennes vägar och lura dig inte in på hennes stigar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För många som ligger slagna är fällda av henne och stor är hopen av dem hon har dräpt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Genom hennes hus gå dödsrikets vägar, de som för nedåt till dödens kamrar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Hör, visheten ropar och förståndet höjer sin röst.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Uppe på höjderna står hon, vid vägen, där stigarna mötas.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Invid portarna, vid ingången till staden där man går in genom dörrarna, höjer hon sitt rop:</VERS>
   <VERS vnumber="4">Till er, ni man, vill jag ropa och min röst ska utgå till människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lären klokhet, ni fåkunnige och ni dårar, lären förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hör, för om höga saker vill jag tala och mina läppar ska upplåta sig till att säga sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, sanning ska min mun tala, en styggelse för mina läppar är ogudaktighet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Rättfärdiga är alla min muns ord. I dem finns inget falskt eller vrångt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De är alla sanna för den förståndige och rätta för dem som har hittat kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så tagen emot min tuktan hellre än silver och kunskap hellre än utvalt guld.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För visheten är bättre än pärlor. Allt vad härligt som finns går inte upp emot henne.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag, visheten, är förtrogen med klokheten och jag bestämmer över eftertänksam insikt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Att frukta Herren är att hata det onda. Ja, högfärd, högmod, en ond liv och en ränkfull mun, det hatar jag.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hos mig finns råd och utväg. Jag är förstånd, hos mig är makt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Genom mig regera kungarna och stadga furstarna sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Genom mig härska härskarna och hövdingarna, ja, alla domare på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag älskar dem som älskar mig och de som försöker mig, de finna mig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Rikedom och ära vinnas hos mig, ädla skatter och rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Min frukt är bättre än guld, ja, finaste guld och den vinning jag skänker bättre än utvalt silver.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På rättfärdighetens väg går jag fram, mitt på det rättas stigar,</VERS>
   <VERS vnumber="21">till att ge dem som älskar mig en rik arvedel och till att fylla deras förrådshus.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Herren skapade mig som sitt förstlingsverk, i urminnes tid, innan han gjorde något annat.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Från evighet är jag insatt, från början, ända från jordens urtidsdagar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Innan djupen var till, blev jag född, innan källor ännu fanns, fyllda med vatten</VERS>
   <VERS vnumber="25">Innan bergens grund var lagd, innan höjderna fanns, blev jag född,</VERS>
   <VERS vnumber="26">när han ännu inte hade skapat land och mark, inte ens det första av jordkretsens stoft.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När han beredde himlen, var jag tillstädes, när han spände ett valv över djupet,</VERS>
   <VERS vnumber="28">när han fäste skyarna i himlen, när djupets källor bröt fram med makt,</VERS>
   <VERS vnumber="29">när han satte för havet dess gräns, så att vattnet inte skulle bryta mot hans befallning, när han fastställde jordens grundvalar --</VERS>
   <VERS vnumber="30">då fostrades jag som ett barn hos honom, då hade jag dag efter dag min lust och min lek inför hans ansikte beständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="31">jag hade min lek på hans jordkrets och min lust bland människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Så hör mig nu, ni barn, för lyckliga är de som håller mina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Hör tuktan, så att ni blir kloka, ja, låt henne inte fara.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Lycklig är den människa som hör mig, så att hon vakar vid mina dörrar dag efter dag håller vakt vid dörrposterna i mina portar.</VERS>
   <VERS vnumber="35">För den som finner mig, han finner livet och får nåd från Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men den som går miste om mig han skadar sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="37">alla de som hatar mig, de älska döden.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Visheten har byggt sig ett hus, hon har huggit ut sitt sjutal av pelare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hon har slaktat sin boskap, blandat sitt vin, hon har också dukat sitt bord</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sina tjänarinnor har hon utsänt och låter ropa ut sin bjudning uppe på stadens översta höjder:</VERS>
   <VERS vnumber="4">"Den som är fåkunnig, han ska komma hit." Ja, till den oförståndige säger hon så:</VERS>
   <VERS vnumber="5">"Kom och ät av mitt bröd och drick av vinet som jag har blandat.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Övergiven er fåkunnighet, så att ni får leva och går fram på förståndets väg.</VERS>
   <VERS vnumber="7">(Den som varnar en bespottare, han får skam igen och den som tillrättavisar en ogudaktig får förödmjukelse av det.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Tillrättavisa inte bespottaren, för att han inte ska hatar dig. Tillrättavisa den som är vis, så ska han älska dig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ge åt den vise, så blir han ännu visare. Undervisa den rättfärdige, så lär han än mer.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herrens rädsla är vishetens begynnelse och att känna den Helige är förstånd.)</VERS>
   <VERS vnumber="11">För genom mig ska dina dagar bli många och levnadsår ges dig i förökat mått.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Är du vis, så är din vishet dig själv till gagn och är du en bespottare, så umgäller du det själv allena."</VERS>
   <VERS vnumber="13">En dåraktig, yster kvinna är fåkunnigheten och inget förstå hon.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hon har satt sig vid ingången till sitt hus, på sin stol, högt uppe i staden,</VERS>
   <VERS vnumber="15">för att ropa ut sin bjudning till dem som färdas på vägen, dem som där vandra sin stig rätt fram:</VERS>
   <VERS vnumber="16">"Den som är fåkunnig, han ska komma hit." Ja, till den oförståndige säger hon så:</VERS>
   <VERS vnumber="17">"Stulet vatten är sött, bröd i hemlighet smakar ljuvligt."</VERS>
   <VERS vnumber="18">han vet inte att det bär till skuggornas boning, hennes gäster hamna i dödsrikets djup. ----</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Detta är Salomos ordspråk. En vis son gör sin far glädje, men en dåraktig son är sin mors bedrövelse.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ogudaktighetens skatter gagna till inget men rättfärdigheten räddar från döden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herren lämnar inte den rättfärdiges hunger omättad, men de ogudaktigas begär avvisar han.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Fattig blir den som arbetar med lat hand, men de idogas hand skaffar rikedom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En förståndig son samlar om sommaren, men en vanartig son sover i skördetiden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Välsignelser komma över den rättfärdiges huvud, men de ogudaktigas mun gömmer på orätt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den rättfärdiges minne lever i välsignelse, men de ogudaktigas namn multnar bort.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som har ett vist hjärta tar emot tillsägelser, men den som har oförnuftiga läppar går till sin undergång.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som vandrar i ostrafflighet, han vandrar trygg, men den som går vrånga vägar, han blir röjd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som blinkar med ögonen, han kommer ont iväg och den som har oförnuftiga läppar går till sin undergång.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den rättfärdiges mun är en livets källa, men de ogudaktigas mun gömmer på orätt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hat uppväcker trätor, men kärlek skyler allt som är brutet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">På den förståndiges läppar finner man vishet, men till den oförståndiges rygg hör ris.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De visa gömma på sin kunskap, men den oförnuftiges mun är en överhängande olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den rikes skatter är honom en fast stad, men de armas fattigdom är deras olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den rättfärdiges inköpta saker blir honom till liv. Den ogudaktiges vinning blir honom till synd.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Att ta vara på tuktan är vägen till livet, men den som inte aktar på tillrättavisning, han far vilse.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den som gömmer på hat är en lögnare med sina läppar och den som utsprider förtal, han är en dåre.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Där många ord är blir överträdelse inte borta. Men den som styr sina läppar, han är förståndig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den rättfärdiges tunga är utvalt silver, men de ogudaktigas förstånd är föga värt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den rättfärdiges läppar vederkvicka många, men de oförnuftiga dö genom brist på förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Det är Herrens välsignelse som ger rikedom och egen möda lägger inget därtill</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dårens fröjd är att öva skändlighet, men den förståndiges är att vara vis.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vad den ogudaktige fruktar, det vederfares honom och vad de rättfärdiga önska, del varder dem givet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När stormen kommer, är det ute med den ogudaktige. Men den rättfärdige är en grundval som i evighet består.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Såsom syra för tänderna och som rök för ögonen, så är den late för den som har sänt honom iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Herrens rädsla förlänger livet men de ogudaktigas år bli förkortade.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De rättfärdigas väntan får en glad fullbordan, men de ogudaktigas hopp varder om intet.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Herrens vägar är den ostraffliges värn, men till olycka för ogärningsmännen.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Den rättfärdige ska aldrig vackla men de ogudaktiga ska inte stanna kvar boende i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Den rättfärdiges mun bär vishet som frukt, men en vrång tunga blir utrotad.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Den rättfärdiges läppar förstå vad välbehagligt är, men de ogudaktigas mun är idel vrånghet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Falsk våg är en styggelse för Herren, men full vikt behagar honom väl.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När högfärd kommer, kommer också förödmjukelse, men hos de ödmjuka är vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De redligas ostrafflighet vägleder dem, men de trolösas vrånghet är dem till fördärv.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gods hjälper inget på ilskans dag men rättfärdighet räddar från döden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den ostraffliges rättfärdighet gör hans väg jämn, men genom sin ogudaktighet faller den ogudaktige.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De redligas rättfärdighet räddar dem, men de trolösa fångas genom sin egen lystnad.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När en ogudaktig dör, varder hans hopp om intet. Ja, ondskans väntan blir om intet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den rättfärdige räddas ur nöden och den ogudaktige får gå i hans ställe.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Genom sin mun fördärvar den gudlöse sin nästa, men genom sitt förstånd bli de rättfärdiga räddade.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När det går de rättfärdiga väl, fröjdar sig staden och när de ogudaktiga förgås, bestämmer jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Genom de redligas välsignelse varder en stad upphöjd, men genom de ogudaktigas mun brytes den ned.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den är utan vett, som visar förakt för sin nästa. En man med förstånd tiger stilla.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som går med förtal, han förråder din hemlighet, den som har ett trofast hjärta döljer vad han får veta.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Där ingen rådklokhet finns kommer folket på fall, där de rådvisa är många, där går det väl.</VERS>
   <VERS vnumber="15">En som går i borgen för en annan, honom går det illa, den som skyr att ge handslag, han är trygg.</VERS>
   <VERS vnumber="16">En skön kvinna vinner ära och våldsverkare vinna rikedom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">En barmhärtig man gör väl mot sig själv men den grymme misshandlar sitt eget kött.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den ogudaktige gör en bedräglig vinst, men den som utsår rättfärdighet får en säker lön.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som står fast i rättfärdighet, han vinner liv, men den som far efter ont drar över sig död.</VERS>
   <VERS vnumber="20">En styggelse för Herren är de vrånghjärtade, men de vilkas väg är ostraffbar behaga honom väl.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De onda bli verkligen inte ostraffade, men de rättfärdigas avkomma får gå fri.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Såsom en gyllene ring i svinets tryne, så är skönhet hos en kvinna som saknar vett.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vad de rättfärdiga önska får i allo en god fullbordan, men vad de ogudaktiga kunna hoppas är vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den ene utströr och får dock mer, den andre spar över hövan, men blir bara fattigare.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den frikostige varder rikligt mättad och den som vederkvicker andra, han blir själv vederkvickt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den som håller inne sin säd, honom förbannar folket, den som lämnar ut sin säd, över hans huvud kommer välsignelse.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som vinnlägger sig om det goda, han strävar efter nåd, men den son söker det onda, över honom kommer också ont.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Den som litar på sin rikedom, han kommer på fall, men de rättfärdiga ska grönska som löv.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Den som drar olycka över sitt hus, han får vind till arvedel och den oförnuftige blir slav åt den som har ett vist hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Den rättfärdiges frukt är ett livets träd och den som är vis, han vinner hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Se, den rättfärdige får sin lön på jorden. Hur mycket mer då den ogudaktige och syndaren!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Den som älskar tuktan, han älskar kunskap, men oförnuftig är den som hatar tillrättavisning.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den gode får nåd av Herren, men den ränkfulle varder av honom fördömd.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ingen människa blir beståndande genom ogudaktighet, men de rättfärdigas rot kan inte rubbas.</VERS>
   <VERS vnumber="4">En idog hustru är sin mans krona, men en vanartig är som röta i hans ben.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De rättfärdigas tankar gå ut på vad rätt är, men de ogudaktigas rådklokhet går ut på svek.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De ogudaktigas ord ligga på lur efter blod, men de redliga räddas genom sin mun.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De ogudaktiga bli omstörtade och är så inte mer, men de rättfärdigas hus består.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni ska av sitt vett varder en man prisad, men den som har ett förvänt förstånd, han blir föraktad.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Bättre är en liten man, som ändå har en tjänare, än den som vill vara förnäm och saknar bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den rättfärdige vet hur hans boskap känner det, men de ogudaktigas hjärtelag är grymt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den som brukar sin åker får bröd till fyllest, men oförståndig är den som far efter toma ting.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den ogudaktige vill in i det nät som fångar de onda, men de rättfärdigas rot skjuter skott.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som är ond blir snärjd i sina läppars synd, men den rättfärdige undkommer ur nöden</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sin muns frukt får envar njuta sig fullt till godo och vad en människas händer har förövat, det varder henne vedergällt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den oförnuftige tycker sin egen väg vara den rätta, med den som är vis lyssnar till råd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den oförnuftiges förtörnelse blir kunnig samma dag, men den som är klok, han döljer sin skam</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som talar vad rätt är, han främjar sanning, men ett falskt vittne talar svek.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Mången talar i obetänksamhet ord som stinga som svärd, men de visas tunga är en läkedom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Sannfärdiga läppar bestå i evighet, men en lögnaktig tunga bara ett ögonblick.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De som bringa ont å bane har falskhet i hjärtat, men de som stifta frid, de få glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Inget ont vederfares den rättfärdige, men över de ogudaktiga kommer olycka i fullt mått.</VERS>
   <VERS vnumber="22">En styggelse för Herren är lögnaktiga låppar, men de som handla redligt behaga honom väl.</VERS>
   <VERS vnumber="23">En klok man döljer sin kunskap, men dårars hjärtan ropa ut sitt oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De idogas hand kommer till välde, men en lat hand måste göra slavtjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Sorg i en mans hjärta trycker det ned, men ett vänligt ord skaffar det glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den rättfärdige visar sin vän till rätta, men de ogudaktigas väg för dem själva vilse.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den late får inte upp något villebråd, men idoghet är för människan en dyrbar skatt.</VERS>
   <VERS vnumber="28">På rättfärdighetens väg är liv och där dess stig går fram är frihet från död.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">En vis son hör på sin fars tuktan, men en bespottare hör inte på någon näpst.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sin muns frukt får envar njuta sig till godo, de trolösa hungra efter våld.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den som bevakar sin mun, han bevarar sitt liv, men den som är lösmunt kommer i olycka</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den late är full av lystnad och han får dock intet, men de idogas hunger varder rikligt mättad.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den rättfärdige skyr lögnaktigt tal, men den ogudaktige är förhatlig och skändlig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Rättfärdighet bevarar den vilkens väg är ostrafflig, men ogudaktighet kommer syndarna på fall.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den ene vill hållas för rik och har dock alls intet, den andre vill hållas för fattig och har dock stora ägodelar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den rike måste ge sin rikedom som lösepenning för sitt liv, den fattige hör inte av något</VERS>
   <VERS vnumber="9">De rättfärdigas ljus brinner glatt, men de ogudaktigas lampa slocknar ut.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Genom övermod kommer man bara split iväg, men hos dem som ta emot råd är vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Lättfånget gods försvinner, men den som samlar efter hand får mycket.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Förlängd väntan tär på hjärtat, men en uppfylld önskan är ett livets träd.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som föraktar ordet hemfaller åt dess dom, men den som fruktar budet, han får vedergällning.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den vises undervisning är en livets källa. Genom den undviker man dödens snaror.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ett gott förstånd bereder ynnest, men de trolösas väg är alltid sig lik.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Var och en som är klok går till väga med förstånd, men dåren breder ut sitt oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="17">En ogudaktig budbärare störtar i olycka, men ett tillförlitligt sändebud är en läkedom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Fattigdom och skam får den som inte vill veta av tuktan, men den som tar vara på tillrättavisning, han kommer till ära.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Uppfylld önskan är ljuvlig för själen, men att fly det onda är en styggelse för dårar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hav din umgängelse med de kloka, så varder du vis. Den som ger sig i sällskap med dårar, honom går det illa.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Syndare förföljas av olycka, men de rättfärdiga få till lön vad som är gott.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den gode lämnar arv åt barnbarn, men syndarens gods förvaras åt den rättfärdige.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De fattigas nyodling ger riklig föda, men mången förgås genom sin orättrådighet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som spar sitt ris, han hatar sin son, men den som älskar honom agar honom i tid.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den rättfärdige får äta, så att hans hunger blir mättad, men de ogudaktigas mage måste lida brist.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Genom visa kvinnor varder huset uppbyggt, men oförnuft river ner det med egna händer.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den som fruktar Herren, han vandrar i redlighet, men den som föraktar honom, han går krokiga vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">I den oförnuftiges mun är ett gissel för hans högmod, men de visa bevaras genom sina läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Där inga dragare finnas, där stannar kvar krubban tom, men riklig vinning får man genom oxars kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ett sannfärdigt vittne ljuger inte, men ett falskt vittne främjar lögn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Bespottaren söker vishet och finner ingen, men för den förståndige är kunskap lätt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gå bort från den man som är dåraktig. Aldrig fann du på hans läppar något förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Det är den klokes vishet, att han aktar på sin väg, men det är dårars oförnuft, att de öva svek.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De oförnuftiga bespottas av sitt eget skuldoffer, men bland de redliga bestämmer gott behag.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hjärtat känner självt bäst sin egen sorg, inte heller kan en främmande intränga i dess glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De ogudaktigas hus förödes, men de rättsinnigas hydda blomstrar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mången håller sin väg för den i rätta, men på sistone leder den dock till döden.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Mitt under löjet kan hjärtat sörja och slutet på glädjen blir bedrövelse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Av sina gärningars frukt varder den avfällige mättad och den gode blir upphöjd över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den fåkunnige tror vart ord, men den kloke aktar på sina steg.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den vise tar sig till vara och flyr det onda, men dåren är övermodig och sorglös.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som är snar till ilska gör vad oförnuftigt är och en ränkfull man blir hatad.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De fåkunniga har fått oförnuft till sin arvedel, men de kloka bli krönta med kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De onda måste falla ner inför de goda och de ogudaktiga vid den rättfärdiges portar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jämväl av sina närmaste är den fattige hatad, men den rike har många vänner.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som visar förakt för sin nästa, han begår synd, men säll är den som förbarmar sig över de betryckta.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De som bringa ont å bane ska verkligen fara vilse, men medlidande och pålitlighet röna de som bringa gott å bane.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Av all möda kommer någon vinning, men tomt tal är ren förlust.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De visas rikedom är för dem en krona men dårarnas oförnuft stannar kvar oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ett sannfärdigt vittne räddar liv, men den som främjar lögn, han är full av svek.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den som fruktar Herren har ett tryggt fäste och hans barn få där en tillflykt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">I Herrens rädsla är en livets källa genom dem undviker man dödens snaror</VERS>
   <VERS vnumber="28">Att ha många undersåtar är en kungs härlighet, men brist på folk är en furstes olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Den som är tålmodig visar gott förstånd, men den som är snar till ilska går långt i oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ett saktmodigt hjärta är kroppens liv, men bittert sinne är röta i benen.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Den som förtrycker den fattige smädar hans skapare, men den som förbarmar sig över de fattiga, han ärar honom.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Genom sin ondska kommer de ogudaktige på fall, men den rättfärdige är frimodig in i döden.</VERS>
   <VERS vnumber="33">I den förståndiges hjärta bor visheten och i dårarnas krets gör hon sig känd.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Rättfärdighet upphöjer ett folk men synd är folkens vanära.</VERS>
   <VERS vnumber="35">En förståndig tjänare behaga kungen väl, men över en vanartig ska han ilska komma.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Ett mjukt svar stillar ilska, men ett hårt ord kommer harm iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De visas tunga berättar god kunskap, men dårars mun flödar över av oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herrens ögon är överallt. De ge akt på både onda och goda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">En saktmodig tunga är ett livets träd, men en vrång tunga ger hjärtesår.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den oförnuftige föraktar sin fars tuktan, men den som tar vara på tillrättavisning, han varder klok.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den rättfärdiges hus gömmer stor rikedom, men i de ogudaktigas vinning är olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De visas läppar strö ut kunskap, men dårars hjärtan är inte som sig bör.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De ogudaktigas offer är en styggelse för Herren, men de redligas bön behagar honom väl.</VERS>
   <VERS vnumber="9">En styggelse för Herren är den ogudaktiges väg, men den som far efter rättfärdighet, honom älskar han.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Svår tuktan drabbar den som överger vägen. Den som hatar tillrättavisning, han måste dö.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dödsriket och avgrunden ligga uppenbara inför Herren. Hur mycket mer då människornas hjärtan!</VERS>
   <VERS vnumber="12">Bespottaren finner inte behag i tillrättavisning. Till dem som är visa går han inte.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ett glatt hjärta gör ansiktet ljust, men vid hjärtesorg är modet brutet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den förståndiges hjärta söker kunskap, men dårars mun far med oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den betryckte har aldrig en glad dag, men ett gott mod är ett ständigt gästabud.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Bättre är något litet med Herrens rädsla än en stor skatt med oro.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Bättre är ett fat kål med kärlek än en gödd oxe med hat.</VERS>
   <VERS vnumber="18">En snarsticken man uppväcker träta, men en tålmodig man stillar kiv.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den lates stig är som spärrad av törne, men de redliga har en banad stig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">En vis son gör sin far glädje och en dåraktig människa är den som föraktar sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="21">I oförnuft har den vettlöse sin glädje, men en förståndig man går sin väg rätt fram.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Där rådplägning fattas bli planerna om intet, men beståndande bli de, där de rådvisa är många.</VERS>
   <VERS vnumber="23">En man gläder sig, när hans mun kan ge svar. Ja, ett ord i sinom tid, det är gott.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den förståndige vandrar livets väg uppåt, Då att han undviker dödsriket därnere.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den högmodiges hus rycker Herren bort, men änkans råmärke låter han stå fast.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För Herren är ondskans anslag en vidrighet, men snälla ord rena.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som söker orätt vinning drar olycka över sitt hus, men den som hatar mutor, han får leva.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Den rättfärdiges hjärta betänker vad svaras bör, men de ogudaktigas mun flödar över av onda ord.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Herren är långt borta från de ogudaktiga, men de rättfärdigas bön hör han.</VERS>
   <VERS vnumber="30">En mild blick gör hjärtat glatt, ett gott budskap ger märg åt benen.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Den vilkens öra hör på hälsosam tillrättavisning, han ska få dväljas i de vises krets.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Den som inte vill veta av tuktan frågar inte efter sitt liv, men den som hör på tillrättavisning, han förvärvar förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Herrens rädsla är en tuktan till vishet och ödmjukhet går före ära.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">En människa gör upp planer i sitt hjärta, men från Herren kommer vad tungan svarar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var man tycker sina vägar vara goda, men Herren är den som prövar andarna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Befall dina verk åt Herren, så har dina planer framgång.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren har gjort var sak för dess särskilda mål, men också den ogudaktige för olyckans dag.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En styggelse för Herren är var högmodig man. En sådan blir verkligen inte ostraffad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Genom medlidande och pålitlighet försonas missgärning och genom Herrens rädsla flyr man det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om en mans vägar behaga Herren väl så gör han också hans fiender till hans vänner.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bättre är något litet med rättfärdighet än stor vinning med orätt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Människans hjärta tänker ut en väg, men Herren är den som styr hennes steg.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Gudasvar är på kungens läppar, i domen felar inte hans mun.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Våg och rätt vägning är från Herren, alla vikter i pungen är hans verk.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En styggelse för kungar är ogudaktiga gärningar, för genom rättfärdighet blir tronen befäst.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Rättfärdiga läppar behaga kungar väl, Den som talar vad rätt är, han blir älskad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kungens ilska är dödens förebud, men en vis man blidkar den.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När kungen låter sitt ansikte lysa, är där liv och hans välbehag är som ett moln med vårregn.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Långt bättre är att förvärva vishet än guld förstånd är mer värt att förvärvas än silver.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De redligas väg är att fly det onda. Den som aktar på sin väg, han bevarar sitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Stolthet går före undergång och högmod går före fall.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Bättre är att vara ödmjuk bland de betryckta än att utskifta byte med de högmodiga.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som aktar på ordet, han finner lycka och säll är den som litar på Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som har ett vist hjärta, honom kallar man förståndig och där sötma är på läpparna hämtas mer lärdom.</VERS>
   <VERS vnumber="22">En livets källa är förståndet för den som äger det, men oförnuftet är de oförnuftigas tuktan.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den vises hjärta gör hans mun förståndig och lägger lärdom på hans läppar, allt mer och mer.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Milda ord är honungskakor. De är ljuvliga för själen och en läkedom för kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Mången håller sin väg för den rätta, men på sistone leder den dock till döden.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Arbetarens hunger hjälper honom att arbeta för hans egen mun driver på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Fördärvlig är den människa som gräver gropar för att skada. Det är som brunne en eld på hennes läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="28">En vrång människa kommer träta iväg och en örontasslare gör vänner oense.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Den orättrådige förför sin nästa och leder honom in på en väg som inte är god.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Den som ser under lugg, han umgås med vrånga tankar. Den som biter ihop läpparna, han är färdig med något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="31">En ärekrona är grå hår. Den vinnes på rättfärdighetens väg.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Bättre är en tålmodig man än en stark och bättre den som styr sitt sinne än den som intager en stad.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Lotten varder kastad i skötet, men den faller alltid vart Herren vill.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Bättre är ett torrt brödstycke med ro än ett hus fullt av högtidsmat med kiv.</VERS>
   <VERS vnumber="2">En förståndig tjänare får bestämma över en vanartig son och bland bröderna får han skifta arv.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Degeln prövar silver och smältugnen guld, så prövar Herren hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">En ond människa aktar på ondskefulla läppar, falskheten lyssnar till fördärvliga tungor.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den som hånar den fattige smädar hans skapare. Den som gläder sig åt andras ofärd blir inte ostraffad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De gamlas krona är barnbarn och barnens ära är deras fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Stortaliga läppar hövas inte dåren, mycket mindre lögnaktiga läppar en furste.</VERS>
   <VERS vnumber="8">En gåva är en lyckosten i dens ögon, som ger den. Vart den än kommer bereder den framgång.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som skyler vad som är brutet, han vill främja kärlek, men den som river upp gammalt, han gör vänner oense.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En förebråelse verkar mer på den förståndige än hundra slag på dåren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Upprorsmakaren vill bara det onda, men en budbärare utan förbarmande ska sändas mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Bättre är att möta en björninna från vilken man har tagit ungarna, än att möta en dåre i hans oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som betalar gott med ont, från hans hus ska olyckan inte vika.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Att starta träta är att släppa ett vattenflöde löst. Håll för det inne, innan kivet har brutit ut.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den som friar den skyldige och den som fäller den oskyldige, de är båda en styggelse för Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vartill gagna väl pengar i dårens hand? Han kunde köpa sig vishet, men han saknar förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="17">En väns kärlek består alltid. En bror födes till hjälp i nöden.</VERS>
   <VERS vnumber="18">En människa utan förstånd är den som ger handslag, den som går i borgen för sin nästa.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som älskar split, han älskar överträdelse. Men som bygger sin dörr hög, han far efter fall.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som har ett vrångt hjärta vinner ingen framgång och den som har en förvänd tunga, han faller i olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som har fött en dåraktig son får bedrövelse av honom, en dåres far har ingen glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ett glatt hjärta är en god läkedom, men ett brutet mod tar märgen ur benen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den ogudaktige tar gärna skänker i hemlighet, för att han ska vränga rättens vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den förståndige har sin blick på visheten, men dårens ögon är vid jordens slut.</VERS>
   <VERS vnumber="25">En dåraktig son är sin fars grämelse och en bitter sorg för henne som har fött honom.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Att pliktfälla också den rättfärdige är inte tillbörligt. Att slå ädla män strider mot rättvisan.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som har vett, han spar sina ord. Lugn till sinnes är en man med förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om den oförnuftige tege, så aktades också han för vis. Den som stänger sina läppar är förståndig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">Den egensinnige följer sin egen lystnad, med all makt söker han strid.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Dåren frågar inte efter förstånd, bara efter att få lägga fram vad han har i hjärtat.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Där den ogudaktige kommer, där kommer förakt och med skamlig liv följer förödmjukelse.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Orden i en mans mun är som ett djupt vatten, som en flödande bäck, en vishetens källa.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Att vara partisk för den skyldige är inte riktigt inte heller att vränga rätten för den oskyldige.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Dårens läppar komma med kiv och hans mun ropar efter slag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Dårens mun är honom själv till olycka och hans läppar är en snara hans liv.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Örontasslarens ord är som läckerbitar och tränga ner till hjärtats innandömen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som är försumlig i sitt arbete, han är allaredan en bror till rövaren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herrens namn är ett starkt torn. Den rättfärdige hastar dit och varder beskyddad.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den rikes skatter är honom en fast stad, höga murar likna de, i hans inbillning.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Före fall går högmod i mannens hjärta och ödmjukhet går före ära.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om någon ger svar, innan han har hört, så räknas det honom som oförnuft och skam.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Mod uppehåller mannen i hans svaghet. Men ett brutet mod, vem kan bära det?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den förståndiges hjärta förvärvar kunskap och de visas öron söka kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Gåvor öppna väg för en människa och föra henne fram inför de store.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som först lägger fram sin sak har rätt. Sedan kommer vederparten och uppdagar hur det är.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Lottkastning gör en ände på trätor, den skiljer mellan mäktiga män.</VERS>
   <VERS vnumber="19">En förorättad bror är svårare att vinna än en fast stad och trätor är som bommar för ett slott.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Av sin muns frukt får envar sin mage mättad, han varder mättad av sina läppars gröda.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Död och liv har tungan i sitt våld, de som gärna använder henne få äta hennes frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den som har hittat en rätt hustru, han har hittat lycka och har fått nåd av Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Bönfallande är den fattiges tal, men den rike svarar med hårda ord.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som strävar efter att få vänner, han kommer i olycka. Men vänner finns, mer trogna än en bror.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">Bättre är en fattig man som vandrar i ostrafflighet än en man som har vrånga läppar och till det är en dåre.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ett tanklöst sinne, redan det är illa. Den som är snar på foten, han stiger miste.</VERS>
   <VERS vnumber="3">En människas eget oförnuft kommer henne på fall och dock är det på Herren som hennes hjärta vredgas</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gods skaffar många vänner, men den fattige blir övergiven av sin vän.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ett falskt vittne blir inte ostraffat och den som främjar lögn, han kommer inte undan.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Många söka en furstes ynnest och alla är vänner till den givmilde.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den fattige är hatad av alla sina släktingar, ännu längre dra sig hans vänner bort från honom. Han far efter löften som är ett intet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som förvärvar förstånd har sitt liv kärt. Den som tar vara på insikt, han finner lycka</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ett falskt vittne blir inte ostraffat och den som främjar lögn, han ska försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det höves inte dåren att har goda dagar, mycket mindre en slav att bestämma över furstar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Förstånd gör en människa tålmodig och det är hennes ära att tillgiva vad någon har brutit.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En kungs ilska är som ett ungt lejons rytande, hans nåd är som dagg på gräset.</VERS>
   <VERS vnumber="13">En dåraktig son är sin fars fördärv och en kvinnas trätor är ett utan paus takdropp.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Gård och gods får man i arv från sina fäder, men en förståndig hustru är en gåva från Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Lättja försänker i dåsighet och den håglöse får lida hunger.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som håller budet får behålla sitt liv. Den som inte aktar på sin liv han varder dödad.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som förbarmar sig över den arme, han lånar åt Herren och får vedergällning av honom för vad gott han har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Tukta din son, medan något hopp är och åtrå inte att vålla hans död.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som försvinner sig i ilska, han ska plikta för det, för om du vill ställa till rätta, så gör du bara det värre.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hör råd och ta emot tuktan, för att du för framtiden ska bli vis.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Många planer har en man i sitt hjärta, men Herrens råd, det blir beståndande.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Efter en människas goda vilja räknas hennes barmhärtighet och en fattig man är bättre än en som ljuger.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Herrens rädsla för till liv. Så får man vila mätt och hemsökes inte av något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den late sticker sin hand i fatet, men gitter inte föra den igen till munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Slår man bespottaren, så blir den fåkunnige klok. Tillrättavisar man den förståndige, så vinner han kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den som övar våld mot sin far eller driver bort sin mor, han är en vanartig och skändlig son.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Min son, om du inte vill höra tuktan, så far du vilse från de ord som ge kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ett ont vittne hånar vad rätt är och de ogudaktigas mun är glupsk efter orätt.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Straffdomar ligga redo för bespottarna och slag för dårarnas rygg.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">En bespottare är vinet, en larmare är rusdrycken och ovis är envar som raglar av det.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Såsom ett ungt lejons rytande är den skräck en kung ingiver. Den som ådrager sig hans ilska har förverkat sitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Det är en ära för en man att hålla sig från kiv, den oförnuftige söker alltid strid.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När hösten kommer, vill den late inte plöja. Därför söker han vid skördetiden förgäves efter frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Planerna i en mans hjärta är som ett djupt vatten, men en man med förstånd hämtar ändå upp dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Många finnas, som ropa ut var och en sin barmhärtighet. Men vem kan finna en man som är att lita på?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den som vandrar i ostrafflighet som en rättfärdig man, hans barn går det val efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">En kung, som sitter på domarstolen, rensar med sina ögons kastskovel bort allt vad ont är.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vem kan säga: "Jag har bevarat mitt hjärta rent, jag är fri från synd"?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Två slags vikt och två slags mått, det ena som det andra är en styggelse för Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Redan barnet röjer sig i sina gärningar, om dess liv är rättskaffens och redlig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Örat, som hör och ögat, som ser, det ena som det andra har Herren gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Älska inte sömn, för att du inte ska bli fattig. Håll dina ögon öppna, så får du bröd till fyllest.</VERS>
   <VERS vnumber="14">"Uselt, uselt", säger köparen. Men när han går sin väg, rosar han sitt köp.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Man ska har guld, men också pärlor i myckenhet, den dyrbaraste klenoden är dock läppar som talar förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ta kläderna av honom, för han har gått i borgen för en annan och panta ut vad han har, för de främmandes skull.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Orättfånget bröd smakar mannen ljuvligt, men efteråt blir hans mun full av stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Planer har framgång, när de är väl överlagda och med rådklokhet ska man föra krig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som går med förtal, han förråder hemligheter. Med den som är lösmunt ska du inte ge dig i lag.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som uttalar förbannelser över far eller mor, hans lampa ska slockna ut mitt i mörkret.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Det inköpta saker man först strävar efter, det blir till inte välsignat.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Säg inte: "Jag vill betala ont med ont". Förbida Herren, han ska hjälpa dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Tvåfaldig vikt är en styggelse för Herren och falsk våg är inte något gott.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Av Herren bero en mans steg. Ja, en människa förstår inte själv sin väg.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Det är farligt för en människa att tanklöst helga något och att överväga sina löften, först när de är gjorda.</VERS>
   <VERS vnumber="26">En vis kung rensar bort de ogudaktiga som med en kastskovel och låter tröskhjulet gå över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Anden i människan är en Herrens lykta. Den utforskar alla hjärtats innandömen.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Mildhet och pålitlighet är en kungs vakt. Genom mildhet stöder han sin tron.</VERS>
   <VERS vnumber="29">De ungas ära är deras kraft och de gamlas prydnad är deras grå hår.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Sår som svida rena från ondska, ja, tuktan renar hjärtats innandömen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Kungars hjärtan är i Herrens hand som vattenbäckar: han leder dem varthelst han vill.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var man tycker sin väg vara den rätta, men Herren är den som prövar hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Att öva rättfärdighet och rätt, det är mer värt för Herren än offer.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Stolta ögon och högmodigt hjärta -- de ogudaktigas lykta är dem till synd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den idoges omtanke leder bara till vinning, men all fikenhet bara till förlust.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De skatter som förvärvas genom falsk tunga, de är en försvinnande dunst och hasta till döden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De ogudaktigas övervåld bortrycker dem själva, eftersom de inte vilja göra sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="8">En oärlig mans väg är idel vrånghet, men en rättskaffens man handla redligt</VERS>
   <VERS vnumber="9">Bättre är att bo i en vrå på taket än att har hela huset gemensamt med en trätgirig kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den ogudaktiges själ har lust till det onda. Hans nästa finner ingen medlidande hos honom.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Straffar man bespottaren, så blir den fåkunnige vis: och undervisar man den vise, så inhämtar han kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den Rättfärdige ger akt på den ogudaktiges hus, han störtar de ogudaktiga i olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som stänger sitt öra för den armes rop, han ska själv ropa utan att få svar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">En hemlig gåva stillar ilska och en skänk i hemlighet våldsammaste förbittring.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det är den rättfärdiges glädje att rätt skipa, men det är ogärningsmännens skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den människa som far vilse från förståndets väg, hon hamnar i skuggornas krets.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som älskar glada dagar varder fattig. Den som älskar vin och olja blir inte rik.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den ogudaktige varder given som lösepenning för den rättfärdige och den trolöse sättes i de redligas ställe.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Bättre är att bo i ett öde land än med en trätgirig och besvärlig kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Dyrbara skatter och salvor har den vise i sin boning, men en dåraktig människa slösar sitt gods.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som far efter rättfärdighet och godhet, han finner liv, rättfärdighet och ära.</VERS>
   <VERS vnumber="22">En vis man kan storma en stad full av hjältar och bryta ner det fäste som var dess förtröstan.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den som besvarar sin mun och sin tunga han bevarar sitt liv för nöd.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Bespottare ska den kallas, som är fräck och övermodig, den som far fram med fräck förmätenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den lates begär för honom till döden, i det att hans händer inte vilja arbeta.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den snikne är alltid full av snikenhet. Men den rättfärdige ger och spar inte.</VERS>
   <VERS vnumber="27">De ogudaktigas offer är en styggelse. Mycket mer, när det frambäres i skändligt uppsåt.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ett lögnaktigt vittne ska försvinna. Men en man som hör på får allt framgent tala.</VERS>
   <VERS vnumber="29">En ogudaktig man uppträder fräckt. Men den redlige vandrar sina vägar ståndaktigt.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ingen vishet, inget förstånd, inget råd förmår något mot Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Hästar rustas ut för stridens dag, men från Herren är det som segern kommer.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">Ett gott namn är mer värt än stor rikedom, ett gott anseende är bättre än silver och guld.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Rik och fattig få leva och varandra. Herren har gjort dem båda.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den kloke ser faran och söker skydd. Men de fåkunniga löpa iväg och få plikta därför.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ödmjukhet har sin lön i Herrens fruktan, i rikedom, ära och liv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Törnen och snaror ligga på den vrånges väg. Den som vill bevara sitt liv håller sig långt borta från dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vänj den unge vid den väg han ska vandra, så viker han inte därifrån, när han blir gammal.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den rike bestämmer över de fattiga och låntagaren blir långivarens slav.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som sår vad orätt är, han får skörda fördärv och hans övermods ris får en ände.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som unnar andra gott, han varder välsignad, för han ger av sitt bröd åt den arme.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Driv ut bespottaren, så slutar trätan och tvist och smädelse få sitt slut.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den som älskar hjärtats renhet, den vilkens läppar tala ljuvligt, hans vän är kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herrens ögon bevara den förståndige. Därför omstörtar han den trolöses planer.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den late säger: "Ett lejon är på gatan. Därute på torget kunde jag bli dräpt."</VERS>
   <VERS vnumber="14">En trolös kvinnas mun är en djup grop. Den som har träffats av Herrens ilska, han faller däri.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Oförnuft sitter fast på barnets hjärta, men tuktans ris driver det bort.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som förtrycker den fattige bereder honom vinning men den som ger åt den rike vållar honom bara förlust. ----</VERS>
   <VERS vnumber="17">Böj ditt öra härtill och hör de vises ord och lägg mina lärdomar på hjärtat.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För det blir dig ljuvligt, om du bevarar dem i ditt innersta. Låt de alla ligga redo på dina läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För att du ska sätta din förtröstan till Herren, undervisar jag i dag just dig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, redan tidigare har jag ju skrivit regler för dig och meddelat dig råd och insikt,</VERS>
   <VERS vnumber="21">för att lära dig tillförlitliga sanningsord, så att du rätt kan svara den som har sänt dig iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Plundra inte den arme, för att han är arm och förtrampa inte den fattige porten.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För Herren ska utföra deras sak och dem som stjäl från dem ska han beröva livet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ge dig inte i sällskap med den som lätt vredgas eller i lag med en snarsticken man,</VERS>
   <VERS vnumber="25">på det att du inte ska lära dig hans vägar och förbereda en snara för ditt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Var inte en av dem som ge handslag, en av dem som gå i borgen för lån.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Inte vill du att man ska ta från dig sängen där du ligger, om du inte har något att betala med?</VERS>
   <VERS vnumber="28">Flytta inte ett gammalt råmärke, ett sådant som dina fäder har satt upp.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ser du en man som är väl förfaren i sin syssla, hans plats är att tjäna kungar. Inte ska han tjäna liten män.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">När du sitter till bords med en furste, så besinna väl vad du har framför dig,</VERS>
   <VERS vnumber="2">och sätt en kniv på din strupe, om du är alltför hungrig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Var inte lysten efter hans smakliga rätter, för de är en bedräglig kost.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Möda dig inte för att bli rik. Avstå från att använder klokskap.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Låt inte dina blickar flyga efter det som inte har bestånd. För verkligen gör det sig vingar och flyger sin väg, som örnen mot himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ät inte den missunnsammes bröd och var inte lysten efter hans smakliga rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="7">för han förfar efter sina själviska beräkningar. "Ät och drick" kan han val säga till dig, men hans hjärta är inte med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den bit du har ätit måste du utspy och dina vänliga ord har du förspillt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Tala inte för en dåres öron, för han föraktar vad klokt du säger.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Flytta inte ett gammalt råmärke och gör inte intrång på de faderlösas åkrar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För deras bördeman är stark. Han ska utföra deras sak mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vänd ditt hjärta till tuktan och dina öron till de ord som ge kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt inte pojken vara utan aga. För om du slår honom med riset, så bevaras han från döden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">ja, om du slår honom med riset, så räddar du hans själ undan dödsriket.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Min son, om ditt hjärta blir vist, så gläder sig också mitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="16">ja, mitt innersta fröjdar sig, när dina läppar tala sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Låt inte ditt hjärta avundas syndare, men nitälska för Herrens rädsla beständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Förvisso har du då en framtid och ditt hopp varder inte om intet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hör, du min son och bli vis och låt ditt hjärta gå rätta vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Var inte bland vindrinkare, inte bland dem som är överdådiga i mat.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För drinkare och frossare bli fattiga och sömnaktighet ger trasiga kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hör din far, som har fött dig och förakta inte din mor, när hon varder gammal.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Sök förvärva sanning och avhänd dig henne inte, sök vishet och tukt och förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Stor fröjd har den rättfärdiges far. Den som har fått en vis son har glädje av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Låt då din far och din mor få glädje och ska hon som har fött dig kunna fröjda sig.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ge mig, min son, ditt hjärta och låt mina vägar behaga dina ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="27">För skökan är en djup grop och nästans hustru är en trång brunn.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ja, som en rövare ligger hon på lur och de trolösas antal förökar hon bland människorna.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Var är ve, var är jämmer? Var är trätor, var är klagan? Var är sår utan sak? Var är ögon täckta av dunkel?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jo, där man länge sitter kvar vid vinet, där man samlas för att pröva kryddade drycker.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Så se då inte på vinet, att det är så rött, att det ger sådan glans i bägaren och att det så lätt rinner ned.</VERS>
   <VERS vnumber="32">På sistone stinger det ju som ormen och likt basilisken sprutar det gift.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Dina ögon få då titta sällsamma syner och ditt hjärta talar förvända ting.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Det är dig som låge du i havets djup, eller som svävade du uppe i en mast:</VERS>
   <VERS vnumber="35">"De slå mig, men åt vållar mig ingen smärta, de stöta mig, men jag känner det inte. När ska jag då vakna upp, så att jag återigen får skaffa mig sådant?"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Avundas inte onda människor och hav ingen lust till att vara med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För på övervåld tänka deras hjärtan och deras läppar tala olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Genom vishet varder ett hus uppbyggt och genom förstånd hålles det vid makt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Genom klokhet bli kamrarna fyllda med allt vad dyrbart och ljuvligt är.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En vis man är stark och en man med förstånd är väldig i kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, med rådklokhet ska man föra krig och där de rådvisa är många, där går det väl.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sällsynt korall är visheten för den oförnuftige, i porten kan han inte upplåta sin mun.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som tänker ut onda anslag, honom ska man kalla en ränksmidare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ett oförnuftigt påfund är synden och bespottaren är en styggelse för människor.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Låter du modet falla, när nöd kommer på, så saknar du nödig kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Rädda dem som släpas till döden och stå med dem som stappla till avrättsplatsen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om du säger: "Se, vi visste det inte", så betänk om inte han som prövar hjärtan märker det och om inte han som har akt på din själ vet det. Han ska betala var och en efter hans gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ät honung, min son, för det är gott och självrunnen honung är söt för din mun.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Lik sådan ska du räkna visheten för din själ. Om du finner henne, så har du en framtid och ditt hopp varder då inte om intet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Lura inte, du ogudaktige, på den rättfärdiges boning, öva inget våld mot hans vilostad.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För den rättfärdige faller sju gånger och står igen upp. Men de ogudaktiga störta över ända olyckan.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Gläd dig inte, när din fiende faller och låt inte ditt hjärta fröjda sig, när han störtar över ända,</VERS>
   <VERS vnumber="18">på det att Herren inte ska se det med misshag och flytta sin ilska från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Harmas inte över de onda, avundas inte de ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För den som är ond har ingen framtid. De ogudaktigas lampa ska slockna ut.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Min son, frukta Herren och kungen. Ge dig inte i lag med upprorsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För plötsligt ska ofärd komma över dem och vem vet när deras år få en olycklig ände? ----</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dessa ord är också av visa män. Att har anseende till personen, när man dömer, är inte tillbörligt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som säger till den skyldige: "Du är oskyldig", honom ska folk förbanna, honom ska folkslag önska olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men dem som skipa rättvisa ska det gå väl och över dem ska komma välsignelse av vad som är gott.</VERS>
   <VERS vnumber="26">En kyss på läpparna är det, när någon ger ett rätt svar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Fullborda ditt arbete på marken, gör allting redo åt dig på åkern. Sedan ska du bygga dig bo.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Bär inte vittnesbörd mot din nästa utan sak. Inte vill du lurar med dina läppar?</VERS>
   <VERS vnumber="29">Säg inte: "Såsom han gjorde mot mig vill jag göra mot honom, jag vill betala mannen efter hans gärningar."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jag gick förbi en lat mans åker, en oförståndig människas vingård.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Se, den var alldeles full av ogräs, dess mark var övertäckt av nässlor och dess stenmur låg nedriven.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Jag betraktade det och aktade på det, jag såg det och tog varning av det.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ja, sov ännu litet, slumra ännu litet, lägg ännu litet händerna i kors för att vila,</VERS>
   <VERS vnumber="34">så ska fattigdomen komma farande över dig och armodet som en väpnad man.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">Dessa ordspråk är också av Salomo. Hiskias, Juda kungs, män har gjort detta utdrag.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det är Guds ära att gömma en sak, men kungars ära att utforska en sak.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Himmelens höjd och jordens djup och kungars hjärtan kan ingen utrannsaka.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Skaffa slagget bort från silvret, så får guldsmeden fram en klenod av det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Skaffa de ogudaktiga bort ur kungens tjänst, så varder hans tron befäst genom rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Förhäv dig inte inför kungen och träd inte fram på de stores plats.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För det är bättre att man säger till dig: "Kom upp hit", än att man flyttar ner dig för någon förnämligare man, någon som dina ögon redan har sett.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var inte för hastig att starta en tvist. Vad vill du annars göra längre fram, om din vederpart kommer dig på skam?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Utför din egen sak mot din vederpart, men berätta inte en annans hemlighet,</VERS>
   <VERS vnumber="10">på det att inte envar som hör det ska lasta dig och ditt rykte bli ont för beständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Gyllene äpplen i silverskålar är ord som talas i rättan tid.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Såsom en gyllene örring passar till ett bröstspänne av fint guld, så passar en vis bestraffare till ett hörsamt öra.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Såsom snöns svalka på en skördedag, så är en pålitlig budbärare för avsändaren. Sin herres själ vederkvicker han.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Såsom regnskyar och blåst och ändå inget regn, så är en man som skryter med givmildhet, men inte håller ord.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Genom tålamod varder en furste bevekt och en mjuk tunga krossar ben.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om du finner honung, så ät inte mer än du tål, så att du inte blir övermätt därav och får utspy den.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Låt din fot inte för ofta komma i din väns hus, Så att han inte blir mätt på dig och får motvilja mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">En stridshammare och ett svärd och en skarp pil är den som bär falskt vittnesmål mot sin nästa.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Såsom en gnagande tand och som ett skadedjurs fot är den trolöses tillförsikt på nödens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Såsom att ta av dig manteln på en vinterdag och som syra på lutsalt, så är det att sjunga visor för ett sorgset hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om din ovän är hungrig, så ge honom att äta och om han är törstig, så ge honom att dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="22">så samlar du glödande kol på hans huvud och Herren ska betala dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Nordanvind föder regn och en tasslande tunga mulna ansikten.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Bättre är att bo i en vrå på taket än att har hela huset gemensamt med en trätgirig kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Såsom friskt vatten för den försmäktande, så är ett gott budskap från fjärran land.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Såsom en grumlad källa och en fördärvad brunn, så är en rättfärdig som vacklar inför den ogudaktige.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Att äta för mycket honung är inte gott och den som vinner ära får sin ära nagelfaren.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Såsom en stad vars murar är nedbrutna och borta, så är en man som inte kan styra sitt sinne.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">Såsom snö inte hör till sommaren och regn inte till skördetiden, så höves det inte heller att dåren får ära.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Såsom sparven far sin kos och som svalan flyger bort, så far en oförtjänt förbannelse förbi.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Piskan för hästen, betslet för åsnan och riset för dårarnas rygg!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Svara inte dåren efter hans oförnuft, så att du inte själv blir honom lik.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Svara dåren efter hans oförnuft, för att han inte ska tycka sig vara vis.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den som sänder bud med en dåre, han hugger själv av sig fötterna och får olycka till dryck.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Lika den lames ben, som hänga kraftlösa ned, är ordspråk i dårars mun.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Såsom att binda slungstenen fast vid slungan, så är det att ge ära åt en dåre.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Såsom när en törntagg kommer i en drucken mans hand, så är det med ordspråk i dårars mun.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En mästare gör själv allt, men dåren lejer och lejer vem som kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Lik en hund som vänder igen till i sina spyor dåre som på nytt börjar sitt oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ser du en man som tycker sig själv vara vis, det är mer hopp om en dåre än om honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den late säger: "Ett vilddjur är på vägen, ja, ett lejon är på gatorna.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dörren vänder sig på sitt gångjärn och den late vänder sig i sin säng.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den late sticker sin hand i fatet, men finner det mödosamt att föra den igen till munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den late tycker sig vara vis, mer än sju som ge kloka svar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Lik en som griper en hund i öronen är den som förivrar sig vid andras kiv, där han går fram.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Lik en rasande, som slungar ut brandpilar och skjuter och dödar,</VERS>
   <VERS vnumber="19">är en man som bedrager sin nästa och sedan säger: "Jag gjorde det ju på skämt."</VERS>
   <VERS vnumber="20">När veden tar slut, slocknar elden. När örontasslaren är borta, stillas trätan.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Såsom glöd kommer av kol och eld av ved, så upptändes kiv av en trätgirig man.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Örontasslarens ord är som läckerbitar och tränga ner till hjärtats innandömen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Såsom silverglasering på ett söndrigt lerkärl är kärleksglödande läppar, där hjärtat är ondskefullt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">En fiende förställer sig i sitt tal, men i sitt hjärta bär han på svek.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Om han gör sin röst ljuvlig, så tro honom ändå inte, för sjufaldig styggelse är i hans hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hatet brukar list att gömma sig med, men den hatfulles ondska varder dock uppenbar i församlingen.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som gräver en grop, han faller själv i det och den som vältrar upp en sten, på honom rullar den tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="28">En lögnaktig tunga hatar dem hon har krossat och en hal mun kommer fall iväg.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">Beröm dig inte av morgondagen, för du vet inte vad en dag kan bära i sitt sköte.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Låt en annan berömmer dig och inte din egen mun, främmande och inte dina egna läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sten är tung och sand är svår att bära, men tyngre än båda är förargelse genom en oförnuftig man.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vrede är en grym sak och harm en störtflod, men vem kan bestå mot svartsjuka?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Bättre är öppen tillrättavisning än kärlek som hålles fördold.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vännens slag ges i trofasthet, men ovännens kyssar till överflöd.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den mätte trampar honung under fötterna, men den hungrige finner allt vad bittert är sött.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Lik en fågel som har behövt fly från sitt bor är en man som har behövt fly från sitt hem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Salvor och rökelse göra hjärtat glatt, ömhet hos en vän som ger välbetänkta råd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Din vän och din fars vän ska du inte låta fara, gå inte till din brors hus, när ofärd drabbar dig. Bättre är en granne som står dig nära än bror som står dig långt borta.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Bli vis, min son, så gläder du mitt hjärta. Jag kan då ge den svar, som smädar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den kloke ser faran och söker skydd. De fåkunniga löpa iväg och få plikta därför.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ta kläderna av honom, för han har gått i borgen för en annan och panta ut vad han har, för den främmande kvinnans skull.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den som välsignar sin nästa med hög röst tidigt om morgonen, honom kan det räknas som en förbannelse.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ett utan paus takdropp på en regnig dag och en trätgirig kvinna, det kan aktas lika.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som vill lägga band på en sådan vill lägga band på vinden och hala oljan möter hans högra hand.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Järn ger skärpa åt järn. Så skärper den ena människan den andra.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den som vårdar sitt fikonträd, han får äta dess frukt. Den som vårdar sig om sin herre, han kommer till ära.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Såsom spegelbilden i vattnet liknar ansiktet, så avspeglar den ena människans hjärta den andras.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Dödsriket och avgrunden kunna inte mättas. Så bli inte heller människans ögon mätta.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Silvret prövas genom degeln och guldet genom smältugnen, men också en man genom sitt rykte.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Om du stötte den oförnuftige mortel med en stöt, bland grynen, så skulle hans oförnuft ändå gå ur honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Se väl till dina får och hav akt på dina hjordar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">För rikedom varar inte i evighet. Består ens en krona från släkte till släkte?</VERS>
   <VERS vnumber="25">När ny brodd skjuter upp efter gräset som försvann och när foder samlas in på bergen,</VERS>
   <VERS vnumber="26">då äger du lamm till att förbereda dig kläder och bockar till att köpa dig åker.</VERS>
   <VERS vnumber="27">då ge dig getterna mjölk nog, till föda åt dig själv och ditt hus och till underhåll åt dina tjänarinnor.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">De ogudaktiga fly, om också ingen förföljer dem. Men de rättfärdiga är oförskräckta som unga lejon.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För sin överträdelses skull får ett land många herrar. Men där folket har förstånd och inser vad rätt är, där blir det beståndande.</VERS>
   <VERS vnumber="3">En usel herre, som förtrycker de arma, är ett regn som förhärjar i stället för att ge bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De som överge lagen prisa de ogudaktiga, men de som håller lagen gå till strids mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Onda människor förstå inte vad rätt är, men de som söker Herren, de förstå allt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Bättre är en fattig man som vandrar i ostrafflighet rik som i vrånghet går dubbla vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den yngling är förståndig, som tar lagen i akt. Men som ger sig i sällskap med slösare gör sin far skam.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De som förökar sitt gods genom ocker och räntor, han samlar åt den som förbarmar sig över de arma.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om någon vänder bort sitt öra och inte vill höra lagen, så är till och med hans bön en styggelse.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som leder de redliga vilse in på en ond väg, han faller själv i sin grop. Men de ostraffliga få till sitt arv vad som är gott.</VERS>
   <VERS vnumber="11">En rik man tycker sig vara vis, men en fattig man med förstånd uppdagar hurudan han är.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När de rättfärdiga triumfera, står allt härligt till. Men när de ogudaktiga komma till makt, får man leta efter människor.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som döljer sina överträdelser, honom går det inte väl. Men den som bekänner och överger dem, han får barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Lycklig är den människa som ständigt tar sig till vara. Men den som förhärdar sitt hjärta, han faller i olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Lik ett rytande lejon och en glupande björn är en ogudaktig furste över ett fattigt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du furste utan förstånd, du som övar mycket våld, att den som hatar orätt vinning, han ska länge leva.</VERS>
   <VERS vnumber="17">En människa som tryckes av blodskuld blir en flykting ända till sin grav och ingen ska hjälpa en sådan.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den som vandrar ostraffligt, han blir räddad. Men den som i vrånghet går dubbla vägar, han faller på en av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som brukar sin åker får bröd till fyllest. Men den som far efter toma saker får fattigdom till fyllest.</VERS>
   <VERS vnumber="20">En redlig man får mycke välsignelse. Men den som fikar efter att bli rik, kan blir inte ostraffad.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Att har anseende till personen är inte tillbörligt. Men för ett stycke bröd gör sig mången till överträdare.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den missunnsamme ävlas efter ägodelar och förstår inte att brist ska komma över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den som tillrättavisar en avfälling ska vinna ynnest, mer än den som gör sin tunga hal.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som plundrar sin far eller sin mor och säger: "Det är ingen synd", han är stallbroder till rövaren.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den som är lysten efter vinning uppväcker träta. Men den som litar på Herren varder rikligt mättad.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den som förlitar sig på sitt förstånd, han är en dåre. Men den som vandrar i vishet, han blir hulpen.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som ger åt den fattige, honom ska inget fattas. Men den som stänger sina ögon drabbas av mycke förbannelse.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När de ogudaktiga komma till makt, gömma sig människorna. Men när de förgås, växa de rättfärdiga till.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">Den som får mycke tillrättavisning, men stannar kvar hårdnackad, han varder oväntat krossad utan räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När de rättfärdiga växa till, gläder sig folket, men när den ogudaktige kommer till välde, suckar folket.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den som älskar vishet gör sin far glädje. Men den som ger sig i sällskap med prostituerade förstör vad han äger.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Genom rättvisa håller en kung sitt land vid makt. Men den som utpressar gärder, har fördärvar det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den man som smickrar sin nästa han breder ut ett nät för han fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="6">En ond människas överträdelse blir henne en snara, men den rättfärdige får jubla och glädjas.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den rättfärdige vårdar sig om de armas sak, men den ogudaktige förstår intet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bespottare uppvigla staden, men visa män stilla vreden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När en vis man vill gå till rätta med en oförnuftig man, då vredgas han eller ler och har ingen ro.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De blodtörstiga hata den som är ostrafflig, men de redliga söka skydda hans liv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dåren släpper all sin ilska lös, men den vise stillar den till slut.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den furste som aktar på lögnaktigt tal, hans tjänare är alla ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den fattige och förtryckaren få leva och varandra. Av Herren få bådas ögon sitt ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den kung som dömer de armas rätt. Hans tron ska bestå i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ris och tillrättavisning ger vishet, men ett oupptuktat barn drar skam över sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Där de ogudaktiga växa till, där växer överträdelsen till, men de rättfärdiga ska se deras fall med lust.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Tukta din son, så ska han bli dig till tröst och ge ljuvlig mat åt din själ.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Där profetia inte finns, där blir folket tygellöst. Men säll är den som håller lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Med ord kan man inte tukta en tjänare för om han än förstår, så rättar han sig inte därefter.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ser du en man som är snar till att tala, det är mer hopp om en dåre än om honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om någon är för efterlåten mot sin tjänare i hans ungdom, så visar han honom på sistone förakt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">En snarsticken man uppväcker träta och den som lätt förtörnas begår ofta överträdelse.</VERS>
   <VERS vnumber="23">En människas högmod blir henne till förödmjukelse, men den ödmjuke vinner ära.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som skiftar rov med en tjuv hatar sitt eget liv. När han hör edsförpliktelsen, yppar han intet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Människofruktan har med sig snaror, men den som litar på Herren, han varder beskyddad.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Många söka en furstes ynnest, men av Herren får var och en sin rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">En orättfärdig man är en styggelse för de rättfärdiga och den som vandrar i redlighet är en styggelse för den ogudaktige.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="30">
   <VERS vnumber="1">Detta är Agurs, Jakes sons, ord och utsaga. Så talade den mannen till Itiel -- till Itiel och Ukal.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, jag är för oförnuftig för att kunna räknas som människa, jag har inte mänskligt förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="3">vishet har jag inte fått lära, så att jag äger kunskap om den Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vem har stigit upp till himlen och igen farit ned? Vem har samlat vinden i sina händer? Vem har knutit in vattnet i ett kläde? Vem har fastställt jordens alla gränser? Vad heter han och vad heter hans son -- du vet ju det?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Allt Guds tal är luttrat. Han är en sköld för dem som tar sin tillflykt till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lägg inte något till hans ord, för att han inte ska beslå dig med lögn.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om två saker ber jag dig, vägra mig dem inte, fram till min död:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt fåfänglighet och lögn vara långt borta från mig. Ge mig inte fattigdom, inte heller rikedom, men låt mig få det bröd mig tillkommer.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag kunde annars, om jag skulle bli alltför matt, förneka dig, att jag sa: "Vem är Herren?" eller om jag skulle bli alltför fattig, kunde jag bli en tjuv, ja, förgripa mig på min Guds namn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Förtala inte en tjänare inför hans herre. Han kunde annars förbanna dig, så att du stod där med skam.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ett släkte där man förbannar sin far och där man inte välsignar sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">ett släkte som tycker sig vara rent, fastän det inte har avtvått sin orenlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">ett släkte -- hur stolta är inte dess ögon och hur fulla av högmod är inte dess blickar!</VERS>
   <VERS vnumber="14">ett släkte vars tänder är svärd och vars kindtänder är knivar, så att de äta ut de betryckta ur landet och de fattiga ur människornas krets!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Blodigeln har två döttrar: "Ge hit, ge hit." Tre finnas, som inte kunna mättas, ja, fyra, som aldrig säga: "Det är nog":</VERS>
   <VERS vnumber="16">dödsriket och den ofruktsammas kved, jorden, som inte kan mättas med vatten och elden, som aldrig säger: "Det är nog."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som hånar sin far och försmår att lyda sin mor hans öga ska korparna vid bäcken hacka ut och örnens ungar ska äta upp det.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Tre saker är mig för underbara, ja, fyra finnas, som jag inte kan spåra:</VERS>
   <VERS vnumber="19">örnens väg under himlen, ormens väg över klippan, skeppets väg mitt i havet och en mans väg hos en ung kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Sådant är äktenskapsbryterskans sätt: hon njuter sig mätt och stryker sig så om munnen och säger: "Jag har inget orätt gjort."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Tre finnas, under vilka jorden darrar, ja, fyra, under vilka den inte kan uthärda:</VERS>
   <VERS vnumber="22">under en slav, när han blir kung och en dåre, när han får äta sig mätt,</VERS>
   <VERS vnumber="23">under en försmådd kvinna, när hon får man och en tjänstekvinna, när hon tränger undan sin fru.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Fyra finnas, som är små på jorden och ändå är stor vishet dem beskärd:</VERS>
   <VERS vnumber="25">myrorna är ett svagt folk, men de förbereda om sommaren sin föda.</VERS>
   <VERS vnumber="26">klippdassarna är ett folk med liten kraft, men i klippan bygga de sig hus.</VERS>
   <VERS vnumber="27">gräshopporna har ingen kung, men i härordning dra de alla ut.</VERS>
   <VERS vnumber="28">gecko-ödlan kan gripas med händerna, dock bor hon i kungapalatser.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Tre finnas, som skrida ståtligt fram, ja, fyra, som har en ståtlig gång:</VERS>
   <VERS vnumber="30">lejonet, hjälten bland djuren, som inte viker tillbaka för någon,</VERS>
   <VERS vnumber="31">en stridsrustad häst och en bock och en kung i spetsen för sin här.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Om du har förhävt dig, evad det var dårskap eller det var medveten synd, så lägg handen på munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">För som ost pressas ut ur mjölk och som blod pressas ut ur näsan, så utpressas kiv ur vrede. ----</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="31">
   <VERS vnumber="1">Detta är kung Lemuels ord, vad hans mor sa, när hon förmanade honom:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör, min son, ja, hör, du mitt livs son, hör, du mina löftens son.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ge inte din kraft åt kvinnor, vänd inte dina vägar till dem som är kungars fördärv.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Inte kungar tillkommer det, Lemoel, inte kungar tillkommer det att dricka vin inte furstar att fråga efter starka drycker.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De kunde annars under sitt drickande glömma lagen och förvända rätten för alla eländets barn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nej, åt den olycklige ska ge man starka drycker och vin åt dem som har en bedrövad själ.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Låt dessa dricka och glömma sin fattigdom och höra upp att tänka på sin vedermöda.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Upplåt din mun till förmån för den stumme och till att skaffa alla hjälplösa rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, upplåt din mun och döm med rättvisa och skaffa den betryckte och fattige rätt. ----</VERS>
   <VERS vnumber="10">En idog hustru, var finner man en sådan? Långt högre än pärlor står hon i pris.</VERS>
   <VERS vnumber="11">På henne förlitar sig hennes mans hjärta och bärgning kommer inte att fattas honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hon gör honom vad ljuvt är och inte vad lett är, i alla sina levnadsdagar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Omsorg har hon om ull och lin och låter sina händer arbeta med lust.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hon är som en köpmans skepp, sitt förråd hämtar hon långt borta ifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Medan det ännu är natt, står hon upp och sätter fram mat åt sitt husfolk, åt tjänarinnorna deras bestämda del.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hon har planer på en åker och hon skaffar sig den. Av sina händers inköpta saker planterar hon en vingård.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hon omgjordar sina höfter med kraft och lägger driftighet i sina armar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så förmärker hon att hennes hushållning går väl. Hennes lampa släckes inte ut om natten.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Till spinnrocken griper hon med sina händer och hennes fingrar fatta om sländan.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För den betryckte öppnar hon sin hand och räcker ut sina armar mot den fattige.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Av snötiden fruktar hon inget för sitt hus, för hela hennes hus har kläder av scharlakan.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Sköna täcken gör hon åt sig, hon har kläder av finaste linne och purpur.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Hennes man är känd i stadens portar, där han sitter bland landets äldste.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Fina linneskjortor gör hon och säljer dem och bälten avyttrar hon till krämaren.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Kraft och heder är hennes klädnad och hon ler mot den dag som kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Sin mun upplåter hon med vishet och har vänlig förmaning på sin tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hon vakar över ordningen i sitt hus och äter inte i lättja sitt bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Hennes söner stå upp och prisa henne säll, hennes man likaså och ropar ut hennes lov:</VERS>
   <VERS vnumber="29">"Många idoga kvinnor har funnits, men du, du övergår dem allasammans."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Skönhet är förgänglig och fägring en vindfläkt. Men prisas ska en hustru som fruktar Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Låt hon få njuta sina gärningars frukt. Hennes verk ska prisa henne i portarna.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 