<BIBLEBOOK bname="Hesekiel" bnumber="26" bsname="Hesekiel">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">I det trettionde året, på femte dagen i fjärde månaden, när jag var bland de fångna vid floden Kebar, öppnades himlen och jag såg en syn från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">På femte dagen i månaden, när femte året gick, efter att kung Jojakin hade blivit bortförd i fångenskap,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herrens ord kom till prästen Hesekiel, Busis son, i kaldéernas land vid floden Kebar, och Herrens hand kom över honom där.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag såg en stormvind komma från norr, ett stort moln med flammande eld, och ett sken omgav det. Mitt i det, mitt i elden, såg jag något som såg ut som glänsande malm.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Mitt i det såg jag något som liknade fyra väsenden, och de såg ut så här: de liknade människor,</VERS>
   <VERS vnumber="6">men varje väsende hade fyra ansikten, och vart och ett hade fyra vingar,</VERS>
   <VERS vnumber="7">och deras ben var raka, deras fötter som fötter på en kalv, och de glimmade som glänsande koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De hade människohänder under sina vingar på alla fyra sidor. Ansiktena och vingarna på de fyra såg ut så här:</VERS>
   <VERS vnumber="9">deras vingar slöt sig mot varandra. När de gick, behövde de inte vända sig, utan gick alltid rakt fram.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Deras ansikten liknade människors ansikten, och alla fyra hade lejonansikten till höger, alla fyra hade tjuransikten till vänster, och alla fyra hade också örnansikten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så såg deras ansikten ut. Deras vingar var utbredda uppåt. Varje väsende hade två vingar som slöt sig mot varandra och två som täckte deras kroppar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De gick alltid rakt fram. Vart anden ville gå, dit gick de, och när de gick behövde de inte vända sig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Väsendena såg ut som glödande eld, som brann som bloss, medan elden for omkring mellan dem. Den gav ett sken, och blixtar flög ut ur elden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Väsendena rusade fram och tillbaka som blixtar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När jag tittade på väsendena, såg jag ett hjul stå på jorden bredvid dem, ett vid var och en av deras fyra framsidor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det såg ut som om hjulen var gjorda av något som liknade krysolit, och alla fyra var likadana. Det såg också ut som om ett hjul var insatt i ett annat.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När de skulle gå, kunde de gå åt alla fyra håll, de behövde inte vända sig när de gick.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Deras fälgar var höga och skrämmande, och på alla fyra var fälgarna fulla av ögon runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När väsendena gick, gick också hjulen bredvid dem, och när väsendena lyfte sig över jorden lyfte sig också hjulen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vart anden ville gå, dit gick de, ja, varthelst anden ville gå. Hjulen lyfte sig tillsammans med dem, för väsendenas ande var i hjulen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När väsendena gick, gick också hjulen. När de stod stilla, stod också hjulen stilla. När de lyfte sig över jorden, lyfte sig också hjulen tillsammans med dem, för väsendenas ande var i hjulen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Över väsendenas huvuden såg jag något som liknade ett himlafäste, som såg ut som underbar kristall, utspänt ovanpå deras huvuden.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Under fästet var deras vingar utbredda mot varandra. Varje väsende hade två vingar som kunde täcka dess kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="24">När de gick, lät dånet av deras vingar i mina öron som dånet av stora vatten, som den Allsmäktiges röst. Ja, det var ett väldigt dån, som från en härskara. Men när de stod stilla, höll de sina vingar nedsänkta.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ovan fästet, som vilade på deras huvuden, hördes ett dån. När de stod stilla, höll de sina vingar nedsänkta.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ovanpå fästet, som vilade på deras huvuden, såg jag något som såg ut som safirsten och liknade en tron. Ovanpå det som liknade en tron satt en som såg ut som en människa,</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jag såg något som såg ut som glänsande malm, omgivet runt omkring av något som såg ut som eld, från hans höfter och uppåt. Men nedåt från hans höfter såg jag något som såg ut som eld. Ett sken omgav honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Som blixten som syns i skyn när det regnar, så såg skenet ut runt omkring. Det såg ut som Herrens härlighet, tyckte jag. När jag såg det föll jag ner på ansiktet och hörde rösten från någon som talade</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Han sa till mig: "Du människobarn, stå upp på dina fötter, så ska jag prata med dig."</VERS>
   <VERS vnumber="2">När han pratade till mig kom en andekraft över mig och reste upp mig på mina fötter. Jag lyssnade på honom som pratade till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han sa till mig: "Du människobarn, jag skickar dig till Israels barn, de avfälliga hedningarna som har avfallit från mig. De och deras fäder har begått överträdelser mot mig ända till idag.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Till barnen med hårda pannor och förstockade hjärtan skickar jag dig, och du ska säga till dem: 'Så säger Herren, Herren'</VERS>
   <VERS vnumber="5">Oavsett om de lyssnar på det eller inte – för de är ett gensträvigt släkte – så ska de ändå inse att en profet har varit bland dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du människobarn, var inte rädd för dem och inte för deras ord, även om du omges av tistlar och törnen och bor bland skorpioner. Nej, var inte rädd för deras ord och inte för dem själva, eftersom de är ett gensträvigt släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men prata mina ord till dem, oavsett om de lyssnar på dem eller inte, eftersom de är så motsträviga.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men du människobarn, lyssna nu på vad jag pratar till dig. Var inte gensträvig som detta trotsiga släkte. Öppna din mun och ät vad jag ger dig."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag såg en hand sträckas ut mot mig, och i den såg jag en bokrulle.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den breddes ut framför mig och var fullskriven på båda sidor. Där var skrivna klagosånger, suckar och ve.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Han sa till mig: "Du människobarn, ät vad du hittar här, ät upp denna rulle och gå sedan och prata till Israels hus."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då öppnade jag min mun, och han gav mig rullen att äta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han sa till mig: "Du människobarn, du måste mätta din mage och fylla den med den rulle som jag nu ger dig." Jag åt, och den var söt som honung i min mun.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han sa till mig: "Du människobarn, gå till Israels hus och prata till dem med mina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För du blir ju inte sänd till ett folk med obegripligt språk och trög tunga, utan till Israels hus,</VERS>
   <VERS vnumber="6">inte till mångahanda folk med obegripligt språk och trög tunga, vilkas tal du inte förstår. Sannerligen, skickade jag dig till sådana, så skulle de höra på dig</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Israels hus vill inte höra på dig, för de vilja inte höra på mig. Hela Israels hus har hårda pannor och förhärdade hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men se, jag gör ditt ansikte hårt som deras ansikten och din panna hård som deras pannor.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, jag gör din panna hård som diamant, hårdare än flinta. Du ska inte frukta för dem och inte förfäras för dem, då de nu är ett gensträvigt släkte."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sa till mig: "Du människobarn, allt vad jag talar till dig ska du ta emot i ditt hjärta och höra med dina öron.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Gå till dina fångna landsmän och säg till dem: 'Så säger Herren, Herren' -- oavsett om de lyssnar eller inte."</VERS>
   <VERS vnumber="12">En andekraft lyfte upp mig och jag hörde bakom mig ett väldigt dån: "Lovad ska vara Herrens härlighet där den är!",</VERS>
   <VERS vnumber="13">och ljudet från väsendenas vingar som rörde vid varandra, ljudet från hjulen bredvid dem och ett väldigt dån.</VERS>
   <VERS vnumber="14">En andekraft lyfte upp mig och tog mig bort och jag gick iväg, bedrövad och upprörd i min ande, och Herrens hand var tung över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag kom till de fångna i Tel-Abib, till dem som bodde vid floden Kebar, till den plats där de bodde. Jag satt där ibland dem i sju dagar, helt försjunken i sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men efter sju dagar kom Herrens ord till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="17">"Du människobarn, jag har gjort dig till en väktare för Israels folk, så att du ska varna dem när du hör ett ord från min mun.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Om jag säger till den ogudaktige: 'Du måste dö' och du inte varnar honom, om du inte säger något för att varna den ogudaktige för hans onda väg och rädda hans liv, då ska den ogudaktige dö för sin synd, men jag ska kräva hans blod av dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men om du varnar den ogudaktige och han ändå inte vänder om från sin ondska och sin onda väg, då ska han dö för sin synd, men du har räddat ditt eget liv.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Om en rättfärdig man vänder om från sin rättfärdighet och gör det som är orätt, så ska jag lägga en stötesten i hans väg och han ska dö. Om du inte har varnat honom, så ska han dö för sin synd och den rättfärdighet han tidigare hade ska inte räknas honom till godo, men jag ska kräva hans blod av dig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men om du har varnat den rättfärdige så att han inte syndar, och han avhåller sig från synd, då ska han få leva, för att han lyssnade på varningen, och du har räddat ditt eget liv."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Herrens hand kom över mig och han sa till mig: "Stå upp och gå ut på slätten. Där ska jag tala med dig."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då stod jag upp och gick ut på slätten. Se, där stod Herrens härlighet, precis som jag hade sett den vid floden Kebar. Jag föll ner på mitt ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men en andekraft kom in i mig och reste upp mig på fötter. Han talade med mig och sa till mig: "Gå och stäng in dig i ditt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Se, du människobarn, bojor ska läggas på dig och du ska bindas med dem, så att du inte kan gå ut bland folket.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag ska låta din tunga fastna vid din gom, så att du blir stum och inte kan tillrättavisa dem, eftersom de är ett gensträvigt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men när jag talar med dig, ska jag öppna din mun, så att du kan säga till dem: 'Så säger Herren, Herren.' Den som vill lyssna, han lyssnar, och den som inte vill, han lyssnar inte, eftersom de är ett gensträvigt folk."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Du, människobarn, ta en tegeltavla och lägg den framför dig och rita en stad på den, nämligen Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Bygg belägringsverk mot den och bygg en mur runt den och kasta upp en jordvall mot den och slå läger mot den och placera murbräckor runt omkring den.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ta en järnplåt och sätt upp den som en järnvägg mellan dig och staden. Vänd ditt ansikte mot den och belägra den och attackera den. Detta ska vara ett tecken för Israels folk.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Lägg dig på din vänstra sida och lägg Israels folks synder ovanpå dig. Lika många dagar som du ligger där, ska du bära deras synder.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag ska låta deras år av synd motsvara ett antal dagar för dig, nämligen 390 dagar. Så länge ska du bära Israels folks synder.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Sedan, när du har gjort det, ska du lägga dig på din högra sida och bära Judas folks synder. I 40 dagar, en dag för varje år, ska detta gälla för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du ska vända ditt ansikte och din blottade arm mot det belägrade Jerusalem och profetera mot det.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Se, jag ska sätta bojor på dig, så att du inte kan vända dig från den ena sidan till den andra, innan dina belägringsdagar är över.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ta vete, korn, bönor, linsärter, hirs och spält och lägg allt i ett kärl och baka bröd åt dig av det. Så många dagar som du ligger på ena sidan, alltså 390 dagar, ska detta vara din mat.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den mat som du får att äta ska du äta efter vikt, 20 siklar om dagen. Detta ska du ha att äta från en viss tidpunkt en dag till samma tidpunkt nästa dag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Du ska också dricka vatten efter mått, nämligen en sjättedel hin. Så mycket ska du ha att dricka från en viss tidpunkt en dag till samma tidpunkt nästa dag.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Tillredd som kornbröd ska du äta maten och du ska tillreda den inför deras ögon med människoträck som bränsle.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Herren tillade: "På samma sätt ska Israels folk äta sitt bröd orent bland hedningarna, dit jag ska driva bort dem."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men jag svarade: "Ack, Herre, HERRE! Se, jag har aldrig blivit oren. Jag har aldrig, från min ungdom till nu, ätit något självdött eller söndertrasat djur. Sådant kött som anses vara avskyvärt har aldrig kommit i min mun."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då sa han till mig: "Bra, jag låter dig använda kospillning i stället för människoträck. Med den ska du baka ditt bröd."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han sa igen till mig: "Du människobarn, se, jag ska förstöra försörjningen för Jerusalem, så att de ska äta bröd efter vikt med oro och dricka vatten efter mått med skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ja, så att de lider brist på bröd och vatten och grips av skräck, den ene tillsammans med den andre, och tynar bort på grund av sin synd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Du, människobarn, ta ett skarpt svärd och använd det som rakkniv och dra det över ditt huvud och din haka. Ta sedan en vågskål och fördela det avrakade håret.</VERS>
   <VERS vnumber="2">En tredjedel ska du bränna upp i eld mitt i staden, när belägringsdagarna är över. En tredjedel ska du ta och hugga den med svärdet runt omkring där. En tredjedel ska du strö ut åt vinden och mitt svärd ska jag dra ut efter dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men några få strån ska du ta undan därifrån och knyta fast dem i mantelflikarna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Av dessa strån ska du igen ta några och kasta in dem i elden och bränna upp dem. Härifrån ska en eld sprida sig över hela Israels hus.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så säger Herren, Herren: Detta är Jerusalem, som jag har satt mitt ibland hednafolken, omgiven av länder runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men det var motsträvigt mot mina rätter på ett ännu ogudaktigare sätt än hednafolken och var ännu mer motsträvigt mot mina stadgar än länderna runt däromkring. För de förkastade mina rätter och följde inte mina regler.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför säger Herren, Herren så: Eftersom ni har rasat värre än hednafolken runt omkring er och inte har följt mina regler och inte följt mina rätter, ja, inte ens följt de rättigheter som hednafolken har, som bor runt omkring er,</VERS>
   <VERS vnumber="8">därför säger Herren, Herren så: Se, därför ska jag också komma över dig och skipa rätt bland dig inför hednafolkens ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="9">jag ska göra med dig vad jag aldrig tidigare har gjort och sådant som jag aldrig mer vill göra, på grund av alla dina styggelser.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför ska bland dig föräldrar äta sina barn och barn sina föräldrar. Jag ska skipa rätt bland dig och strö ut åt alla vindar allt som blir kvar av er.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, så sant jag lever, säger Herren, Herren: sannerligen, eftersom du har orenat min helgedom med alla dina skändligheter och alla dina vidrigheter, ska jag också utan skonsamhet vända bort mitt öga och inte visa något medlidande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En tredjedel av dig ska dö av pest och förgås av hunger bland dig, en tredjedel ska falla för svärdet runt omkring er. En tredjedel ska jag strö ut åt alla vindar och mitt svärd ska jag dra ut efter dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De ska inse att jag är Herren, när jag sprider ut dem bland folken och i olika länder.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men några få av dem ska jag låta bli kvar efter krig, svält och pest, för att de bland de folk dit de kommer ska kunna berätta om alla sina styggheter. De ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="18">Du människobarn, ät ditt bröd med rädsla och drick ditt vatten med oro.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Säg till folket i landet: Så säger Herren, Herren om invånarna i Jerusalem i Israels land: De ska äta sitt bröd med oro och dricka sitt vatten med skräck. Landet ska bli öde och plundrat på allt som finns där, på grund av den orätt som alla dess invånare har begått.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De städer som nu är bebodda ska ligga öde, och landet ska bli en ödemark. Ni ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du människobarn, vad är det för ordspråk ni har i Israels land, när ni säger: "Tiden går, och ingenting blir av alla profetior"?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Säg till dem: Så säger Herren, Herren: Jag ska göra slut på det ordspråket, så att det inte längre används i Israel. Säg i stället till dem: "Tiden kommer snart, då alla profetior går i uppfyllelse."</VERS>
   <VERS vnumber="24">För inga falska profetior och inga lögnaktiga spådomar ska längre finnas i Israels hus.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Nej, jag, Herren, ska säga det ord jag vill säga, och det ska bli verklighet utan att dröja länge. Ja, du trotsiga släkte, i era dagar ska jag säga ett ord och också fullborda det, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="27">Du människobarn, se, Israels hus säger: "Den syn han ser gäller dagar som inte kommer så snart. Han profeterar om tider som fortfarande är långt borta."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Säg därför till dem: Så säger Herren, Herren: Inget av vad jag har sagt ska längre dröja. Vad jag säger ska ske, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, profetera mot Israels profeter som profeterar. Säg till dem som profeterar efter sina egna hjärtans ingivelser: Hör Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så säger Herren, Herren: Ve er, ni dåraktiga profeter, som följer er egen ande och ser syner som ni inte har sett!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Liksom rävar på öde platser är dina profeter, Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni har inte stigit fram i gapet eller byggt upp någon mur omkring Israels hus, så att det har kunnat stå emot i striden på Herrens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nej, deras syner var falska och deras spådomar lögn, fast de sa: "Så har Herren sagt." Herren hade inte sänt dem, men de hoppades att deras ord ändå skulle gå i uppfyllelse.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, det var verkligen falska syner ni sett och lögnaktiga spådomar ni uttalat, fast ni sa: "Så har Herren sagt." Jag hade inte sagt något sådant.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför säger Herren, Herren: Eftersom era ord är falska och era syner är lögn, se, därför ska jag komma över er, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Min hand ska slå profeterna som ser falska syner och spå lögnaktiga spådomar. De ska inte få en plats i mitt folks församling och inte skrivas in i förteckningen över Israels hus, och de ska inte få komma till Israels land. Ni ska inse att jag är Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nu är slutet här för dig, för jag ska skicka min ilska på dig och döma dig efter dina handlingar och låta alla dina vidrigheter komma över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag ska inte visa någon nåd och inte ha något medlidande. Nej, jag ska låta dina handlingar komma över dig och dina vidrigheter ska komma över dig. Ni ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så säger Herren, Herren: Se, en olycka kommer, en olycka ensam i sitt slag!</VERS>
   <VERS vnumber="6">En ände kommer, ja, slutet kommer, det vaknar och drabbar dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, det kommer! Nu är det din tur, du folk som bor här i landet. Din stund kommer, förvirringens dag är nära, då inget skördeskri längre ska höras på bergen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu ska jag snart hälla ut min vrede över dig och tömma ut min ilska på dig och döma dig efter dina handlingar och låta alla dina vidrigheter komma över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag ska inte visa någon nåd och inte ha något medlidande. Jag ska ge dig efter dina handlingar och dina vidrigheter ska komma över dig. Ni ska inse att jag, Herren, är den som slår.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Se, dagen är här. Se, det kommer! Kronan kommer fram, riset blomstrar, övermodet gror.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Våldet blir till ett ris för ogudaktigheten. Då blir inget kvar av dem, inget av hela deras skara, inget av deras gods och deras härlighet blir till ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Stunden kommer, dagen är här. Köparen ska inte glädja sig och säljaren ska inte sörja, för vredesglöd drabbar hela hopen där.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Säljaren ska inte få tillbaka vad han har sålt, om han ens överlever. För profetian mot hela hopen där ska inte tas tillbaka och ingen som lever i synd ska kunna stå emot.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Man blåser i basun och gör allt klart, men ingen drar ut till strid. För min vredesglöd drabbar hela hopen där.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ute härjar svärdet och där pest och hungersnöd, den som är ute på marken dör genom svärdet och den som är i staden förtärs av hungersnöd och pest.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om några av dem blir räddade, så ska de söka sin tillflykt i bergen och vara som duvor i klyftorna, som alla klagar. Så ska det gå för var och en på grund av hans synd.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Alla händer ska sjunka och alla knän ska bli som vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Människor ska klä sig i sorgkläder och skräck ska täcka dem, alla ansikten ska vara täckta av skam och alla huvuden ska bli skalliga.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Man ska kasta sitt silver ut på gatorna och se sitt guld som smuts. Deras silver och guld ska inte kunna rädda dem på Herrens vredes dag, de ska inte kunna mätta sig eller fylla sin mage med det. För det har varit en stötesten för dem som lett till synd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Dess sköna glans använde man till högfärd, ja, de gjorde sina hemska bilder av det, sina avskyvärda avgudar. Därför ska jag göra det till smuts för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag ska ge det som byte åt främlingar och som rov åt de värsta på jorden, så att de vanhelgar det.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag ska vända bort mitt ansikte från dem, så att de kan vanhelga min skatt. Våldsmän ska få komma in och vanhelga den.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Gör kedjorna redo. För landet är fullt av blodsdåd och staden är full av orätt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jag ska låta de värsta hedningarna komma och ta deras hus i besittning. Så ska jag göra slut på de fräckas övermod och deras helgedomar ska bli vanhelgade.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Skräck ska komma och när de söker räddning, ska ingen vara att finna.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den ena olyckan ska komma efter den andra, det ena sorgebudet ska följa det andra. Man ska få tigga profeterna om syner, prästerna ska komma till korta med sin undervisning och de äldste med sina råd.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Kungen ska sörja, hövdingarna ska kläda sig i skräck och folket i landet ska stå där med darrande händer. Jag ska göra med den efter deras gärningar och skipa rätt åt dem som rätt är åt dem. De ska inse att jag är Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Det sjätte året, i sjätte månaden, på den femte dagen i månaden, satt jag hemma och de äldste i Juda satt hos mig. Då kom Herrens hand över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag såg något som såg ut som eld. Allt från det som såg ut som hans höfter och nedåt var eld. Men från hans höfter och uppåt såg jag något som såg ut som strålande ljus och som glänste som malm.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han räckte ut något som såg ut som en hand och tog tag i en lock av mitt hår. En ande lyfte mig mellan himmel och jord och förde mig i en syn från Gud till Jerusalem, till ingången till den inre förgården genom porten som vetter mot norr, där avgudabilden stod, den som hade gjort Gud arg.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Se, där såg jag Israels Guds härlighet, precis som jag hade sett den på slätten.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han sa till mig: "Du människobarn, se mot norr." När jag såg mot norr, såg jag avgudabilden, den som hade gjort Gud arg, stå där norr om altarporten, vid själva ingången.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han sa till mig: "Du människobarn, ser du vad de gör här? De vidrigheter som Israels hus bedriver här är stora, så att jag måste hålla mig långt borta från min helgedom. Men du ska få se ännu fler, större styggelser."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sedan tog han mig till förgårdens ingång och jag såg ett hål i väggen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han sa till mig: "Du människobarn, bryt igenom väggen." Då bröt jag igenom väggen och såg en dörr.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han sa till mig: "Gå in och se vilka onda vidrigheter de här bedriver."</VERS>
   <VERS vnumber="10">När jag kom in, såg jag olika bilder av vederstyggliga kräldjur och fyrfotadjur, och också Israels hus alla eländiga avgudar, inristade runt omkring på väggarna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Framför dem stod sjuttio av Israels hus äldste och Jaasanja, Safans son, stod mitt ibland dem. Var och en av dem hade sitt rökelsekar i handen och vällukt steg upp från rökelsemolnet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han sa till mig: "Du människobarn, ser du vad Israels hus äldste utövar i mörkret, var och en i sin avgudakammare? För de säger: 'Herren ser oss inte, Herren har övergett landet.'"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Efter det sa han till mig: "Du ska få se ännu fler, större vidrigheter som de här bedriver."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han tog mig till ingången till norra porten på Herrens hus och se, där satt kvinnor som grät över Tammus.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han sa till mig: "Du människobarn, ser du detta? Men du ska få se ännu fler vidrigheter, större än dessa."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han tog mig till den inre förgården till Herrens hus och se, vid ingången till Herrens tempel, mellan förhuset och altaret, stod ungefär tjugofem män som vände ryggarna mot Herrens tempel och ansiktena mot öster och som tillbad solen mot öster.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han sa till mig: "Du människobarn, ser du detta? Är det inte nog för Juda hus att utöva de vidrigheter som de här har bedrivit, eftersom de nu också har fyllt landet med orätt och åter har förtörnat mig? Se nu hur de sätter vinträdskvisten för näsan!"</VERS>
   <VERS vnumber="18">Därför ska också jag utföra mitt verk i vrede. Jag ska inte visa någon skonsamhet och inte ha något medlidande. Om de än ropar med hög röst inför mig, ska jag inte höra dem."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Jag hörde honom ropa med hög röst och säga: "Kom hit med hemsökelser över staden och var och en ha sitt mordvapen i handen."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Se, då kom sex män från övre porten, den som vetter mot norr, och var och en hade sin stridshammare i handen. Bland dem fanns en man som var klädd i linne och hade en penna vid sin midja. De kom och ställde sig vid sidan av kopparaltaret.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Israels Guds härlighet hade lyft sig från keruben den vilade på och flyttat till tröskeln till tempelhuset. Den ropade till mannen som var klädd i linne och hade pennan vid sin midja.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren sa till honom: "Gå runt i Jerusalems stad och märk med ett tecken på pannan de män som suckar och jämrar över alla äckliga saker som begås där."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Till de andra hörde jag honom säga: "Gå in i staden efter honom och slå ihjäl folket. Visa ingen nåd och ha inget förbarmande.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Både gamla och unga män och unga kvinnor, både barn och kvinnor ska ni döda och förstöra, men ni ska inte röra någon som har tecknet på sig och ni ska börja vid min helgedom." De började med de äldsta, med de män som stod framför templet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han sa till dem: "Gör templet orent och fyll förgårdarna med slagna. Gå sedan ut." De gick ut och slog ihjäl folket i staden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När jag blev lämnad kvar, medan de slog ihjäl folket, föll jag ner på mitt ansikte och ropade: "Ack, Herre, Herre, vill du förstöra hela resten av Israel, eftersom du häller ut din vrede över Jerusalem?"</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han sa till mig: "Israels och Judas folks missgärning är för stor. Landet är fullt av orätt och staden är full av lagvrängning. För de säger: 'Herren har övergett landet, Herren ser det inte.'</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför ska inte jag heller visa någon nåd eller ha något förbarmande, utan låta deras gärningar komma över deras huvuden."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mannen som var klädd i linne och hade pennan vid sin midja kom tillbaka och rapporterade: "Jag har gjort som du bad mig."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Jag såg att på fästet som vilade på kerubernas huvuden fanns något som såg ut som safirsten, något som liknade en tron. Det syntes ovanpå dem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han sa till mannen som var klädd i linnekläder: "Gå in mellan hjulen, under keruben och ta dina händer fulla med glödande kol från platsen mellan keruberna och strö ut dem över staden." Jag såg honom gå.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Keruberna stod till höger om huset, när mannen gick dit in och molnet fyllde den inre förgården.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men Herrens härlighet steg upp från keruben och flyttade sig till husets tröskel. Huset fylldes av molnet och förgården blev full av glansen från Herrens härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ljudet av kerubernas vingar hördes ända till den yttre förgården, som Gud den Allsmäktiges röst när han talar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När han bad mannen som var klädd i linnekläder: "Ta eld från platsen mellan hjulen, mellan keruberna", gick han dit in och ställde sig bredvid ett av hjulen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då räckte keruben ut sin hand mellan de andra keruberna till elden som brann mellan keruberna, tog av den och lade i händerna på honom som var klädd i linnekläder. Han tog det och gick ut.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Under kerubernas vingar syntes något som såg ut som en människohand.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag såg fyra hjul stå bredvid keruberna, ett hjul bredvid varje kerub, och de såg ut som om de var av något som liknade krysolitsten.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Alla fyra såg likadana ut och ett hjul verkade vara insatt i ett annat.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När de skulle gå kunde de gå åt alla håll, de behövde inte vända sig när de gick. För åt det håll som den främste gick gick de andra efter, utan att vända sig när de gick.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hela deras kropp, rygg, händer och vingar, och också hjulen, var fulla av ögon runt omkring. De fyra hade nämligen var sitt hjul.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag hörde att hjulen kallades "rundlar".</VERS>
   <VERS vnumber="14">Var och en hade fyra ansikten. Det första var ett kerubsansikte, det andra ett människansikte, det tredje ett lejonansikte, det fjärde ett örnansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Keruberna steg upp. De var samma varelser som jag hade sett vid floden Kebar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När keruberna gick, gick också hjulen bredvid dem. När keruberna lyfte sina vingar för att höja sig över jorden, skilde sig hjulen inte från dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När de stod stilla, stod också dessa stilla och när de höjde sig, höjde sig också dessa med dem, för väsendenas ande var i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Herrens härlighet flyttade sig bort från husets tröskel och stannade över keruberna.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då såg jag att keruberna lyfte sina vingar och höjde sig från jorden, när de gav sig iväg och hjulen med dem. De stannade vid ingången till östra porten på Herrens hus och Israels Guds härlighet vilade ovanpå dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Det var samma väsenden som jag hade sett under Israels Gud vid strömmen Kebar och jag märkte att det var keruber.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Var och en hade fyra ansikten och fyra vingar och under deras vingar var något som liknade människohänder.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Deras ansikten var likadana som de ansikten jag hade sett vid floden Kebar, så såg de ut och sådana var de. De gick alla rakt fram.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">En andekraft lyfte upp mig och tog mig till östra porten på Herrens hus, den som vetter åt öster. Där såg jag tjugofem män stå vid ingången till porten. Jag såg bland dem Jaasanja, Assurs son och Pelatja, Benajas son, som var ledare i folket.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han sa till mig: "Du människobarn, det är dessa män som tänker ut vad som är fördärvligt och bestämmer till det onda, här i staden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">det är de som säger: 'Hus byggs inte upp så snart. Här är grytan och vi är köttet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Profetera mot dem, ja, profetera, du människobarn."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då föll Herrens Ande över mig, han sa till mig: "Säg: Så säger Herren: Så säger ni, ni från Israels hus och era hjärtans tankar känner jag väl.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Många har ni slagit ihjäl här i staden. Ni har fyllt dess gator med döda.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför säger Herren så: De som ni har slagit ihjäl i staden, de är köttet och den är grytan. Men er själva ska man föra bort ur den.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni är rädda för svärd och svärd ska jag också låta komma över er, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag ska föra er bort härifrån och ge er i främlingars händer. Jag ska hålla dom över er.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För ni ska falla för svärd. Vid Israels gräns ska jag döma er. Ni ska förstå att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Staden ska inte vara en gryta för er och ni ska inte vara köttet i den. Nej, vid Israels gräns ska jag döma er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då ska ni förstå att jag är Herren, ni som inte har följt mina regler och inte har följt mina lagar, utan har följt de andra folkens lagar, som bor runt omkring er."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Medan jag profeterade, dog Pelatja, Benajas son. Då föll jag ner på mitt ansikte och ropade högt och sa: "Ack, Herre, Herre, vill du då helt utrota resten av Israel?"</VERS>
   <VERS vnumber="14">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="15">"Du människobarn, dina bröder, dina nära släktingar och hela Israels folk, alla som Jerusalems invånare säger till: 'Håll er borta från Herren. Det är oss som landet har getts till besittning' --</VERS>
   <VERS vnumber="16">om dem ska du säga: Så säger Herren, Herren: Ja, jag har fört dem långt bort bland folken och förstrött dem i länderna och med nöd har jag varit en helgedom för dem i de länder dit de har kommit.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men så ska du säga nu: Så säger Herren, Herren: Jag ska samla ihop er från folken och föra er tillbaka från de länder där ni har blivit förströdda, och ge er landet Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När de kommer dit ska de ta bort alla de skändliga och äckliga avgudar som finns där nu.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag ska ge dem alla ett enda hjärta, och jag ska låta en ny ande komma in i deras bröst. Jag ska ta bort stenhjärtat ur deras kropp och ge dem ett hjärta av kött,</VERS>
   <VERS vnumber="20">så att de lever efter mina regler, följer mina lagar och gör som jag säger. De ska vara mitt folk, och jag ska vara deras Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men de vars hjärtan följer de skändliga och äckliga avgudarnas hjärtan, deras gärningar ska jag låta komma över deras huvuden, säger Herren, Herren."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Keruberna lyfte sina vingar tillsammans med hjulen, och Israels Guds härlighet vilade ovanpå dem.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Herrens härlighet steg upp, lämnade staden och stannade på berget öster om staden.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men en andekraft hade lyft upp mig och fört mig till de fångna i Kaldeen. Detta hände i synen genom Guds Ande. Sedan försvann synen för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag talade till de fångna om alla de ord som Herren hade visat mig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">"Du människobarn, du bor mitt bland det trotsiga folket, bland människor som har ögon för att se men som inte ser, och öron för att höra men som inte hör, för de är ett så gensträvigt släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så förbered nu, du människobarn, vad som behövs för att fly. Gå ut i deras åsyn på dagen, ja, gå från det ställe där du bor till en annan plats i deras åsyn – om de kanske vill lyssna, för de är ett så gensträvigt släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Bär ut dina saker på dagen och i deras åsyn, som om du skulle fly, och gå själv ut i deras åsyn på kvällen, som flyktingar brukar göra.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Gör en öppning i väggen i deras åsyn och bär ut sakerna genom den.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lyft det sedan upp på axeln i deras åsyn och bär bort det när det blir alldeles mörkt. Täck över ditt ansikte så att du inte ser landet. För jag gör dig till ett tecken för Israels folk."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag gjorde som han sa till mig. På dagen tog jag ut mina saker, som om jag skulle fly. Sedan på kvällen gjorde jag en öppning i väggen med handen, och när det blev alldeles mörkt tog jag ut det genom den och bar det på axeln i deras åsyn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herrens ord kom till mig nästa morgon. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du människobarn, Israels folk, det trotsiga folket, har säkert frågat dig: 'Vad är det du gör?'</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så svara dem nu: Så säger Herren, Herren: Detta budskap gäller fursten i Jerusalem och alla från Israels folk som är där.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Säg: Jag är ett tecken för er. På samma sätt som jag har gjort ska det gå för dem: de ska fly och bli fångar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Fursten som är hos dem ska lyfta upp sin börda på axeln när det blir alldeles mörkt och dra ut. Man ska göra en öppning i väggen så att han kan bära ut sin börda genom den. Han ska täcka över sitt ansikte så att han inte ser landet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag ska breda ut mitt nät över honom och han ska fastna i min snara. Jag ska föra honom till Babylon i kaldéernas land, som han inte ska se. Där ska han dö.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Alla som är omkring honom för att hjälpa honom och alla hans soldater ska jag skingra åt alla håll, och jag ska dra mitt svärd mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De ska inse att jag är Herren, när jag sprider ut dem bland folken och sprider dem i länderna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men några få av dem ska jag låta överleva efter svärd, hungersnöd och pest, för att de ska kunna berätta om alla sina onda gärningar bland de folk dit de kommer. De ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="18">Du människobarn, ät nu ditt bröd med rädsla och drick ditt vatten med darrande händer och oro.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Säg till folket i landet: Så säger Herren, Herren om invånarna i Jerusalem i Israels land: De ska äta sitt bröd med oro och dricka sitt vatten med skräck. Landet ska bli ödelagt och plundrat på allt som finns där, på grund av all den orätt som dess invånare har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De städer som nu är bebodda ska ligga öde, och landet ska bli en ödemark. Ni ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du människobarn, vad är det för ordspråk ni har i Israels land, när ni säger: "Tiden går och ingenting händer med alla profetsynerna"?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Säg nu till dem: Så säger Herren, Herren: Jag ska göra slut på det ordspråket, så att man inte längre ska använda det i Israel. Säg i stället till dem: "Tiden kommer snart, då alla profetsynerna går i uppfyllelse."</VERS>
   <VERS vnumber="24">För inga falska profetsyner och inga lögnaktiga spådomar ska längre finnas i Israels hus.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Nej, jag, Herren, ska säga det ord som jag vill säga, och det ska bli verklighet utan lång väntan. Ja, du trotsiga släkte, i era dagar ska jag säga ett ord och också genomföra det, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="27">Du människobarn, se, Israels hus säger: "Den syn han ser gäller dagar som inte kommer så snart. Han profeterar om tider som fortfarande är långt borta."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Säg därför till dem: Så säger Herren, Herren: Inget av vad jag har sagt ska längre dröja. Vad jag säger ska ske, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, profetera mot Israels profeter som profeterar. Säg till dem som profeterar efter sina egna hjärtans ingivelser: Hör Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så säger Herren, Herren: Ve er, ni dåraktiga profeter, som följer er egen ande och ser syner som ni inte har sett! --</VERS>
   <VERS vnumber="4">Liksom rävar på öde platser är dina profeter, Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni har inte gått fram i gapet eller byggt upp någon mur omkring Israels hus, så att det har kunnat stå emot i striden på Herrens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nej, deras syner var falska och deras spådomar lögn, även om de sa "Så har Herren sagt." Herren hade ju inte sänt dem, men de hoppades att deras ord ändå skulle gå i uppfyllelse.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, verkligen var det falska syner som ni skådade och lögnaktiga spådomar som ni uttalade, även om ni sa: "Så har Herren sagt." Jag hade ju inte sagt något sådant.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför säger Herren, Herren: Eftersom era ord är falska och era syner är lögn, se, därför ska jag komma över er, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Min hand ska slå till mot profeterna som ser falska syner och profeterar lögnaktiga spådomar. De ska inte få en plats i mitt folks församling och ska inte skrivas in i förteckningen över Israels hus, och de ska inte få komma till Israels land. Ni ska inse att jag är Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Eftersom de förvillade mitt folk genom att säga: "Allt står bra till", men allt stod inte bra till, och eftersom de vitkalkar muren när folket bygger upp den,</VERS>
   <VERS vnumber="11">därför ska du säga till dessa vitkalkare att den måste falla. Ett slagregn ska komma, ja, ni hagelstenar ska falla ned, och du stormvind ska bryta ner den!</VERS>
   <VERS vnumber="12">När väggen faller, då ska folk säga till er: "Var är nu kalket som ni strök på?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför säger Herren så. Jag ska i min vrede låta en stormvind bryta lös, ett slagregn ska komma genom min vrede och hagelstenar genom min vrede, så att det tar slut på den.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag ska förstöra väggen som ni strök med kalk, slå den till marken så att dess grund blir blottad. När den faller ska ni försvinna där. Ni ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag ska uttömma min vrede på väggen och på dem som har bestrukit den med kalk. Så ska jag säga till er: Väggen är slut, dess vitkalkare är slut,</VERS>
   <VERS vnumber="16">med Israels profeter, som profeterade om Jerusalem och såg syner för att det skulle kännas bra, att allt stod bra till men allt stod inte bra till, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Du människobarn, vänd ditt ansikte mot dina landsmaninnor som profeterar efter sina egna hjärtans ingivelser. Profetera mot dem</VERS>
   <VERS vnumber="18">och säg: Så säger Herren: Ve er som sy bindlar till alla handleder och gör slöjor till alla huvuden, både unga och gamla, för att fånga själar! Skulle ni kunna fånga själar bland mitt folk och döma några själar till liv för er egen vinning,</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ni som för några nävar korn och några bitar bröd vanhelgar mig hos mitt folk genom att döma till döden själar som inte ska dö och döma till liv själar som inte ska leva, genom att ljuga för mitt folk som gärna lyssnar på lögner?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Nej, därför säger Herren så: Se, jag ska nå era bindlar, i vilka ni fångar själar som fåglar, och ska slita dem från era armar. Jag ska befria själarna, de själar som ni har fångat som fåglar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag ska slita sönder era slöjor och rädda mitt folk från er hand, och de ska inte längre vara ett byte för er. Ni ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Eftersom ni genom lögnaktigt tal har gjort den rättfärdige rädd i hjärtat, honom som jag inte ville plåga alls, men däremot har stärkt den ogudaktiges mod så att han inte vänder om från sin onda väg och räddar sitt liv,</VERS>
   <VERS vnumber="23">därför ska ni inte få fortsätta se falska syner och spå, utan jag ska rädda mitt folk från er hand och ni ska inse att jag är Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Några av de äldste i Israel kom till mig och satte sig bredvid mig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då kom Herrens ord till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="3">Du människobarn, dessa män har låtit sina eländiga avgudar komma in i sina hjärtan och har ställt upp framför sig vad som är en stötesten för dem till synd. Skulle jag låta sådana fråga mig?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Nej. Tala därför med dem och säg till dem: Så säger Herren: Var och en i Israels hus som låter sina eländiga avgudar komma in i sitt hjärta och ställer upp framför sig vad som är en stötesten för honom till synd och kommer till profeten, honom ska jag ge svar som han förtjänar genom sina många eländiga avgudar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så ska jag gripa Israels barn i hjärtat, eftersom de alla har vänt sig bort från mig genom sina eländiga avgudar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Säg därför till Israels hus: Så säger Herren: Vänd om, vänd er bort från era eländiga avgudar, vänd era ansikten bort från alla era styggelser.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För om någon i Israels hus eller av främlingarna som bor i Israel vänder sig bort från mig och låter sina eländiga avgudar komma in i sitt hjärta och ställer upp framför sig vad som är en stötesten för honom till synd och kommer till profeten för att fråga mig för honom, så vill jag själv ge honom svar:</VERS>
   <VERS vnumber="8">jag ska vända mitt ansikte mot den mannen och göra honom till ett tecken och ett ordspråk och utrota honom från mitt folk. Ni ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men om profeten låter sig förföras och säger något, så har jag låtit den profeten bli förförd. Jag ska sträcka ut min hand mot honom och förgöra honom från mitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De ska båda bära sin synd: profetens synd ska räknas som den frågandes synd --</VERS>
   <VERS vnumber="11">för att Israels folk inte längre ska gå bort från mig och gå vilse, och inte heller göra sig orena längre med alla sina synder, utan ska vara mitt folk, och jag ska vara deras Gud, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="13">Du människobarn, om ett land syndar mot mig och är otrogen, så att jag måste ingripa, förstöra dess försörjning, skicka hungersnöd över det och utrota både människor och djur från det,</VERS>
   <VERS vnumber="14">och om då dessa tre män fanns där: Noa, Daniel och Job, så skulle de genom sin rättfärdighet rädda bara sina egna liv, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om jag skulle låta vilddjur komma genom landet och göra det tomt på folk, så att det blir så öde att ingen vågar gå där på grund av djuren,</VERS>
   <VERS vnumber="16">då skulle, så sant jag lever, säger Herren, Herren, dessa tre män, om de vore där, inte kunna rädda sina söner eller döttrar. Bara de själva skulle räddas, men landet måste bli öde.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Eller om jag lät svärd komma över landet och sa: 'Svärdet ska gå fram genom landet!' och utrotade både människor och djur från det,</VERS>
   <VERS vnumber="18">och om då dessa tre män vore där, så skulle de, så sant jag lever, säger Herren, Herren, inte kunna rädda sina söner eller döttrar. Bara de själva skulle räddas.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Eller om jag skickade pest över landet och utgöt min vrede över det med blod, för att utrota både människor och djur från det,</VERS>
   <VERS vnumber="20">och om då Noa, Daniel och Job vore där, så skulle de, så sant jag lever, säger Herren, Herren, inte kunna rädda sin son eller dotter. De skulle genom sin rättfärdighet rädda bara sina egna liv.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så säger Herren, Herren: Men hur mycket värre blir det inte, när jag på en gång skickar mina fyra svåra straff: svärd, hungersnöd, vilddjur och pest, över Jerusalem, för att utrota både människor och djur från det!</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ändå ska några räddade bli kvar där, några söner och döttrar, som ska föras bort. Se, dessa ska komma till er. När ni ser deras liv och deras gärningar, då ska ni trösta er över olyckan som jag har låtit komma över Jerusalem, ja, över allt som jag har låtit komma över det.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De ska vara till tröst för er, när ni ser deras liv och deras gärningar. Då ska ni förstå att jag inte utan orsak har gjort allt jag har gjort mot det, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, varför är vinträdet bättre än annat trä, vinträdet vars rankor växer bland skogens andra träd?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Tar man väl virke av det för att göra något användbart? Gör man ens av det en plugg för att hänga upp något på den?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om det har varit levande till mat åt elden, så att dess båda ändar har förtärts av eld och vad som finns däremellan är svart, duger det då till något användbart?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Inte ens när det ännu var oskadat kunde man göra något användbart av det. Hur mycket mindre kan man göra något användbart av det, sedan en del har förtärts av elden och en del är svart!</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför säger Herren, Herren så: Som det går med vinträdet bland annat trä i skogen, att jag lämnar det som mat åt elden, så ska jag också göra med Jerusalems invånare.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag ska vända mitt ansikte mot dem. De har kommit undan ur elden, men eld ska ändå förtära dem. Ni ska inse att jag är Herren, när jag vänder mitt ansikte mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag ska göra landet till en ödemark, för att de har varit otrogna, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, förebrå Jerusalem för dess styggheter</VERS>
   <VERS vnumber="3">och säg till Jerusalem: Så säger Herren, Herren: Du kommer från Kanaans land, där är du född. Din far var en amoré och din mor en hetitisk kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vid din födelse gick det så här till. När du föddes skar ingen av din navelsträng, du blev inte tvättad ren med vatten, inte heller gniden in med salt och inte lindad.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ingen såg på dig med så mycket medlidande att han kunde göra något sådant för dig eller visa något medlidande, utan man kastade ut dig på öppna fältet den dagen du föddes. Så lite värderade man ditt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då gick jag förbi där du låg och såg dig sprattla i ditt blod, och jag sa till dig: "Du ska få leva, du som ligger där i ditt blod." Ja, jag sa till dig: "Du ska få leva, du som ligger där i ditt blod."</VERS>
   <VERS vnumber="7">ja, jag ska låta dig växa till många tusen, som växterna på marken." Du växte upp och blev stor och mycket vacker. Dina bröst hade vuxit och ditt hår hade växt, men du var fortfarande naken och blottad.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då gick jag återigen förbi där du var och såg att din tid var inne, din tid för kärlek. Jag bredde ut min mantel över dig och täckte över din nakenhet. Så svor jag en ed till dig och ingick ett förbund med dig, säger Herren, Herren, och du blev min.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag tvättade dig med vatten och sköljde blodet av dig och smorde dig med olja,</VERS>
   <VERS vnumber="10">och klädde på dig brokigt vävda kläder och satte på dig skor av tahasskinn och en huvudbindel av fint linne och en slöja av silke.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag prydde dig med smycken: jag satte armband på dina armar och en kedja om din hals,</VERS>
   <VERS vnumber="12">jag satte en ring i din näsa och örhängen i dina öron och en härlig krona på ditt huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så blev du prydd med guld och silver och dina kläder var av fint linne, av siden och av tyg i brokig vävnad. Fint mjöl, honung och olja fick du äta. Du blev väldigt vacker och så blev du till sist en drottning.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ryktet om dig spreds bland folken på grund av din skönhet, för den var fullkomlig genom de härliga prydnader som jag hade satt på dig, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men du litade på din skönhet och hade sex med vem som helst, sedan du hade fått ett sådant rykte. Du spred din otrohet till alla som gick förbi: det skulle ju vara något för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du tog dina kläder och gjorde brokiga offerplatser med dem och hade sex på dem, sådana saker som aldrig har hänt tidigare och aldrig kommer att hända igen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Du tog dina härliga smycken, det guld och silver som jag hade gett dig, och gjorde mansbilder av dem, och hade sex med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Du tog dina brokigt vävda kläder och svepte in dem i dessa. Min olja och min rökelse ställde du fram för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det bröd som jag hade gett dig – för fint mjöl, olja och honung hade jag låtit dig få att äta – detta ställde du fram för dem som en god lukt. Ja, så långt gick det, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Du tog dina söner och döttrar, som du hade fött mig, och offrade dem åt dem som mat. Var det inte nog att du hade sex med vem som helst?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Skulle du också slakta mina söner och ge dem som offer åt dem?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vid alla dina vidrigheter och din otrohet tänkte du inte på din ungdomstid, då du var naken och blottad och låg där sprattlande i ditt blod.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Efter att du hade gjort all denna ondska – ve dig, ve dig! säger Herren, Herren –</VERS>
   <VERS vnumber="24">byggde du högar och gjorde höjdaltaren på alla öppna platser.</VERS>
   <VERS vnumber="25">På alla gathörn byggde du höga altaren åt dig själv och lät din skönhet bli skändad. Du spretade med benen för alla som gick förbi. Ja, du bedrev mycket otukt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Du hade sex med egyptierna, dina grannar med stora kroppar, och det retade mig mycket.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men se, då sträckte jag ut min hand mot dig och minskade din försörjning och överlämnade dig åt dina fiender, filistéernas döttrar, som blev generade över ditt skändliga beteende.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men sedan hade du sex med assyrierna, för du var fortfarande inte mätt. Ja, du hade sex med dem och blev ändå inte mätt.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Du gick med din otukt ända till handelslandet, kaldéernas land. Men inte ens då blev du mätt.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Hur sjukt var inte ditt hjärta, säger Herren, Herren, eftersom du gjorde allt detta, sådana saker som bara den fräckaste hora kan göra.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Med dina döttrar byggde du kullar åt dig på alla gathörn och höga altaren på alla öppna platser. Men där var du annorlunda än andra horor, att du föraktade betalning för sex,</VERS>
   <VERS vnumber="32">du äktenskapsbryterska, som tog andra män istället för din man.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Alla andra prostituerade får gåvor, men du gav gåvor till alla dina älskare och mutade dem, så att de skulle komma till dig från alla håll och ha sex med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Så gjorde du i din otukt tvärtemot vad andra kvinnor gör. Ingen sprang efter dig för att ha sex, men du betalade för sex utan att få betalning själv. Du gjorde tvärtemot andra.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Hör Herrens ord, du hora.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Så säger Herren, Herren: Eftersom du har varit så frikostig med din skam och blottat din blygd i sex med dina älskare, för det och för alla dina avskyvärda eländiga avgudars skull och för dina söners blods skull, dina söners, som du gav åt dessa,</VERS>
   <VERS vnumber="37">se, för det ska jag samla alla dina älskare, dem som du har varit till behag, ja, alla dem som du har älskat mer eller mindre. Dem ska jag samla mot dig från alla håll och blotta din blygd inför dem, så att de får se all din blygd.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Jag ska döma dig efter lagen för äktenskapsbryterskor och mördare och göra dig till ett blodigt offer för min vrede och svartsjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Jag ska ge dig i deras händer och de ska riva ner dina kullar och bryta ner dina höga altaren och slita av dig dina kläder och ta dina fina smycken och lämna dig naken och blottad.</VERS>
   <VERS vnumber="40">De ska kalla samman en församling mot dig och stena dig och hugga dig i bitar med svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="41">och dina hus ska man bränna upp. Så ska man döma dig inför många kvinnors ögon. Så ska jag göra slut på din otukt och du ska inte längre kunna ge någon betalning för sex.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Jag ska släcka min vrede på dig, så att min svartsjuka kan lämna dig och så att jag får lugn och slipper att bli arg längre.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Eftersom du inte tänkte på din ungdom, utan var fiende mot mig i allt detta, se, för det ska också jag låta dina gärningar komma över ditt huvud, säger Herren, Herren, för att du inte längre ska lägga sådan skändlighet till alla dina andra styggheter.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Se, alla som använder ordspråk ska använda det här ordspråket på dig: "Sådan mor, sådan dotter."</VERS>
   <VERS vnumber="45">Ja, du är din mors dotter, hon som övergav sin man och sina barn. Du är dina systrars syster, de som övergav sina män och sina barn. Er mor var en hetitisk kvinna och er far en amoré.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Din äldre syster var Samaria med sina döttrar, hon som bodde norr om dig. Din yngre syster, som bodde söder om dig, var Sodom med sina döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Men du nöjde dig inte med att följa deras vägar och göra deras styggheter. Snart gjorde du värre saker än de på alla dina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Så sant jag lever, säger Herren, Herren: din syster Sodom och hennes döttrar har inte gjort vad du och dina döttrar har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Se, detta var din syster Sodoms synd: trots att hon hade fått rikedom, överflöd och lugn, hjälpte hon ändå inte den fattige och nödlidande.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Tvärtom blev de högfärdiga och gjorde vad som var styggt inför mig. Därför förkastade jag dem när jag såg det.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Inte heller har Samaria syndat hälften så mycket som du. Du har gjort så många fler vidrigheter än dessa att du genom alla de vidrigheter du har gjort har fått dina systrar att verka rättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Så ska också du nu bära din skam, du som nu kan försvara dina systrar. För genom att du har gjort ännu värre synder än de står nu dina systrar som rättfärdiga jämfört med dig. Ja, skäms och bär din skam över att du har fått dina systrar att verka rättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Därför ska jag också återupprätta dem, Sodom med hennes döttrar och Samaria med hennes döttrar. Dig ska jag också återupprätta mitt ibland dem,</VERS>
   <VERS vnumber="54">för att du ska bära din skam och skämmas för allt du har gjort och bli dem till tröst.</VERS>
   <VERS vnumber="55">Med dina systrar ska det ske så här: Sodom och hennes döttrar ska åter bli vad de var för länge sedan, och Samaria och hennes döttrar ska åter bli vad de var för länge sedan. Också du själv och dina döttrar ska åter bli vad ni var för länge sedan.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Men om du tidigare inte ens nämndes tillsammans med din syster Sodom, under din storhetstid,</VERS>
   <VERS vnumber="57">innan din egen ondska hade avslöjats – som den blev på den tiden då du blev till förnedring för Arams döttrar och för alla de kringboende filistéernas döttrar, som hånade dig från alla håll –</VERS>
   <VERS vnumber="58">Så måste du nu själv bära din skändlighet och dina vidrigheter, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="59">För så säger Herren, Herren: Jag har behandlat dig efter dina gärningar, för du hade föraktat eden och brutit förbundet.</VERS>
   <VERS vnumber="60">Men jag vill nu komma ihåg det förbund som jag slöt med dig i din ungdom och upprätta ett evigt förbund med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="61">Då ska du komma ihåg dina vägar och skämmas när du tar emot dina systrar, de större och de mindre. För jag ska ge dem till dig som döttrar, fast inte på grund av din trohet till förbundet.</VERS>
   <VERS vnumber="62">Men jag ska upprätta mitt förbund med dig, och du ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="63">och då ska du komma ihåg det och skämmas så mycket att du av skam inte kan öppna munnen längre, när jag förlåter dig allt du har gjort, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, framställ en gåta för Israels hus och berätta en liknelse för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Säg: Så säger Herren, Herren: Den stora örnen med de stora vingarna och de långa fjädrarna, som är så full av brokiga fjädrar, kom till Libanon och tog bort toppen på cedern.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han bröt av dess översta kvist och tog den till handelslandet och satte den i en köpmansstad.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sedan tog han en telning som växte i landet och planterade den i bördig jord. Han tog den och satte den bland pilträd på ett ställe där det fanns mycket vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den växte upp och blev ett utgrenat vinträd, men med låg stam, så att dess rankor skulle vända sig mot honom och dess rötter vara under honom. Den blev alltså ett vinträd som bar grenar och sköt skott.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men där fanns också en annan stor örn med stora vingar och massor av fjädrar. Se, vinstocken böjde längtansfullt sina grenar mot honom, och från platsen där den var planterad sträckte den sina rankor mot honom för att han skulle vattna den.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men den var planterad i bördig jord på ett ställe där det fanns mycket vatten, så att den kunde få grenar, bära frukt och bli ett härligt vinträd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Säg vidare: Så säger Herren, Herren: Kan det gå bra för den? Ska man inte rycka upp dess rötter och slå av dess frukt så att den torkar ut och alla blad som har vuxit ut på den vissnar? Sedan behövs varken stor kraft eller mycket folk för att flytta bort den från dess rötter.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Visst står det stadigt planterat, men kan det gå bra för det? Ska det inte helt torka ut, när östanvinden når det, ja, torka ut på den plats där det vuxit upp?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herrens ord kom till mig, han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="12">Säg till det trotsiga folket: Förstår ni inte vad detta betyder? Så säg då: Se, kungen i Babel kom till Jerusalem och tog deras kung och deras furstar och förde dem till sig i Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han tog en ättling av kungahuset och gjorde ett avtal med honom och lät honom svära en ed. Men de mäktiga i landet hade han tagit bort med sig,</VERS>
   <VERS vnumber="14">för att landet skulle bli ett obetydligt rike, som inte kunde resa sig och som skulle behöva hålla avtalet med honom, om det ville överleva.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men han bröt sig loss från honom och skickade sina sändebud till Egypten, för att man där skulle ge honom hästar och mycket folk. Kan det gå bra för den som gör så? Kan han undkomma? Kan den som bryter avtal undkomma?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så sant jag lever, säger Herren, Herren: där den kung bor, som gjorde honom till kung, vars ed han ändå föraktade och vars avtal han bröt, där, hos honom i Babel, ska han verkligen dö.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Farao ska inte med stor armé och mycket folk stå med honom i kriget, när en vall byggs och en belägringsmur byggs, till undergång för många människor.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Eftersom han föraktade eden och bröt avtalet och gjorde allt detta fastän han hade gett sitt löfte, för det ska han inte undkomma.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, för det säger Herren, Herren så: Så sant jag lever, jag ska verkligen låta min ed, som han har föraktat och mitt avtal, som han har brutit, komma över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag ska breda ut mitt nät över honom och han ska fångas i min snara. Jag ska föra honom till Babel och där döma honom, för den otrohet som han har begått mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Alla soldater som flyr ur alla hans trupper ska falla för svärdet och om några räddas, så ska de strös ut åt alla håll. Ni ska förstå att jag, Herren, har sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så säger Herren, Herren: Jag ska själv ta en kvist från toppen på den höga cedern och plantera den. Från dess översta skott ska jag bryta av en tunn kvist och själv plantera den på ett högt och brant berg.</VERS>
   <VERS vnumber="23">På Israels höga berg ska jag plantera den och den ska få grenar och bära frukt och bli en vacker ceder. Alla slags fåglar ska bo under den. De ska bo i skuggan av dess grenar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Alla träd på marken ska förstå att det är jag, Herren, som förödmjukar höga träd och upphöjer låga träd, som låter friska träd torka ut och gör torra träd gröna. Jag, Herren, har sagt det och jag ska också göra det.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vad har ni för anledning att använda detta ordspråk i Israels land: "Fäderna äter sura druvor och barnens tänder blir ömma av det"?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så sant jag lever, säger Herren, Herren, ni ska inte längre ha någon anledning att använda detta ordspråk i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Se, alla själar är mina, faderns själ likaväl som sonens är min. Den som syndar, han ska dö.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Om nu en man är rättfärdig och gör rätt och rättfärdighet,</VERS>
   <VERS vnumber="6">om han inte deltar i offermåltider på bergen, inte heller ser upp till Israels hus eländiga gudar, om han inte skändar sin nästas hustru, inte heller ligger med en kvinna under hennes mens,</VERS>
   <VERS vnumber="7">om han inte förtrycker någon, utan lämnar tillbaka den pant han har fått för skuld, om han inte stjäl, utan ger sitt bröd åt den hungrige och ger kläder åt den nakne,</VERS>
   <VERS vnumber="8">om han inte lånar ut pengar mot ränta eller tar ränta, om han håller sig borta från orätt och fäller rättvisa domar mellan människor --</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, om han följer mina regler och håller mina stadgar genom att göra det som är rätt, då är han rättfärdig och ska verkligen leva, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men om han får en son som blir en huligan, som spiller blod eller gör något av allt detta</VERS>
   <VERS vnumber="11">som han själv inte gjorde, en som äter offermåltid på bergen, skändar sin grannes hustru,</VERS>
   <VERS vnumber="12">förtrycker den fattige och nödlidande, tar byte, ger inte pant tillbaka, ser upp till de eländiga avgudarna, gör vad som är avskyvärt,</VERS>
   <VERS vnumber="13">lånar ut pengar mot ränta och tar ränta -- skulle han då leva? Nej, han ska inte leva, utan eftersom han gör sådana avskyvärda saker, ska han dö. Hans blod ska komma över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om han får en son som ser alla synder som hans far gör och när han ser dem tar han sig i akt för att göra sådant,</VERS>
   <VERS vnumber="15">en som inte äter offermåltid på bergen, inte ser upp till Israels hus eländiga avgudar, inte skändar sin grannes hustru,</VERS>
   <VERS vnumber="16">en som inte förtrycker någon, inte kräver pant eller tar byte, utan ger sitt bröd åt den hungrige och kläder den nakne,</VERS>
   <VERS vnumber="17">en som inte utnyttjar den arme, inte heller lånar ut mot ränta eller tar ränta, utan följer mina lagar och följer mina stadgar, då ska han inte dö för sin fars missgärning, utan ska verkligen leva.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hans far däremot, som gjorde våldsgärningar och stal från sin bror och gjorde det som inte var bra mot sina släktingar, se, han måste dö för sin missgärning.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hur kan ni fråga: "Varför ska inte sonen bära sin fars missgärning?" Jo, sonen gjorde ju rätt och rättfärdighet och följde alla mina regler och följde dem. Därför ska han verkligen leva.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som syndar ska dö. En son ska inte bära sin fars missgärning och en far ska inte bära sin sons missgärning. Den rättfärdige ska få belöning för sin rättfärdighet och den ogudaktige ska straff för sin ogudaktighet.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men om den ogudaktige vänder om från alla synder som han har gjort och följer alla mina regler och gör rätt och rättfärdighet, då ska han verkligen leva och inte dö.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ingen av de överträdelser han har gjort ska räknas honom till last. Genom den rättfärdighet han har gjort ska han leva.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Tror du att jag har glädje åt den ogudaktiges död, säger Herren, Herren, och inte hellre vill att han vänder om från sin väg och lever?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men om den rättfärdige vänder bort från sin rättfärdighet och gör vad som är orätt, alla sådana avskyvärda saker som den ogudaktige gör -- skulle han då leva, om han gör så? Nej, inget av all den rättfärdighet han har gjort ska jag då komma ihåg, utan genom den otrohet han har gjort och den synd han har gjort ska han dö.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men nu säger ni: "Herrens väg är inte alltid densamma." Hör då, ni av Israels hus: Skulle verkligen min väg inte alltid vara densamma? Är det inte snarare er väg som inte alltid är densamma?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om den rättfärdige vänder bort från sin rättfärdighet och gör vad som är orätt, så måste han dö som straff för det. Genom det orätta som han gör måste han dö.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men om den ogudaktige vänder bort från den ogudaktighet som han har gjort och i stället gör rätt och rättfärdighet, då får han behålla sitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ja, eftersom han insåg och vände bort från alla överträdelser han hade gjort, ska han verkligen leva och inte dö.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ändå säger de av Israels hus: "Herrens väg är inte alltid densamma"! Skulle verkligen mina vägar inte alltid vara desamma, ni av Israels hus? Är det inte snarare er väg som inte alltid är densamma?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Därför ska jag döma var och en av er efter hans vägar, ni av Israels hus, säger Herren, Herren. Vänd om, vänd er bort från alla era överträdelser, så att er missgärning inte blir er till en stötesten.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Kasta bort från er alla överträdelser som ni har gjort och skaffa er ett nytt hjärta och en ny ande. För ni vill väl inte dö, ni av Israels hus?</VERS>
   <VERS vnumber="32">Jag har ju ingen glädje åt någons död, säger Herren Herren. Vänd om därför, så får ni leva.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">Men du, sjung en klagosång över Israels furstar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Säg: Vad var inte din mor för en lejoninna! Bland lejon låg hon. Hon födde upp sina ungar bland kraftiga lejon.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så födde hon upp en av sina ungar, så att han blev ett kraftigt lejon. Han lärde sig att ta byte, han åt upp människor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men folken hörde talas om honom och han blev fångad i deras grop. Man tog honom med krok i nosen till Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När hon såg att hon väntade förgäves och att hennes hopp gick om intet, då tog hon en annan av sina ungar och gjorde honom till ett kraftigt lejon.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Stolt gick han omkring bland lejonen, han blev ett kraftigt lejon. Han lärde sig att ta byte, han åt upp människor.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han våldtog deras änkor, han förstörde deras städer. Hela landet blev skrämt av ljudet från hans rytande.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då kallade man samman folk mot honom från alla länder runt omkring. De bredde ut sitt nät för honom och han blev fångad i deras grop.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sedan satte de honom i en bur med krok i nosen och tog honom till kung av Babel. Där satte man honom i fasta borgar, så att hans röst inte skulle höras längre till Israels berg.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Medan de levde i fred, var din mor som ett vinträd planterat vid vatten. Det blev ett fruktbart träd, rikt på skott, tack vare det mycket vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det fick starka grenar, som kunde användas till härskarspiror, och dess stam växte hög, omgiven av lövverk. Det syntes vida omkring, för det var högt och rikt på rankor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då ryckte man upp det i ilska och kastade det på jorden. Stormen från öster förtorkade dess frukt. Dess starka grenar bröts av och torkade bort, elden fick förtära dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Nu är det planterat i öknen, i ett torrt och törstigt land.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Eld har gått ut från dess högsta gren och har förtärt dess frukt. Nu finns det ingen stark gren kvar, ingen härskarspira! Detta är en klagosång och den har tjänat som klagosång.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">I det sjunde året, på den tionde dagen i den femte månaden, kom några av Israels äldste för att fråga Herren. De satte sig ner hos mig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då kom Herrens ord till mig, han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="3">Du människobarn, tala med Israels äldste och säg till dem: Så säger Herren, Herren: Har ni kommit för att fråga mig? Så sant jag lever, jag låter er inte fråga mig, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men om du vill döma dem, ja, om du vill döma dem, du människobarn, så påminn dem om deras fäders styggheter.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och säg till dem: Så säger Herren, Herren: På den dagen då jag utvalde Israel, lyfte jag min hand till ed inför Jakobs barn och gjorde mig känd för dem i Egypten. Jag lyfte min hand till ed inför dem och sa: "Jag är Herren, er Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="6">På den dagen lovade jag dem med lyft hand att föra dem ut ur Egypten, till det land som jag hade utsett åt dem, ett land som flyter av mjölk och honung och som är härligast bland alla länder.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag sa till dem: "Var och en av er ska kasta bort sina ögons vidrigheter och inte orena sig på Egyptens eländiga avgudar. Jag är Herren, er Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men de var trotsiga mot mig och ville inte lyssna på mig. De kastade inte bort var och en sina ögons vidrigheter och övergav inte Egyptens eländiga avgudar. Då tänkte jag hälla ut min vrede över dem och uttömma min ilska på dem mitt i Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men det jag gjorde, det gjorde jag för mitt namns skull, så att det inte skulle bli vanärat i de folks ögon. De levde bland dem, och jag hade gjort mig känd för dem genom att föra ut dem från Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så förde jag ut dem från Egypten och lät dem komma in i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag gav dem mina lagar och förklarade mina stadgar för dem. Den som följer dem kommer att leva tack vare dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag gav dem också mina sabbater som ett tecken mellan mig och dem, så att de skulle veta att jag är Herren som helgar dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men Israels folk var trotsiga mot mig i öknen. De följde inte mina stadgar utan föraktade mina lagar, även om den som följer dem kommer att leva genom dem. De vanhelgade också mina sabbater allvarligt. Då bestämde jag mig för att hälla ut min vrede över dem i öknen och förgöra dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men det jag gjorde, det gjorde jag för mitt namns skull, så att det inte skulle bli vanärat i de folks ögon. Jag hade fört ut dem inför deras ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ändå lyfte jag min hand inför dem i öknen och svor att jag inte skulle låta dem komma in i landet som jag hade gett dem – ett land som flyter av mjölk och honung och är det härligaste av alla länder --</VERS>
   <VERS vnumber="16">detta för att de föraktade mina lagar och inte följde mina stadgar, utan vanhelgade mina sabbater eftersom deras hjärtan följde deras avskyvärda avgudar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men jag visade dem nåd och fördärvade dem inte. Jag utrotade dem inte helt i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag sa till deras barn i öknen: "Ni ska inte följa era fäders stadgar och inte hålla deras lagar, och inte heller orena er med deras avskyvärda avgudar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag är Herren, er Gud. Följ mina lagar och håll mina stadgar och gör efter dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Helga mina sabbater, och de ska vara ett tecken mellan mig och er, så att ni ska veta att jag är Herren, er Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men deras barn var trotsiga mot mig. De följde inte mina lagar och höll inte mina stadgar, så att de gjorde efter dem, även om den som följer dem kommer att leva genom dem. De vanhelgade också mina sabbater. Då bestämde jag mig för att hälla ut min vrede över dem och utgjuta min ilska på dem i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men jag drog tillbaka min hand, och det jag gjorde, det gjorde jag för mitt namns skull, så att det inte skulle bli vanärat i de folks ögon inför vilka jag hade fört ut dem.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ändå lyfte jag min hand inför dem i öknen och svor att skingra dem bland folken och förströ dem i länderna,</VERS>
   <VERS vnumber="24">eftersom de inte följde mina lagar, utan föraktade mina stadgar och vanhelgade mina sabbater, och eftersom deras ögon var fästa på deras fäders avskyvärda avgudar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Därför gav jag dem också stadgar som inte var till deras bästa och lagar genom vilka de inte kunde leva.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag lät dem orena sig genom sina offergåvor, genom att låta allt som öppnar magen gå genom eld, för jag ville skrämma dem, så att de skulle förstå att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Tala därför till Israels folk, du människobarn och säg till dem: Så säger Herren Gud: Era fäder har också hädat mig genom att begå otrohet mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När jag hade låtit dem komma in i landet som jag med lyft hand hade lovat att ge dem, och när de såg en hög kulle eller ett lummigt träd, då offrade de där sina slaktoffer och bar fram sina offergåvor till min förtörnelse. De lät de välbehagliga dofterna från sina offer stiga upp och utgöt sina drickoffer där.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då sa jag till dem: "Vad är det här för en offerplats som ni kommer till?" Därför fick en sådan plats namnet "offerhöjd", som man säger än idag.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Säg därför till Israels folk: Så säger Herren Gud: Ska ni orena er på samma sätt som era fäder gjorde, och i trolös avfällighet jaga efter deras styggelser?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Ni orenar er fortfarande med alla era avskyvärda avgudar genom att bära fram era offergåvor till dem och låta era barn gå genom eld. Ska jag då låta mig tillfrågas av er, ni Israels folk? Nej, så sant jag lever, säger Herren Gud, jag låter inte mig tillfrågas av er.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Det som ni tänker ska verkligen inte hända: "Vi vill bli som hedningarna, som folken i andra länder. Vi vill tjäna trä och sten.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Så sant jag lever, säger Herren Gud, med stark hand och uträckt arm och uthälld vrede ska jag verkligen härska över er.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Med stark hand och uträckt arm och i stor vrede ska jag föra er ut från folken och samla er från de länder där ni är spridda.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Jag ska föra er in i öknen bland folken och där ska jag döma er ansikte mot ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Precis som jag dömde era fäder i öknen nära Egypten, så ska jag också döma er, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Jag ska låta er gå under käppen och tvinga er att hålla förbundet.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Jag ska rensa bort från er dem som reser sig mot mig och avfaller från mig, jag ska ta bort dem från landet där de bor nu, men in i Israels land ska de inte få komma. Ni ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men hör nu, ni av Israels hus: Så säger Herren, Herren: Nåväl, gå iväg och tjäna era eländiga avgudar, var och en de han har. Sedan ska ni verkligen lyssna på mig och ni ska inte längre vanhelga mitt heliga namn med era gåvor och era eländiga avgudar.</VERS>
   <VERS vnumber="40">För på mitt heliga berg, på Israels höga berg, säger Herren, Herren där ska hela Israels hus tjäna mig, alla som finns i landet. Där ska jag ha behag för dem, där ska jag ha lust till era offergärder och till förstlingen av era gåvor, vadhelst ni vill helga.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Vid den goda lukten ska jag ha behag för er, när tiden kommer då jag för er ut från folken och samlar er från de länder där ni är spridda. Jag ska visa mig helig på er inför folkens ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Ja, ni ska inse att jag är Herren, när jag låter er komma in i Israels land, det land som jag med uppräckt hand lovade att ge åt era fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Där ska ni tänka tillbaka på era vägar och på alla de gärningar som ni orenade er med. Ni ska känna leda vid er själva för allt det onda som ni har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Ni ska inse att jag är Herren, när jag handlar så med er, för mitt namns skull och inte enligt era onda vägar och era skändliga gärningar, ni av Israels hus, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="46">Du människobarn, vänd ditt ansikte söderut och predika mot söder. Ja, profetera mot skogslandet söderut.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Säg till skogen i söder: Hör Herrens ord: Så säger Herren, Herren: Se, jag ska tända eld i dig och den ska förtära alla träd i dig, både friska och torra. Den flammande lågan ska inte kunna släckas och alla ansikten ska förbrännas av den, alla från söder till norr.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Alla människor ska se att jag, Herren, har tänt den. Den ska inte kunna släckas.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Jag sa: "Ack, Herre, HERRE! De säger om mig: 'Han talar ju i gåtor.'"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, vänd ditt ansikte mot Jerusalem och predika mot helgedomarna, ja, profetera mot Israels land.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Säg till Israels land: Så säger Herren: Se, jag ska vända mig mot dig och dra ut mitt svärd ur skidan och utrota från dig både rättfärdiga och ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ja, eftersom jag ska utrota från dig både rättfärdiga och ogudaktiga, därför ska mitt svärd fara ut ur skidan och vända sig mot alla människor från söder till norr.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och alla människor ska inse att jag, Herren, har dragit ut mitt svärd ur skidan. Det ska inte stickas in igen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men du, människobarn, ska sucka, ja, du ska sucka inför deras ögon, som om dina höfter skulle brista i din bittra smärta.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När de frågar dig: "Varför suckar du?", då ska du svara: "På grund av ett olycksbud, som när det kommer, ska göra att alla hjärtan blir förfärade och alla händer sjunker ner och alla sinnen blir omtöcknade och alla knän blir som vatten. Se, det kommer, ja, det ska bli verklighet! säger Herren, Herren."</VERS>
   <VERS vnumber="6">därför säger Herren, Herren: Eftersom du i ditt hjärta tror att du är en gud,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Se, därför ska jag låta främlingar komma över dig, de grymmaste folken. De ska dra sina svärd mot din visdoms skönhet och vanhelga din glans.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De ska kasta dig ner i graven, och du ska dö som en dödad man mitt ute i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ska du då säga till din mördare: "Jag är en gud"? Du som inte är en gud, utan en människa i hans våld, som slår dig ihjäl?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Som de oomskurna dör, så ska du dö genom främlingars hand. För jag har sagt det, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herrens ord kom till mig, han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du människobarn, sjung en klagosång över kungen i Tyrus och säg till honom: Så säger Herren, Herren: Du var den bästa bland härliga varelser, full av vishet och perfekt i skönhet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">I Eden, Guds trädgård, bodde du, klädd i alla slags ädla stenar: karneol, topas och kalcedon, krysolit, onyx och jaspis, safir, karbunkel och smaragd och guld. Du var prydd med smycken och juveler, gjorda den dagen då du skapades.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du var en kerub som kastade bred skugga, och jag hade placerat dig på det heliga gudaberget. Du fick gå omkring där bland gnistrande stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du var lycklig på dina vägar från den dagen då du skapades, tills orättfärdighet fanns hos dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men genom din mycket stora handel fylldes ditt inre av orätt, och du föll i synd. Då förvisade jag dig från gudaberget och förstörde dig, du kerub som kastade bred skugga. Du fick inte stanna bland de gnistrande stenarna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Eftersom ditt hjärta svällde av högmod över din skönhet och du slösade bort din vishet för ditt pråls skull, därför kastade jag dig ner till jorden och lämnade dig som byte åt kungarna, så att de kunde njuta av att se på dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Genom dina många synder i din orättfärdiga handel vanhelgade du dina helgedomar. Därför lät jag eld komma från dig, och den förtärde dig. Jag lät dig ligga som aska på jorden inför alla som besökte dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Alla som kände dig bland folken häpnade över ditt öde. Du blev ett varnande exempel för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Herrens ord kom till mig, han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du människobarn, vänd ditt ansikte mot Sidon och profetera mot den</VERS>
   <VERS vnumber="22">och säg: Så säger Herren, Herren: Se, jag ska komma över dig, Sidon, och förhärliga mig genom dig. Ja, att jag är Herren, det ska man inse, när jag dömer henne och visar mig helig genom henne.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag ska sända pest och blod över henne på hennes gator, och dödade män ska falla där av ett svärd som slår henne från alla sidor. Man ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sedan ska det inte längre finnas någon stingande tagg eller något sårande törne för Israels hus bland alla grannfolk som nu hånar dem. Man ska inse att jag är Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ja, så säger Herren, Herren: När jag samlar Israels barn från de folk bland vilka de är förströdda, då ska jag visa mig helig genom dem inför folkens ögon, och de ska få bo i sitt land som jag har gett åt min tjänare Jakob.</VERS>
   <VERS vnumber="26">De ska bo där i trygghet, bygga hus och plantera vingårdar. Ja, de ska bo i trygghet när jag dömer alla som hånar dem runt omkring. De ska inse att jag är Herren, deras Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">I tionde året, på tolfte dagen i tionde månaden, kom Herrens ord till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, vänd ditt ansikte mot Farao, kungen i Egypten och profetera mot honom och mot hela Egypten.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människa, vill du döma blodstaden? Då ska du förebrå henne för alla hennes fulheter</VERS>
   <VERS vnumber="3">och säg: Så säger Herren, Herren: Du stad som spiller dina invånares blod så att din tid kommer, du som gör eländiga avgudar åt dig och blir oren genom dem!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Genom det blod som du har spillt har du blivit skyldig, och genom de eländiga avgudar som du har gjort har du orenat dig. Du har skyndat på slutet på dina dagar och nått gränsen för dina år. Därför ska jag göra dig till en skam för folken och till ett hån för alla länder.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, både nära och långt borta ska man håna dig, du vars namn är skändat, du förvirringens stad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se, Israels prinsar hos dig litar på sin styrka för att spilla blod.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hos dig förbannar man far och mor. Hos dig gör man våld på främlingen. Hos dig förtrycker man den faderlöse och änkan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Mina heliga saker föraktar du och mina sabbater ohelgar du.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det finns förtalare hos dig som vill spilla blod. Hos dig äter man offermåltider på bergen. Hos dig gör man skändliga saker.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hos dig blottar man sin fars nakna delar. Hos dig kränker man kvinnan under hennes mens.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hos dig gör man vidriga saker med sin grannes hustru. Ja, man orenar sin sons hustru genom skändlighet. Hos dig kränker man sin syster, sin fars dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hos dig tar man mutor för att spilla blod. Ja, du lånar ut pengar mot ränta och utnyttjar din granne genom våld, och du glömmer mig, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men se, jag slår ihop mina händer i vrede över den utpressning du utövar och över det blod du spiller hos dig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Tror du att ditt mod ska räcka, eller att dina händer ska vara starka nog när tiden kommer för mig att göra mitt verk på dig? Jag, Herren, har talat, och jag ska göra det.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag ska skingra dig bland folken och sprida ut dig i länderna. Så ska jag ta bort all din orenhet från dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du ska bli vanärad inför folkens ögon på grund av din egen skuld. Du ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="18">Du människobarn, Israels hus har blivit slagg för mig. De är alla bara koppar, tenn, järn och bly i smältugnen. De är silver som räknas som slagg.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därför säger Herren, Herren: Eftersom ni alla har blivit slagg, ska jag samla ihop er i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Liksom man samlar ihop silver, koppar, järn, bly och tenn i ugnen, blåser på elden under dem och smälter dem, så ska jag i min vrede samla ihop er, kasta er i ugnen och smälta er.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, jag ska samla er ihop. Jag ska blåsa på min grymhets eld under er så att ni smältas däri.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Liksom silver smältes i ugnen, så ska ni smältas däri. Ni ska inse att jag, Herren, spiller ut min vrede över er.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Herrens ord kom till mig. Han sa: Du människobarn, säg till dem:</VERS>
   <VERS vnumber="24">Du är ett land som inte renas, inte sköljs av regn på vredens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Profeterna som finns där har sammansvurit sig och blivit som rytande, rovgiriga lejon. De äter upp själar, river till sig gods och dyrbarheter och gör många till änkor där.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Prästerna där våldför min lag och vanhelgar mina heliga ting. De gör ingen åtskillnad mellan heligt och oheligt och undervisar inte om skillnaden mellan rent och orent. De stänger sina ögon för mina sabbater och så blir jag vanhelgad mitt ibland dem.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Furstarna där är som rovgiriga vargar. De häller ut blod och förgör själar för att skaffa sig vinning.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Profeterna som tjänar dem som vitkalkare. De visar dem falska syner och spår åt dem lögnaktiga spådomar. De säger: "Så säger Herren, Herren", fastän Herren inte har talat.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Folket i landet begår våldsgärningar och tar rov. De förtrycker de fattiga och nödställda och utövar våld mot främlingen, utan lag och rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jag söker bland dem efter någon som kan uppföra en mur och ställa sig i gapet inför mig till försvar för landet, så att jag inte fördärvar det. Men jag finner ingen.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Därför häller jag ut min vrede över dem och gör slut på dem med min grymma eld. Deras gärningar ska jag låta komma över deras huvuden, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig, och han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, det var två kvinnor som var döttrar till samma mor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De utövade otukt i Egypten redan i sin ungdom. Där kramades deras bröst och smektes deras jungfruliga barm.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den äldre hette Ohola och hennes syster Oholiba. Sedan blev de mina och födde söner och döttrar. Vad deras namn beträffar betyder det att Ohola är Samaria och Oholiba är Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men Ohola bedrev otukt istället för att hålla sig till mig. Hon upptändes av lusta till sina älskare, assyrierna som var hennes grannar,</VERS>
   <VERS vnumber="6">som kom klädda i mörkblå purpur och var ståthållare och landshövdingar, alla vackra unga män, ryttare som red på hästar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hon gav dem sin trolösa kärlek, åt alla Assurs yppersta söner. Varhelst hon upptändes av lusta orenade hon sig på alla deras eländiga avgudar</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men ändå gav hon inte upp sin otukt med egyptierna, som hade fått ligga hos henne i hennes ungdom och som hade smekt hennes jungfruliga barm och slösat sin otukt på henne.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därför gav jag henne åt hennes älskare, Assurs söner, som hon var upptänd av lusta till.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Sedan de hade blottat hennes blygd tog de bort hennes söner och döttrar och dödade henne med svärd. Så blev hon en varning för andra kvinnor, eftersom domen föll över henne.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men fastän hennes syster Oholiba såg detta upptändes hon av ännu värre lusta och drev sin otukt ännu längre än systern.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hon upptändes av lusta till Assurs söner. De var ståthållare och landshövdingar och hennes grannar, kom klädda i präktig dräkt, ryttare som red på hästar, alla vackra unga män.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag såg att hon också orenade sig. Båda gick samma väg.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men hon drev sin otukt ännu längre. För när hon såg mansbilder inristade på väggen, avbildningar av kaldéer som var inristade och målade röda med dyrbar färg,</VERS>
   <VERS vnumber="15">framställda med gördlar kring sina höfter och med ståtliga huvudbonader, alla som kämpar, när hon såg dessa bilder av Babels söner, män som hade sitt hemland i Kaldeen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">då blev hon upphetsad av lust till dem, direkt när hon såg dem med sina egna ögon. Hon skickade budbärare till dem i Kaldeen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">och Babels söner kom till henne och låg med henne i kärlek och orenade henne genom sin otukt. Först när hon hade blivit orenad av dem vände hon sig bort från dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men när hon öppet bedrev sin otukt och blottade sin skam, då vände jag mig bort från henne, precis som jag hade vänt mig bort från hennes syster.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hon drev ändå sin otukt ännu längre: hon kom ihåg sin ungdomstid, när hon bedrev otukt i Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="20">och så blev hon upphetsad igen av lust till älskarna där, som hade kött som åsnor och sädesflöde som hästar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, du längtade igen efter din ungdoms skändlighet, när egyptierna smekte dina bröst, eftersom du hade så ungdomliga bröst.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Därför, du Oholiba, säger Herren, Herren så: Se, jag ska väcka dina älskare mot dig, dem som du har vänt dig bort ifrån, och jag ska låta dem komma över dig från alla håll,</VERS>
   <VERS vnumber="23">Babels söner och alla kaldéer, pekodéer, soéer och koéer och alla Assurs söner med dem, vackra unga män, ståthållare och landshövdingar allihopa, kämpar och berömda män, som rider på hästar allasammans.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De ska komma över dig med vagnar och hjuldon i mängd och med skaror av folk. Beväpnade med sköldar och hjälmar ska de anfalla dig från alla håll. Jag ska överlämna domen åt dem och de ska döma dig efter sina lagar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag ska låta min svartsjuka gå över dig, så att de behandlar dig grymt. De ska skära av din näsa och öron, och de som blir kvar av dig ska falla för svärd. Man ska föra bort dina söner och döttrar, och vad som blir kvar av dig ska brännas upp.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Man ska slita av dig dina kläder och ta dina fina smycken från dig.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Så ska jag göra slut på din skändlighet och på den otukt som du började med i Egypten. Du ska inte längre lyfta blicken till dem och inte tänka på Egypten längre.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För så säger Herren, Herren: Se, jag vill ge dig som byte åt dem som du nu hatar, åt dem som du har vänt dig bort ifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="29">De ska komma mot dig som fiender och ta allt som du har samlat ihop från dig och lämna dig naken och blottad. Ja, din otuktiga skam ska bli blottad, tillsammans med din skändlighet och din otukt.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Detta ska man göra med dig, eftersom du i otukt sprang efter hedningarna och orenade dig med deras eländiga avgudar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Du gick på din systers väg. Därför ska jag ge dig samma bägare som gavs åt henne.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Ja, så säger Herren, Herren: Du ska dricka din systers bägare, så djup och bred som den är, och den ska bringa dig åtlöje och förödmjukelse i fullt mått.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Du ska bli full och fylld av sorg, för en bägare av förstörelse och ödeläggelse är din syster Samarias bägare.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Du ska dricka ut den till sista droppen, ja till och med slicka dess skärvor, och du ska slå dig på bröstet. För jag har talat, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Därför säger Herren, Herren så: Eftersom du har glömt mig och kastat mig bakom din rygg, därför måste du också bära din skändlighet och din otukt.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Herren sa till mig: Du människa, vill du döma Ohola och Oholiba? Förehåll dem då deras styggheter.</VERS>
   <VERS vnumber="37">För de har begått äktenskapsbrott och blod finns på deras händer. Ja, med sina eländiga avgudar har de begått äktenskapsbrott. Som mat åt dem har de offrat sina barn, dem som de hade fött åt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Dessutom gjorde de mig detta: samma dag som de orenade min helgedom vanhelgade de också mina sabbater.</VERS>
   <VERS vnumber="39">För samma dag som de slaktade sina barn åt de eländiga avgudarna gick de in i min helgedom och ohelgade den. Se, sådant har de gjort i mitt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Än mer, de skickade bud efter män som skulle komma långt borta ifrån. Budbärare skickades till dem och se, de kommo, de män för vilka du hade tvått dig och sminkat dina ögon och prytt dig med smycken.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Du satt på en härlig säng, med ett dukat bord framför dig, och du hade ställt fram min rökelse och min olja där.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Glad musik hördes där, och man hämtade fler drinkare från öknen till männen från gruppen som var där. De satte armband på kvinnornas armar och vackra kronor på deras huvuden.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Då sa jag: "Ska hon, den utslitna, få fortsätta begå otrohet? Ska man fortsätta utöva otukt med henne, när hon är sådan?"</VERS>
   <VERS vnumber="44">För man gick in till henne som man går in till en hora. Ja, så gick man in till Ohola och Oholiba, de skändliga kvinnorna.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Men rättfärdiga män ska döma dem enligt lagen för kvinnor som begår otrohet och mördare. För de är otrogna och blod sitter fast på deras händer.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Ja, så säger Herren, Herren: Kalla samman en församling mot dem och utlämna dem till misshandel och plundring.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Församlingen ska stena dem, hugga sönder dem med svärd, döda deras söner och döttrar och bränna upp deras hus.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Så ska jag göra slut på skändligheten i landet, och alla kvinnor ska varna sig så att de inte gör sådana skändliga saker som ni.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Er skändlighet ska drabba er, och ni ska bära på de synder ni har begått med era eländiga avgudar. Ni ska inse att jag är Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig i nionde året, på tionde dagen i tionde månaden. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, skriv upp namnet på den här dagen för dig, just den här dagen. För kungen av Babel har just den här dagen ryckt fram mot Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Prata med det trotsiga folket genom en liknelse. Säg till dem: Så säger Herren, Herren: Sätt på grytan, och när du har satt på den, häll vatten i den.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Lägg sedan köttbitarna ihop i den, olika goda bitar från låret och bogen. Fyll den med de bästa märgbenen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ta dessutom det bästa från hjorden. Lägg ved under för att koka benen. Låt den koka ordentligt så att benen också blir kokta.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så säger Herren, Herren: Ve över blodstaden, den rostiga grytan som inte går att få ren från rost! Man har redan tagit ut köttbit efter köttbit därifrån utan att kasta lott om ordningen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För blodet hon har hällt ut finns fortfarande kvar där. På den kala klippan lät hon det rinna ned. Hon hällde det inte ut på mark där jorden kunde dölja det.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För att vreden skulle få gå fram och för att jag skulle utkräva hämnd lät jag blodet hon hällde ut komma på den kala klippan, där det inte kunde döljas.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därför säger Herren, Herren: Ve över blodstaden! Jag ska nu lägga på mer ved under den.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, lägg på mer ved, tänd eld, låt köttet förstöras, såsen koka ihop och benen bli förbrända.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Låt den sedan stå tom på glöden tills den blir så het att kopparen glödgar, smutsen smälter bort och rosten försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Stor möda har det kostat, och ändå har den stora rosten inte gått bort. Så ska nu dess rost komma i elden!</VERS>
   <VERS vnumber="13">Eftersom din orenhet är så skändlig och eftersom du inte blev ren. Hur jag än försökte rena dig, därför ska du nu inte bli fri från din orenhet förrän jag har släppt min ilska på dig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag, Herren, har talat. Det kommer! Jag ska göra det färdigt! Jag ska inte ge efter, inte skona och inte ångra mig. Efter dina vägar och gärningar ska man döma dig, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du människobarn, se, genom en plötslig död ska jag ta från dig den som är dina ögons glädje, men du ska inte sörja eller gråta.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Tyst ska du klaga. Men du ska inte hålla sorg som efter en död. Nej, sätt på dig din huvudbindel och ta på dig skor. Dölj inte ditt skägg och ät inte sorgbrödet som vanligtvis äts.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sedan pratade jag nästa morgon till folket, men på kvällen dog min hustru. Följande morgon gjorde jag som jag hade fått order att göra.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då sa folket till mig: "Vill du inte berätta för oss vad det betyder att du gör så?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag svarade dem: Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="21">Säg till Israels hus: Så säger Herren, Herren: Se, jag vill vanhelga min helgedom, er stolta prakt, era ögons glädje och er själs längtan. Era söner och döttrar, som ni blivit tvugna att lämna, ska dö av svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då ska ni komma att göra som jag har gjort: ni ska inte dölja skägget och inte äta vanligt bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ni ska behålla huvudbindlarna på era huvuden och skorna på era fötter. Ni ska inte sörja eller gråta, utan ska sitta där och försmäkta över era synder och sucka tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hesekiel ska vara ett tecken för er. Alldeles som han gör ska ni göra. När detta händer, ska ni inse att jag är Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men du, människobarn, ska veta att på den tiden då jag tar från dem deras skydd, deras stora glädje, deras ögons glädje och deras själs längtan, deras söner och döttrar,</VERS>
   <VERS vnumber="26">på den tiden ska en räddad flykting komma till dig och ropa ut detta.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då när flyktingen är där, ska din mun öppnas och du ska tala och inte längre vara stum. Du ska vara ett tecken för dem och de ska inse att jag är Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, vänd ditt ansikte mot Ammons barn och profetera mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Säg till Ammons barn: Hör Herrens, Herrens ord: Så säger Herren, Herren: Eftersom du skriker: "Rätt så!" över min helgedom, som har blivit vanhelgad och över Israels land, som har blivit förstört och över Juda folk, som har fått gå i fångenskap,</VERS>
   <VERS vnumber="4">se, därför ska jag ge dig som egendom åt österlänningarna, så att de kan slå upp sina tält i dig och bygga sina hem i dig. De ska äta din frukt och dricka din mjölk.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag ska göra Rabba till en betesmark för kameler och Ammons barns land till en lägerplats för får. Ni ska inse att Jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För så säger Herren, Herren: Eftersom du klappar händer och stampar fötter och gläder dig i ditt hjärtas hela övermod över Israels lands olycka,</VERS>
   <VERS vnumber="7">se, för det ska jag sträcka ut min hand mot dig och ge dig till byte åt hedningarna och utrota dig från folken och utplåna dig ur länderna. Jag ska förgöra dig och du ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så säger Herren, Herren: Eftersom Moab och Seir säga: "Se, nu är det med Juda hus som med alla andra folk",</VERS>
   <VERS vnumber="9">se, därför ska jag öppna Moabs bergssluttningar och förstöra dess städer, Ja, dess städer så många de är, de finaste i landet, Bet-Hajesimot, Baal-Meon och Kirjatama.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Åt österlänningarna ska jag ge det till egendom, som jag ska göra med Ammons barns land, så att man inte längre tänker på Ammons barn ibland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, över Moab ska jag hålla dem och de ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så säger Herren, Herren: Eftersom Edom har handlat så hämndlystet mot Juda hus och dragit på sig stor skuld genom sin hämnd på dem,</VERS>
   <VERS vnumber="13">därför säger Herren, Herren så: Jag ska sträcka ut min hand mot Edom och utrota därifrån både människor och djur. Jag ska göra det till en ödemark från Teman ända till Dedan, där de ska falla för svärdet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag ska utföra min hämnd på Edom genom mitt folk Israel och de ska göra med Edom enligt min vrede och mitt raseri. De ska få känna min hämnd, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så säger Herren, Herren: Eftersom filistéerna har handlat så hämndlystet, ja, eftersom de i sin arrogans har velat ta hämnd och i sin eviga fiendskap har velat orsaka fördärv,</VERS>
   <VERS vnumber="16">därför säger Herren, Herren så: Se, jag ska sträcka ut min hand mot filistéerna och utrota keretéerna och förstöra vad som är kvar av Kustlandet vid havet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag ska ta stor hämnd på dem och straffa dem i vrede. När jag låter min hämnd drabba dem, då ska de inse att jag är Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">I elfte året, på första dagen i månaden, kom Herrens ord till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, eftersom Tyrus sa om Jerusalem: "Aha, folkens port är nu uppbruten, den är öppnad för mig. Jag blir rik nu när hon är ödelagd",</VERS>
   <VERS vnumber="3">därför säger Herren, Herren så: Se, jag ska komma över dig, Tyrus och jag ska väcka många folk mot dig, som havet höjer sina vågor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De ska förstöra Tyrus murar och riva ner dess torn. Så ska jag sopa bort själva dess grus och förvandla staden till en kal klippa.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En torkplats för fisknät ska den vara ute i havet. För jag har talat, säger Herren, Herren. Ja, den ska bli ett byte för folken.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och dess döttrar på fastlandet ska dödas med svärd. De ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För så säger Herren, Herren: Se, jag ska låta Nebukadressar, kungen i Babel, kungarnas kung, komma norrifrån över Tyrus, med hästar och vagnar och ryttare och med en stor skara folk.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dina döttrar på fastlandet ska han döda med svärd. Han ska bygga en belägringsmur mot dig och kasta upp mot dig en vall och resa ett sköldtak mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sin murbräckas stötar ska han rikta mot dina murar och ska med sina krigsredskap bryta ner dina torn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hans hästar är så många att dammet ska överhölja dig. Vid dånet av hans ryttare och av hans hjuldon och vagnar ska dina murar darra, när han drar in genom dina portar, som man drar in i en erövrad stad.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Med sina hästars hovar ska han trampa sönder alla dina gator. Ditt folk ska han döda med svärd och dina stolta pelare ska störta till jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Man ska stjäla dina skatter och plundra dina handelsvaror. Man ska riva dina murar och bryta ner dina sköna hus. Stenarna, trävirket och gruset ska man kasta i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag ska göra slut på bullret från dina sånger och man ska inte mer höra klangen av dina harpor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, jag ska göra dig till en kal klippa en torkplats för fisknät ska du bli. Aldrig mer ska du bli uppbyggd. För jag, Herren, har talat, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så säger Herren, Herren till Tyrus: Sannerligen, vid dånet av ditt fall, när de sårade jämrar sig, när man dödar och mördar i dig, ska havsländerna bäva.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Alla furstar vid havet ska stiga ner från sina troner, de ska lägga bort sina mantlar och ta av sig sina brokiga kläder. Förskräckelse blir deras klädsel och nere på jorden ska de sitta. Deras förskräckelse blir ständigt ny och de blir häpna över ditt öde.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De stämmer upp en klagosång över dig och säger om dig: Hur har du inte blivit förstörd, du som är havsfolkens tillhåll, du högt berömda stad, du som var så mäktig på havet, där du låg med dina invånare som fyllde alla människor med skräck, alla som bodde i dig!</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nu blir havsländerna förskräckta på dagen då du faller, och öarna i havet blir förfärade när du går under.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För så säger Herren, Herren: När jag gör dig till en ödelagd stad, lik en stad som ingen bor i, ja, när jag låter djupet stiga upp mot dig och de stora vattnen täcka dig,</VERS>
   <VERS vnumber="20">då störtar jag dig ner till dem som har gått ner i graven, till folk som levde för länge sedan. Lik en plats som har varit ödelagd länge får du ligga där i jordens djup, hos dem som har gått ner i graven. Så ska du stanna kvar obebodd, medan jag gör härliga saker i landet där de levande är.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag ska göra dig till en skräckens ande, så att ingen någonsin ska hitta dig, hur mycket man än söker efter dig, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, börja sjunga en klagosång över Tyrus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">säg till Tyrus: Du som bor vid havets portar och driver handel med folken, som når till många havsländer, så säger Herren, Herren: O Tyrus, du säger själv: "Jag är full av skönhet."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ja, dig som har ditt rike ute i havet, dig gjorde dina byggmästare perfekt i skönhet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Av cypress från Senir byggde de allt ditt träverk. De tog en ceder från Libanon för att göra din mast.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Av ekar från Basan gjorde de dina åror. De prydde ditt däck med elfenben från ädelt trä från kittéernas öar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ditt segel var av fint linne, med brokig vävnad från Egypten, och det var som ditt baner. Mörkblått och purpurrött tyg från Elisas öar hade du till soltält.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Invånarna i Sidon och Arvad var dina roddare. De skickliga män som du själv hade, o Tyrus, dem tog du till skeppare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Äldste från Gebal och dess skickligaste män hjälpte dig att laga dina läckor. Alla skepp på havet med sina sjömän hjälpte dig i din handel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Perser, ludéer och putéer var i din här och var dina soldater. De hängde upp sköldar och hjälmar i dig. Dessa gav dig glans.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Arvads söner stod med din här runt omkring dina murar, gamadéer hade sin plats i dina torn. De hängde upp sina stora sköldar runt omkring dina murar. De gjorde din skönhet fullständig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Tarsis var din handelsvän, för du var rik på allt slags gods. Silver, järn, tenn och bly fick du som betalning.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Javan, Tubal och Mesek handlade med dig. De gav dig slavar och kopparkärl i utbyte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vagnshästar, ridhästar och mulåsnor fick du som betalning från Togarmas land.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Dedans söner handlade med dig, ja, många havsländer drev handel åt dig. De gav dig elfenben och ebenholts som tribut.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Aram var din handelsvän, för du var rik på hantverk. Karbunkelstenar, purpurrött tyg, brokiga vävnader och fint linne, koraller och rubiner gav de dig som betalning.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Juda och Israels land handlade med dig. De gav dig vete från Minnit, bakverk, honung, olja och balsam i utbyte.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Damaskus var din handelsvän, för du var rik på hantverk, ja, på allt slags gods. De kom med vin från Helbon och ull från Sahar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vedan och Javan gav dig spånad som betalning. Konstsmitt järn och kassia och kalmus fick du i utbyte.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Dedan handlade med dig sadeltäcken att rida på.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Araberna och Kedars alla furstar drev handel för dig. Med lamm, vädurar och bockar drev de handel med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Sabas och Raemas köpmän handlade med dig. Kryddor av allra bästa slag och alla slags ädla stenar och guld gav de dig som betalning.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Haran, Kanne och Eden, Sabas köpmän, Assur och Kilmad handlade med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De handlade med dig fina kläder, mörkblå, brokigt vävda mantlar, mångfärgade täcken, välspunna, starka rep, på din marknad.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Tarsis-skepp seglade iväg med dina varor. Du fylldes med gods och blev tungt lastad ute i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Dina roddare tog dig ut på de vida vatten. Östanvinden kom och krossade dig där du låg i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ditt gods, dina handelsvaror och varor, dina sjömän och skeppare, de som lagar läckor och dina handlare, alla soldater på dig, allt manskap ombord på dig sjunker nu ner i havet på dagen för ditt fall.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Vid dina skeppares klagorop skakar länderna,</VERS>
   <VERS vnumber="29">och alla som ro med åror överger sina skepp. Sjömän och alla skeppare på havet går i land.</VERS>
   <VERS vnumber="30">De ropar högt över ditt öde och klagar bittert. De strör stoft på sina huvuden och vältrar sig i aska.</VERS>
   <VERS vnumber="31">De rakar sig skalliga för din skull och klär sig i sorgdräkt. De gråter över dig i bitter sorg med bitter klagan.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Med jämmer stämmer de upp en klagosång om dig, en klagosång över ditt öde: "Vem var som Tyrus, hon som nu ligger tyst ute i havet?"</VERS>
   <VERS vnumber="33">Där dina handelsvaror lades i land från havet mättade du många folk. Med ditt mycket gods och dina många varor berikade du jordens kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men nu, när du har förlist och försvunnit från havet ner i vattnets djup, har dina varor och allt ditt manskap sjunkit med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Havsländernas alla invånare häpnar över ditt öde, deras kungar står rysande med skräck i sina ansikten.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Köpmännen ute bland folken visslar åt dig. Du har tagit slut med skräck för evigt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, säg till fursten i Tyrus: Så säger Herren, Herren: Eftersom ditt hjärta är så högmodigt och du säger: "Jag är en gud, ja, på ett gudasäte tronar jag mitt ute i havet", du som är en människa och inte en gud, hur mycket du än i ditt hjärta tror dig vara en gud --</VERS>
   <VERS vnumber="3">och det är sant att du är visare än Daniel. Ingen hemlighet är dold för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">genom din vishet och ditt förstånd har du skaffat dig rikedom. Guld och silver har du samlat i dina förråd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och genom den stora vishet som du drev din handel med har du ökat din rikedom, och ditt hjärta har blivit högmodigt på grund av din rikedom --</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför säger Herren så: Eftersom du i ditt hjärta tror att du är en gud,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Se, därför ska jag låta främlingar komma över dig, de grymmaste folken. De ska dra sina svärd mot din visdoms skönhet och förstöra din glans.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De ska störta dig ner i graven, och du ska dö som en dödad man mitt ute i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ska du då säga till din mördare: "Jag är en gud", fast du inte är en gud utan en människa i hans våld som slår dig ihjäl?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Precis som de oomskurna dör, så ska du dö genom främlingars hand. För jag har sagt det, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du människobarn, stäm upp en klagosång över kungen i Tyrus och säg till honom: Så säger Herren: Du var den främsta bland härliga skapelser, full av vishet och perfekt i skönhet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">I Eden, Guds trädgård, bodde du, täckt av alla slags ädla stenar: karneol, topas och kalcedon, krysolit, onyx och jaspis, safir, karbunkel och smaragd och guld. Du var prydd med smycken och klenoder som gjordes den dagen du skapades.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du var en kerub som bredde ut dina vingar, och jag hade satt dig på det heliga gudaberget. Du fick gå omkring bland gnistrande stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du hade det bra på dina vägar från den dagen du skapades, tills orättfärdighet upptäcktes hos dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men genom din stora handel fylldes ditt inre av orätt, och du föll i synd. Då förvisade jag dig från gudaberget och kastade ut dig, du kerub som bredde ut dina vingar. Du fick inte stanna bland de gnistrande stenarna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Eftersom ditt hjärta fylldes av högmod över din skönhet och du förspillde din vishet för ditt pråls skull, därför slog jag dig ner till jorden och gav dig som byte åt kungarna, så att de kunde se sin lust på dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Genom dina många missgärningar i din orättrådiga handel ohelgade du dina helgedomar. Därför lät jag eld komma från dig, och den förtärde dig. Jag lät dig ligga som aska på jorden inför alla som såg dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Alla som kände dig bland folken häpnade över ditt öde. Du blev ett varnande exempel för evig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du människobarn, vänd ditt ansikte mot Sidon och profetera mot den</VERS>
   <VERS vnumber="22">och säg: Så säger Herren: Se, jag ska komma över dig, Sidon, och förhärliga mig i dig. Ja, att jag är Herren ska man förstå, när jag dömer henne och visar mig helig på henne.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag ska sända pest och blod över henne på hennes gator, och dödade män ska falla där genom ett svärd som slår henne från alla sidor. Man ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sedan ska det inte längre finnas någon stingande tagg eller något sårande törne för Israels hus bland alla grannfolk som nu håna dem. Man ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ja, så säger Herren: När jag samlar ihop Israels barn från de folk bland vilka de är förströdda, då ska jag visa mig helig på dem inför folkens ögon, och de ska få bo i sitt land som jag har gett åt min tjänare Jakob.</VERS>
   <VERS vnumber="26">De ska bo där i trygghet, bygga hus och plantera vingårdar. Ja, de ska bo i trygghet när jag dömer alla som håna dem runt omkring. De ska inse att jag är Herren, deras Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">På den tolfte dagen i den tionde månaden under det tionde året kom Herrens ord till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, vänd dig mot Farao, kungen i Egypten, och profetera mot honom och mot hela Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Prata och säg: Så säger Herren, Herren: Titta, jag ska komma över dig, Farao, du Egyptens kung, du stora drake, som ligger där i dina floder och säger: "Min Nilen är min. Själv har jag gjort mig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag ska sätta krokar i dina käftar och låta fiskarna i dina floder fästa vid dina fjäll, och så ska jag dra upp dig ur dina floder med alla fiskarna i dina floder som hänger fast vid dina fjäll.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag ska kasta ut dig i öknen med alla fiskarna från dina floder. Du ska falla på marken och inte tas bort därifrån eller plockas upp, för åt markens djur och himmelens fåglar vill jag ge dig som mat.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och alla som bor i Egypten ska inse att jag är Herren. För de är en rörstav för Israels barn.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, när de tar tag i dig med handen, går du sönder och sårar var och en av dem i sidan. När de lutar sig på dig, bryts du av och lämnar dem alla med vacklande höfter.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför säger Herren, Herren så: Titta, jag vill låta svärd komma över dig och jag ska utrota både människor och djur från dig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Egyptens land ska bli öde och förstört, och folk ska inse att jag är Herren. Detta för att han sa: "Nilen är min. Själv har jag gjort den."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, därför ska jag komma över dig och dina floder och göra Egyptens land till en ödemark, ett förstört land, från Migdol till Sevene, ända till Etiopiens gräns.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ingen människa ska gå där, och inget boskapsdjur ska gå där heller. Det ska ligga obebott i fyrtio år.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag ska göra Egyptens land till en ödemark bland andra förstörda länder, och dess städer ska ligga öde bland andra förstörda städer i fyrtio år. Jag ska skingra egyptierna bland folken och sprida ut dem i länderna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För så säger Herren, Herren: När fyrtio år har gått, ska jag samla ihop egyptierna från de folk bland vilka de är skingrade.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag ska återupprätta Egypten och låta egyptierna komma tillbaka till landet Patros, därifrån de kommer. Där ska de bli ett obetydligt rike,</VERS>
   <VERS vnumber="15">ja, ett rike som är ännu obetydligare än andra riken, så att det inte längre ska kunna höja sig över folken. Jag ska göra dem så få att de inte kan bestämma över folken.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Israels barn ska inte längre sätta sitt hopp till dem, som bara påminner om deras synd när de vänder sig till dem. De ska inse att jag är Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="17">I det tjugosjunde året, på första dagen i första månaden, kom Herrens ord till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="18">Du människobarn, Nebukadressar, kungen i Babel, har låtit sin armé göra ett hårt arbete mot Tyrus. Alla huvuden har blivit skalliga och alla axlar sönderskavda. Men han och hans armé har inte fått någon lön från Tyrus för det arbete som han har gjort mot det.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därför säger Herren, Herren så: Titta, jag vill ge Egyptens land åt Nebukadressar, kungen i Babel. Han ska föra bort dess rikedomar, ta byte därifrån och göra plundring där, och detta ska hans armé få som lön.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Som en belöning för hans arbete ger jag honom Egyptens land. För de har arbetat för min räkning, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">På den tiden ska jag låta ett horn växa fram åt Israels hus, och du ska få öppna din mun mitt ibland dem. De ska inse att jag är Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="30">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, profetera och säg: Så säger Herren, Herren: Jämra er: "Ack, vilken dag!"</VERS>
   <VERS vnumber="3">För dagen är nära, Herrens dag är nära. Det är en molnig dag, hednafolkens tid är kommen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ett svärd kommer över Egypten, och Etiopien grips av ångest när de döda faller i Egypten, dess rikedomar förs bort och dess grundvalar rivs upp.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Etiopier, putéer och ludéer och hela hopen av främmande folk och kubéer och förbundslandets söner ska falla för svärd tillsammans med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så säger Herren: Egyptens försvarare ska falla, och dess stolta makt ska störtas. Från Migdol till Sevene ska invånarna falla för svärd, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Deras land ska ligga öde bland andra ödelagda länder, och städerna där ska vara bland förstörda städer.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Folk ska inse att jag är Herren, när jag tänder eld på Egypten och låter alla dess hjälpare bli krossade.</VERS>
   <VERS vnumber="9">På den dagen ska sändebud från mig ge sig ut på skepp för att skrämma Etiopien mitt i dess trygghet. Folk där ska gripas av ångest på Egyptens dag. För se, det kommer!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så säger Herren, Herren: Jag ska göra slut på Egyptens rikedomar genom Nebukadressar, kungen i Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han och hans folk, de grymmaste hedningarna, ska komma dit för att fördärva landet. De ska dra sina svärd mot Egypten och fylla landet med slagna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag ska göra floderna till torr mark och sälja landet till onda män. Jag ska ödelägga landet och allt som finns i det genom främmande män. Jag, Herren, har talat.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så säger Herren, Herren: Jag ska också förstöra de eländiga avgudarna och göra slut på avgudarna i Nof. Ingen furste ska mer uppstå ur Egyptens land. Jag ska låta rädsla komma över Egyptens land.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag ska ödelägga Patros, tända eld på Soan och hålla dom över No.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag ska hälla ut min ilska över Sin, Egyptens värn, och utrota den larmande hopen i No.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag ska tända eld på Egypten. Sin ska gripas av ångest, No ska bli intaget och Nof överfallas mitt på dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Avens och Pi-Besets unga män ska falla för svärd, och de själva ska föras bort i fångenskap.</VERS>
   <VERS vnumber="18">I Tehafnehes blir dagen mörk när jag bryter sönder Egyptens ok där och gör slut på dess stolta makt. Ett moln ska övertäcka det, och dess döttrar ska föras bort i fångenskap.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag ska hålla dom över Egypten, och folk ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="20">I elfte året, på sjunde dagen i första månaden, kom Herrens ord till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du människobarn, jag har brutit sönder Faraos, den egyptiske kungens, arm. Den har inte blivit förbunden. Man har inte använt läkemedel, inte lindat den, inte lagt på förband, för att göra den stark nog att föra svärdet igen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Därför säger Herren, Herren: Jag ska komma över Farao, kungen i Egypten, och bryta sönder hans armar – både den som fortfarande är stark och den som redan är sönderbruten – och låta svärdet falla ur hans hand.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag ska förskingra egyptierna bland folken och förströ dem i länderna.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den babyloniske kungens armar ska jag stärka och jag ska sätta milt svärd i hans hand. Men Faraos armar ska jag bryta sönder, så att han upphäver jämmerrop inför honom, som en dödsslagen kämpe gör.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ja, jag ska stärka den babyloniske kungens armar, men Faraos armar ska sjunka ned. Man ska inse att jag är Herren, när jag sätter mitt svärd i den babyloniske kungens hand, för att han ska svänga det mot Egyptens land.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag ska förskingra egyptierna bland folken och förströ dem i länderna. De ska inse att jag är Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="31">
   <VERS vnumber="1">I elfte året, på första dagen i tredje månaden, kom Herrens ord till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, säg till Farao, kungen i Egypten och till hans larmande hop: Vem kan förliknas med dig i din storhet?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Se, du är ett ädelt träd, en ceder på Libanon, med sköna grenar och skuggrik krona och hög stam, en som med sin topp räcker upp bland molnen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vatten gav den växt, djupets källor gjorde den hög. För med sina strömmar omflöto de platsen där den var planterad. Först sedan skickade de sina flöden till alla andra träd på marken.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så fick den högre stam än alla träd på marken, den fick talrika kvistar och långa grenar, genom det myckna vatten den hade, när den sköt skott.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Alla himmelens fåglar byggde sig nästen bland dess kvistar, under dess grenar födde alla markens djur sina ungar och i dess skugga bodde olika stora folk.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den blev skön genom sin storhet och genom sina grenars längd, där den stod med sin rot invid stora vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ingen ceder i Guds lustgård gick upp emot denna, ingen cypress hade kvistar som kunde förliknas med dennas, ingen lönn bar grenar, jämförliga med dennas. Nej, inget träd i Guds lustgård liknade den i skönhet</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så skön hade jag låtit den bli, i dess rikedom på grenar, att alla Edens träd i Guds lustgård måste avundas den.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför säger Herren, Herren så: Eftersom du växte så hög, ja, eftersom ditt träd sträckte sin topp upp bland molnen och förhävde sig i sitt hjärta över att det var så högt,</VERS>
   <VERS vnumber="11">därför ska jag överlämna det åt en som är väldig bland folken. Han ska verkligen utföra sitt verk på det, för för dess ogudaktighets skull har jag förkastat det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, främlingar har fått hugga ner det, de grymmaste folk och har låtit det ligga. Dess kvistar har nu fallit på bergen och i alla dalar. Dess grenar har blivit avbrutna och kastade i alla landets bäckar och alla folk på jorden har behövt dra bort därifrån och försaka dess skugga och låta det ligga.</VERS>
   <VERS vnumber="13">På dess fällda stam bor alla himmelens fåglar och på dess grenar samlas alla markens djur.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så sker, för att ett träd som växer vid vatten aldrig ska yvas över sin höjd och sträcka sin topp upp bland molnen. Ja, för att inte ens de väldigaste av dem ska stå och yvas, inget träd som har haft vatten att dricka. För de är alla hemfallna åt döden och måste ner i jordens djup, till att vara där bland människors barn, hos dem som har farit ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så säger Herren, Herren: På den dagen då det for ner till dödsriket lät jag djupet för dess skull klä sig i sorgens kläder. Jag hämmade strömmarna där och de stora vattnen höllos tillbaka. Jag lät Libanon för dess skull kläda sig i svart och alla träd på marken förtvinade i sorg över det.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Genom dånet av dess fall kom jag folken att bäva, när jag störtade det ner i dödsriket, till dem som hade farit ner i graven. Men då tröstade sig i jordens djup alla Edens träd, de yppersta och bästa på Libanon, alla de som hade haft vatten att dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Också de hade, som det trädet, behövt fara ner till dödsriket, till dem som var slagna med svärd. Dit åkte också de som hade varit dess stöd och hade bott i dess skugga bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kan nu något bland Edens träd förliknas med dig i härlighet och storhet? Dock ska du, som Edens träd, störtas ner i jordens djup och ligga där bland oomskurna, hos dem som är slagna med svärd. Så ska det gå Farao och hela hans larmande hop, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="32">
   <VERS vnumber="1">I tolfte året, på första dagen i tolfte månaden, kom Herrens ord till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, stäm upp en klagosång över Farao, kungen i Egypten och säg till honom: Det är förbi med dig, du lejon bland folken! Du var dock lik draken i havet, där du åkte fram i dina floder och rörde upp vattnet med dina fötter och grumlade dess strömmar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så säger nu Herren, Herren: Jag ska breda ut mitt nät över dig genom skaror av många folk och de ska dra upp dig i mitt garn.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag ska kasta dig upp på jorden, jag ska slunga dig bort på marken och låta alla himmelens fåglar slå ner på dig och låta de vilda djuren på hela jorden mätta sig med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag ska kasta ditt kött på bergen och fylla dalarna med ditt stora skrov.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Landet som du har nedsölat ska jag vattna med ditt blod ända upp till bergen och bäckarna ska bli fulla av dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När jag utsläcker dig, ska jag övertäcka himlen och förmörka dess stjärnor. Jag ska övertäcka solen med moln och månens ljus ska inte lysa mer.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Alla ljus på himlen ska jag förmörka för din skull och låta mörker komma över ditt land, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Många folks hjärtan ska jag slå med skräck, när jag gör din undergång bekant bland folkslagen, ja, i länder som du inte känner.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag ska komma många folk att häpna för din skull och deras kungar ska för din skull gripas av bävan, när jag i deras åsyn svänger mitt svärd. Vart ögonblick ska de frukta, envar för sitt liv, på ditt falls dag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För så säger Herren, Herren: Den babyloniske kungens svärd ska komma över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag ska låta din larmande hop falla för hjältars svärd, grymmast bland hedningar är de alla. De ska föröda Egyptens härlighet och hela dess larmande hop ska förgöras.</VERS>
   <VERS vnumber="13">jag ska utrota all dess boskap, den som betar vid det myckna vattnet. Av människofot ska det inte mer röras upp, inte heller röras upp av boskapsklövar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sedan ska jag låta deras vatten sjunka undan och deras strömmar flyta bort som olja, säger Herren, Herren,</VERS>
   <VERS vnumber="15">då jag gör Egyptens land till en ödslig ödemark och berövar landet allt som finns i det, när jag nu slår alla dess inbyggare, så att man förnimmer att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Detta är en klagosång som man ska sjunga, ja, folkens döttrar ska sjunga den. De ska sjunga den över Egypten med hela dess larmande hop, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="17">I tolfte året, på femtonde dagen i månaden, kom Herrens ord till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="18">Du människobarn, sjung sorgesång över Egyptens larmande hop. Bjud henne att som döttrarna av de väldigaste folk fara ner i jordens djup, till dem som redan har farit ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Finns någon så liten att du är större än hon? Nej, far du ner och låt dig bäddas bland de oomskurna.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Bland män som är slagna med svärd ska också dina falla. Svärdet är redo. Släpen bort henne med hela hennes larmande hop.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Mäktiga hjältar ska tala till Farao ur dödsriket, till honom och till hans hjälpare: "Ja, de har behövt fara hit och nu ligga de där, de oomskurna, slagna med svärd."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Där ligger redan Assur med hela sin skara. Runt omkring honom har denna sin gravplats. Allasammans ligga de där slagna, fallna för svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Sin grav har han fått längst ner i underjorden och runt omkring honom ligger hans skara begraven. Allasammans ligga de slagna, fallna för svärd, de man som en gång utbredde skräck i de levandes land.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Där ligger Elam med hela sin larmande hop, vilande runt omkring hans grav. Allasammans ligga de slagna, männen som föll för svärd och som oomskurna måste fara, ner i jordens djup, desamma som en gång utbredde skräck omkring sig i de levandes land. Nu måste de bära sin skam bland de andra som har farit ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ja, bland slagna har han fått sitt läger med hela sin larmande hop. Runt omkring honom har denna sin gravplats. Allasammans ligga de där oomskurna, slagna med svärd. En gång utbredde sig ju skräck omkring dem i de levandes land, men de måste nu bära sin skam bland dem som har farit ner i graven. Ja, bland slagna har han fått sin plats.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Där ligger Mesek-Tubal med hela sin larmande hop. Runt omkring honom har denna sin gravplats. Allasammans ligga de där oomskurna, slagna med svärd. En gång utbredde de ju skräck omkring sig i de levandes land.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men dessa fallna män ur de oomskurnas hop, de få inte vila bland hjältarna, bland dem som har farit ner till dödsriket i sin krigiska rustning och fått sina svärd lagda under sina huvuden. Nej, deras missgärningar har kommit över deras ben. De utbredde ju skräck i de levandes land, som hjältar göra.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ja, också du ska bli krossad bland de oomskurna och få ligga bland dem som är slagna med svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Där ligger Edom med sina kungar och alla sina hövdingar. Hur mäktiga de än voro, har de nu fått sin plats bland dem som är slagna med svärd. De måste ligga bland de oomskurna, bland dem som har farit ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Där ligga Nordlandets furstar allihopa, med alla sidonier, för de har behövt fara ner till de slagna, de har kommit på skam, trots den skräck de utbredde genom sina väldiga gärningar. De ligga där oomskurna bland dem som har blivit slagna med svärd. De måste bära sin skam bland dem som har farit ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Dem ska nu Farao få se och han ska så trösta sig över hela sin larmande hop. Ja, Farao och hela hans har är slagna med svärd, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="32">För väl utbredde jag skräck för honom i de levandes land, men nu måste han, Farao, med hela sin larmande hop, låta sig bäddas bland de oomskurna, hos dem som är slagna med svärd, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="33">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, tala till dina landsmän och säg till dem: Om jag vill låta svärdet komma över ett land och folket i landet har utsett bland sig en man som det har gjort till sin väktare,</VERS>
   <VERS vnumber="3">och han ser svärdet komma över landet och stöter i basunen och varnar folket,</VERS>
   <VERS vnumber="4">men den som får höra basunljudet ända inte låter varna sig och svärdet sedan kommer och tar honom bort, då kommer hans blod över hans eget huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För han hörde ju basunljudet, men lät inte varna sig. Därför kommer hans blod över honom själv. Om han hade låtit varna sig, så hade han räddat sitt liv. --</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men om väktaren ser svärdet komma och inte stöter i basunen och folket så inte blir varnat och svärdet sedan kommer och tar bort någon bland dem, då blir han visserligen borttagen genom sin egen missgärning, men hans blod ska jag utkräva av väktarens hand.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Dig, du människobarn, har jag satt till en väktare för Israels hus, för att du å mina vägnar ska varna dem, när du hör ett ord från min mun.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om jag säger till den ogudaktige: "Du ogudaktige, du måste dö" och du då inte säger något till att varna den ogudaktige för hans väg, så ska väl den ogudaktige dö genom sin missgärning, men hans blod ska jag utkräva av din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men om du varnar den ogudaktige för hans väg, för att han ska vända om från den och han ändå inte vänder om från sin väg, då ska visserligen han dö genom sin missgärning, men du själv har räddat din själ.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du, människobarn, säg till Israels hus: Ni säger så: "Våra överträdelser och synder tynga på oss och vi försmäkta genom dem. Hur kan vi då bli vid liv?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men svara dem: Så sant jag lever, säger Herren, Herren, jag har ingen lust till den ogudaktiges död, utan snarare till det att den ogudaktige vänder om från sin väg och får leva. Så vänden då om, ja, vänden om från era onda vägar. För inte vill ni väl dö, ni av Israels hus?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men du, människobarn, säg till dina landsmän: Den rättfärdiges rättfärdighet ska inte rädda honom, när han begår överträdelser. Den ogudaktige ska inte komma på fall genom sin ogudaktighet, när han vänder om från sin ogudaktighet, liksom litet som den rättfärdige ska kunna leva genom sin rättfärdighet, när han syndar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om jag säger till den rättfärdige att han ska få leva och han sedan i förlitande på sin rättfärdighet gör vad orätt är, så ska inget ihågkommas av all hans rättfärdighet, utan genom det orätta som han gör ska han dö.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om jag säger till den ogudaktige: "Du måste dö" och han sedan vänder om från sin synd och övar rätt och rättfärdighet,</VERS>
   <VERS vnumber="15">så att han, den ogudaktige, ska ge tillbaka den pant han har fått och ersätter vad han har stulit och vandrar efter livets stadgar, så att han inte gör vad orätt är, då ska han verkligen leva och inte dö.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ingen av de synder han har begått ska då räknas honom. Han har övat rätt och rättfärdighet, för det ska han verkligen få leva. --</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men nu säga dina landsmän: "Herrens väg är inte alltid densamma", då det snarare är deras egen väg som inte alltid är densamma.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Om den rättfärdige vänder om från sin rättfärdighet och gör vad orätt är, så måste han just för det dö.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men om den ogudaktige vänder om från sin ogudaktighet och övar rätt och rättfärdighet, då ska han just för det få leva.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ändå säger ni: "Herrens väg är inte alltid densamma." Jo, jag ska döma var och en av er efter hans vägar, ni av Israels hus.</VERS>
   <VERS vnumber="21">I det tolfte året sedan vi hade blivit bortförda i fångenskap, på femte dagen i tionde månaden, kom en flykting från Jerusalem till mig med budskapet: "Staden är intagen."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Nu hade på kvällen före flyktingens ankomst Herrens hand kommit över mig. Men på morgonen öppnade han igen min mun, just före mannens ankomst, så att jag, då nu min mun blev öppnad, upphörde att vara stum.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="24">Du människobarn, de som bor ibland ruinerna där borta i Israels land säga "Abraham var en ensam man och han fick dock landet till besittning. Vi är många, oss måste väl landet då vara givet till besittning!"</VERS>
   <VERS vnumber="25">Säg för det till dem: Så säger Herren, Herren: ni äter kött med blodet i, ni upplyfter era ögon till era eländiga avgudar och ni häller ut blod. Ändå skulle ni få ha landet till besittning!</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ni trotsar på era svärd, ni bedriver vad styggeligt är, ni skändar varandras hustrur. Ändå skulle ni få ha landet till besittning!</VERS>
   <VERS vnumber="27">Nej. Så ska du säga till dem: Så säger Herren, Herren: Så sant jag lever, de som bor där bland ruinerna ska falla för svärd. Dem som bor på landsbygden ska jag ge till mat åt de vilda djuren och de som bor i bergfästen eller i grottor ska dö genom pest.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jag ska göra landet öde och tomt och dess stolta makt ska få sitt slut. Israels berg ska ödeläggas, så att ingen går där fram.</VERS>
   <VERS vnumber="29">De ska inse att jag är Herren, när jag gör landet öde och tomt, för alla de styggelsers skull som de har bedrivit.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men du, människobarn, dina landsmän, som ordar om dig invid väggarna och i ingångarna till husen, de tala sinsemellan, den ene med den andre och säga: "Kom, låt oss höra vad det är för ett ord som nu utgår från Herren."</VERS>
   <VERS vnumber="31">De komma till dig, som gällde det en folkförsamling och sätta sig hos dig som mitt folk. De höra dina ord, men göra inte efter dem. För väl hopgöra de med munnen ljuvliga ord, men deras hjärtan stå bara efter egen vinning.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Se, du är för dem, som när någon som har vacker röst och spelar väl sjunger en kärleksvisa. De höra väl dina ord, men göra inte efter dem.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men när det kommer -- för se det kommer! -- då ska de inse att en profet har varit ibland dem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="34">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, profetera mot Israels herdar, profetera och säg till dem, till herdarna: Så säger Herren, Herren: Ve er, ni Israels herdar, som har sörjt bara för er själva! Var det då inte för hjorden som herdarna borde sörja?</VERS>
   <VERS vnumber="3">I stället åten ni upp det feta, med ullen klädde ni er, det gödda slaktaden ni. Men om hjorden vårdade ni er inte.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De svaga stärkte ni inte, det sjuka helade ni inte, det sargade förband ni inte, det fördrivna förde ni inte tillbaka, det förlorade uppsökte ni inte, utan med förtryck och hårdhet fören ni fram mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så blev de förskingrade, för att de inte hade någon herde, de blev till mat åt alla markens djur, ja, de blev förskingrade.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Mina får gå nu vilse på alla berg och alla höga kullar. Över hela jorden är mina får förskingrade, utan att någon frågar efter dem eller uppsöker dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hör för det Herrens ord, ni herdar:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så sant jag lever, säger Herren, Herren, sannerligen, eftersom mina får har lämnats till rov, ja, eftersom mina får har blivit till mat åt alla markens djur, då de nu inte har någon herde och eftersom mina herdar inte fråga efter mina får ja, eftersom herdarna sörja för sig själva och inte sörja för mina får,</VERS>
   <VERS vnumber="9">därför, ni herdar: Hör Herrens ord:</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så säger Herren, Herren: Se, jag ska komma över herdarna och utkräva mina får ur deras hand och göra slut på deras herdetjänst. Herdarna ska då inte mer kunna sörja för sig själva, för jag ska rädda mina får ur deras gap, så att de inte bli till mat åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För så säger Herren, Herren: Se, jag ska själv ta mig an mina får och leta dem tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Likasom en herde letar tillsammans sin hjord, när hans får är förströdda omkring honom, så ska också jag leta tillsammans mina får och rädda dem från alla de orter till vilka de förskingrades på en dag av moln och dimma.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag ska föra dem ut från folken och församla dem ur länderna och ska låta dem komma till sitt eget land och föra dem i bet på Israels berg, vid bäckarna och var man annars kan bor i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">På goda betesplatser ska jag föra dem i bet, på Israels höga berg ska de få sina betesmarker. Där ska de slå läger på goda betesmarker och fett bete ska de har på Israels berg.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag ska själv föra mina får i bet och själv utse lägerplatser åt dem, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det förlorade ska jag uppsöka, det fördrivna ska jag föra tillbaka, det sargade ska jag förbinda och det svaga ska jag stärka. Men det feta och det starka ska jag förgöra. Ja, jag ska sköta det som rätt är.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men ni, mina får, så säger Herren, Herren: Se, jag vill döma mellan får och får, mellan vädurar och bockar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Är det er inte nog att ni får beta på den bästa betesplatsen, eftersom ni med era fötter trampen ner vad som är kvar på er betesplats? Är det er inte nog att ni får dricka det klaraste vattnet, eftersom ni med era fötter grumlen vad som har lämnats kvar?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ska mina får beta av det som era fötter har trampat ned och dricka vad era fötter har grumlat?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Nej. Därför säger Herren, Herren så till dem: Se, jag ska själv döma mellan de feta fåren och de magra fåren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Eftersom ni med sida och bog stöten undan alla de svaga och med era horn stången dem, till dess att ni har drivit dem ut och förskingrat dem,</VERS>
   <VERS vnumber="22">därför ska jag rädda mina får, så att de inte mer bli till rov och ska döma mellan får och får.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag ska låta en herde uppstå, gemensam för dem alla och han ska föra dem i bet, nämligen min tjänare David. Ja, han ska föra dem i bet, han ska vara deras herde.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jag, Herren, ska vara deras Gud, men min tjänare David ska vara hövding bland dem. Jag, Herren, har talat.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag ska med dem sluta ett fridsförbund. Jag ska göra ände på vilddjuren i landet, så att man i trygghet kan bor mitt i öknen och sova i skogarna.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag ska låta dem själva och landet runt omkring min höjd bli till välsignelse. Jag ska låta regn falla i rätt tid. Regnskurar till välsignelse ska det bli.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Träden på marken ska bära sin frukt och jorden ska ge sin gröda och själva ska de bor i sitt land i trygghet. De ska inse att jag är Herren, när jag bryter sönder deras ok och räddar dem från de människors hand, som har hållit dem i slaveri.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De ska sedan inte mer bli ett byte för folken och markens djur ska inte äta upp dem, utan de ska bo i trygghet och ingen ska förskräcka dem.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jag ska åt dem låta en plantering växa upp, som ska bli dem till berömmelse. De som bor i landet ska inte mer ryckas bort av hunger, inte heller ska de mer lida förödmjukelse av folken.</VERS>
   <VERS vnumber="30">De ska inse att jag, Herren, deras Gud, är med dem och att de, Israels hus, är mitt folk, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Ja, ni är mina får, ni är får i min hjord, människor som ni är och jag är er Gud, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="35">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, vänd ditt ansikte mot Seirs berg och profetera mot det.</VERS>
   <VERS vnumber="3">säg till det: Så säger Herren, Herren: Se, jag ska komma över dig, du Seirs berg och sträcka ut min hand mot dig och göra dig öde och tomt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag ska göra dina städer till ruiner och självt ska du bli öde. Du ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Eftersom du har hyst en oändlig fiendskap mot Israels barn och gett dem till pris åt svärdet under deras ofärds tid, den tiden då missgärningen hade nått sin gräns,</VERS>
   <VERS vnumber="6">därför, så sant jag lever, säger Herren, Herren, ska jag förvandla dig till blod och blod ska förfölja dig. Eftersom du inte har hatat blod, ska blod förfölja dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, jag ska göra Seirs berg tomt och öde och utrota därifrån envar som färdas där, fram eller tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag ska uppfylla dess berg med dess slagna män. Ja, på dina höjder, i dina dalar och vid alla dina bäckar ska svärdsslagna män falla.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag ska göra dig till en ödemark för evärdlig tid och dina städer ska inte mer bli bebodda. Ni ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Eftersom du sa: "De båda folken och de båda länderna ska bli mina, vi ska ta dem i besittning" -- detta fastän Herren bodde där --</VERS>
   <VERS vnumber="11">därför, så sant jag lever, säger Herren, Herren, ska jag utföra mitt verk med samma ilska och nitälskan varmed du i din hätskhet har utfört ditt verk mot dem. Jag ska göra mig känd bland dem, när jag dömer dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du ska inse att jag är Herren. Jag har hört alla de hån som du har talat mot Israels berg, i det du har sagt: "Det är en ödemark. De är givna åt oss till mat."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, ni spärraden upp munnen mot mig och togen den full av ord mot mig. Jag har väl hört det.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så säger Herren, Herren: Till hela jordens glädje ska jag göra dig till en ödemark.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Därför att du gladde dig åt att Israels hus arvedel blev ödelagd, för det ska jag göra likaså med dig. Du ska bli en ödemark, du Seirs berg, du hela Edom, så långt du sträcker dig. Man ska inse att jag är Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="36">
   <VERS vnumber="1">Du, människobarn, profetera om Israels berg och säg: ni Israels berg, hör Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så säger Herren, Herren: Eftersom fienden säger om er: "Rätt så, de urgamla offerhöjderna har nu blivit vår besittning",</VERS>
   <VERS vnumber="3">därför ska du profetera och säga: Så säger Herren, Herren: Eftersom, ja, eftersom man har förött er och fikar efter er från alla sidor, för att ni måtten ges till de övriga folken som deras besittning och eftersom ni är så utsatta för onda tungors hån och folks förtal,</VERS>
   <VERS vnumber="4">därför, ni Israels berg, ska ni nu höra Herrens, Herrens ord: Så säger Herren, Herren till bergen och höjderna, till bäckarna och dalarna, till de förödda ruinerna och de övergivna städerna, som har lämnats till rov och spott åt de övriga folken runt omkring,</VERS>
   <VERS vnumber="5">ja, för det säger Herren, Herren så: Sannerligen, i brinnande nitälskan talar jag mot de övriga folken och mot Edom, så långt det sträcker sig, ja, mot dessa som med hela sitt hjärtas glädje och i sitt sinnes övermod har tillägnat sig mitt land som egendom, för att driva ut dess inbyggare och göra det till sitt byte.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Profetera alltså om Israels land och säg till bergen och höjderna, till bäckarna och dalarna: Så säger Herren, Herren: Se, i nitälskan och ilska är det som jag talar, eftersom ni lider sådan förödmjukelse av folken.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför säger Herren, Herren så Jag lyfter upp min hand och betygar: Sannerligen, folken runt omkring er ska själva få lida förödmjukelse.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men ni, Israels berg, ni ska igen grönska och bära frukt åt mitt folk Israel, för snart ska de komma åter.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För se, jag ska komma till er, jag ska vända mig till er och ni ska bli brukade och besådda.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag ska församla på er människor i myckenhet, alla Israels barn, så många de är. Städerna ska ånyo bli bebodda och ruinerna igen byggas upp.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, jag ska församla på er människor och boskap i myckenhet och de ska föröka sig och bli fruktsamma. Jag ska låta er bli bebodda, alldeles som ni för länge sedan voren. Ja, jag ska göra er ännu mer gott, än ni tidigare fingen röna. Ni ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag ska låta människor igen vandra fram över er, nämligen mitt folk Israel. De ska har dig till egendom och du ska vara deras arvedel. Du ska inte vidare döda deras barn.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så säger Herren, Herren: Eftersom man säger till dig: "Du är en människoäterska, du har dödat ditt eget folks barn",</VERS>
   <VERS vnumber="14">därför ska du nu inte mer få äta upp människor och inte mer få döda ditt folks barn, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag ska inte mer låta dig höra förödmjukelse av folken och du ska inte mer behöva bära folkslagens förakt. Inte heller ska du mer bringa ditt folk på fall, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="17">Du människobarn när Israels barn ännu bodde i sitt land, då orenade de det genom sitt väsende och sina gärningar. Som en kvinnas orenhet var deras väsende för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då utgöt jag min ilska över dem, för det blods skull som de hade hällt ut över landet och för att de hade orenat det med sina eländiga avgudar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag förskingrade dem bland folken och de blev förströdda i länderna. Efter deras väsende och deras gärningar dömde jag dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men till vilka folk de än kom vanärade de mitt heliga namn, i det att man sa om dem: "Detta är Herrens folk och de har ändå behövt dra ut ur sitt land.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då ville jag skona mitt heliga namn, som Israels barn vanärade bland de folk till vilka de kommo.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Säg för det till Israels barn: Så säger Herren, Herren: Inte för er skull gör jag detta, ni Israels barn, utan för mitt heliga namns skull, som ni har vanärat bland de folk till vilka ni har kommit.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag vill nu helga mitt stora namn, som har blivit vanärat bland folken, i det att ni har vanärat det bland dem. Folken ska inse att jag är Herren, säger Herren, Herren, när jag bevisar mig helig på er inför deras ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="24">För jag ska hämta er från folken och församla er från alla länder och föra er till ert land.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag ska stänka rent vatten på er, så att ni blir rena. Jag ska rena er från all er orenhet och från alla era eländiga avgudar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag ska ge er ett nytt hjärta och låta en ny ande komma i ert bröst. Jag ska ta bort stenhjärtat ur er kropp och ge er ett hjärta av kött.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jag ska låta min Ande komma i ert bröst och så göra, att ni vandrar efter mina regler och håller mina rätter och gör efter dem.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så ska ni få bo i det land som jag gav åt era fäder och ni ska vara mitt folk och jag ska vara er Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jag ska rädda er från all er orenhet. Jag ska kalla fram säden och låta den bli ymnig och ska inte mer låta någon hungersnöd komma över er.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ja, ymnig ska jag låta trädens frukt och markens gröda bli, för att ni inte mer ska lida hungersnödens förödmjukelse bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då ska ni tänka på era onda vägar och på era gärningar, som inte var goda. Ni ska känna leda vid er själva för era missgärningars och styggelsers skull.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men inte för er skull gör jag detta, säger Herren, Herren. Det ska vara er kunnigt. Ni ska skämmas och blygas för era vägar, ni Israels barn.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Så säger Herren, Herren: När jag har renat er från alla era missgärningar, då ska jag låta städerna ånyo bli bebodda och då ska ruinerna igen byggas upp,</VERS>
   <VERS vnumber="34">och det förödda landet ska igen bli brukat, i stället för att det har legat som en ödemark inför var man som har gått där fram.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då ska man säga: "Det landet som var så förött har nu blivit som Edens lustgård och städerna som var så ödelagda, förödda och förstörda, de är nu bebodda och befästa."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Då ska de folk som är kvar runt omkring er förnimma att jag, Herren, nu igen har byggt upp det som var förstört och ånyo planterat det som var förött. Jag, Herren, har talat det och jag fullbordar det också.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Så säger Herren, Herren. Också på detta sätt vill jag bönhöra Israels barn, så vill jag handla med dem: jag ska där föröka människorna, så att de bli som fårhjordar.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Som hjordar av offerdjur, som fårhjordar i Jerusalem vid dess högtider, så ska de hjordar av människor vara, som ska uppfylla de ödelagda städerna. Man ska inse att jag är Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="37">
   <VERS vnumber="1">Herrens hand kom över mig och genom Herrens Ande fördes jag iväg och sattes ner mitt på slätten, som nu låg full med ben.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han tog mig fram runt omkring dem och jag såg att de låg där i stor myckenhet utöver dalen och jag såg att de var alldeles förtorkade.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han sa till mig: "Du människobarn, kunna väl dessa ben igen bli levande?" Jag svarade: "Herre, Herre, du vet det."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa han till mig: "Profetera över dessa ben och säg till dem: ni förtorkade ben, hör Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så säger Herren, Herren till dessa ben: Se, jag ska låta ande komma in i er, så att ni igen blir levande.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag ska fästa senor vid er och låta kött växa på er och övertäcka er med hud och ge er ande, så att ni igen blir levande. Ni ska inse att jag är Herren."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag profeterade, som det hade blivit mig bjudet. När jag nu profeterade, hördes ett rassel och där blev ett gny och benen kom igen tillhopa, så att det ena benet fogades till det andra.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag såg hur senor och kött växte på dem och hur de övertäcktes med hud därovanpå. Men ingen ande var ännu i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då sa han till mig: "Profetera och tala till anden, ja, profetera, du människobarn och säg till anden: Så säger Herren, Herren: Kom, du ande, från de fyra väderstrecken och blås på dessa dräpta, så att de igen bli levande."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag profeterade, som han hade befallt mig. Då kom anden in i dem och de blev igen levande och reste sig upp på sina fötter, en väldigt stor skara.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han sa till mig: "Du människobarn, dessa ben, de är alla Israels barn. Se, de säga: 'Våra ben är förtorkade, vårt hopp har blivit om intet, det är ute med oss.'</VERS>
   <VERS vnumber="12">Profetera för det och säg till dem: Så säger Herren, Herren: Se, jag vill öppna era gravar och hämta er, mitt folk, upp ur era gravar och låta er komma till Israels land.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni ska inse att jag är Herren, när jag öppnar era gravar och hämtar er, mitt folk, upp ur era gravar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag ska låta min ande komma in i er, så att ni igen blir levande och jag ska låta er få bo i ert land. Ni ska inse att jag, Herren, har tala det och att jag också har göra färdigt det, säger Herren."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Herrens ord kom till mig han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du människobarn, ta dig en trästav och skriv på den: "För Juda och hans släktingar bland Israels barn." Ta sedan en annan trästav och skriv på den: "En stav för Josef, Efraim och för hans släktingar av hela Israels hus."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Foga dem sedan tillhopa med varandra till en enda stav, så att de bli förenade till ett i din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När då dina landsmän säga till dig: "Förklara för oss vad du menar härmed",</VERS>
   <VERS vnumber="19">så svara dem: "Så säger Herren, Herren: Se, jag vill ta Josefs stav, den som är i Efraims hand, som stav också gäller för de stammar av Israel, som är hans släktingar och fram till denna vill jag lägga Judas stav, båda tillhopa och så göra dem till en enda stav, så att de bli ett i min hand."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Stavarna som du har skrivit på ska du hålla i din hand inför deras ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du ska tala till dem: Så säger Herren, Herren: Se, jag ska hämta Israels barn ut från de folk till vilka de har behövt vandra bort. Jag ska samla dem tillhopa från alla håll och föra dem in i deras land.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag ska göra dem till ett enda folk i landet, på Israels berg. En och samma kung ska de alla ha. De ska inte mer vara två folk och inte mer vara delade i två riken.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Sedan ska de inte mer orena sig med sina eländiga avgudar och vidrigheter och med alla slags överträdelser. Jag ska rädda dem och hämta dem från alla orter där de har syndat och ska rena dem, så att de bli mitt folk och jag ska vara deras Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Min tjänare David ska vara kung över dem och de ska så alla har en och samma herde. De ska vandra efter mina rätter och hålla mina regler och göra efter dem.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så ska de få bo i det land som jag gav åt min tjänare Jakob, det i vilken era fäder bodde. De ska själva få bor där, men också deras barn och deras barnbarn till evig tid. Min tjänare David ska vara deras hövding i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag ska med dem sluta ett fridsförbund. Ett oändligt förbund med dem ska det vara. Jag ska insätta dem och föröka dem och låta min helgedom stå bland dem i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ja, min boning ska vara hos dem och jag ska vara deras Gud och de ska vara mitt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så ska folken förnimma att jag är Herren, som helgar Israel, då nu min helgedom stannar kvar ibland dem i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="38">
   <VERS vnumber="1">Herrens ord kom till mig. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du människobarn, vänd ditt ansikte mot Gog i Magogs land, mot hövdingen över Ros, Mesek och Tubal och profetera mot honom</VERS>
   <VERS vnumber="3">och säg: Så säger Herren, Herren: Se, jag ska komma över dig, Gog, du hövding över Ros, Mesek och Tubal.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag ska locka dig iväg, jag ska sätta krokar i dina käftar och föra dig ut med hela din här, hästar och ryttare, alla i präktig rustning, en stor skara, väpnad med skärmar och sköldar och alla med svärd i hand.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Perser, etiopier och putéer är, med dem, alla med sköld och hjälm,</VERS>
   <VERS vnumber="6">Gomer och alla dess härskaror, Togarmas folk från den yttersta norden och alla dess härskaror. Ja, många folk har du med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Rusta dig och gör dig redo med alla de skaror som har församlat sig till dig. Bli du deras hövitsman.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När lång tid har gått, ska du bli uppbådad. I kommande år ska du få tåga in i ett land som då har fått ro efter svärdet och vart folk då har blivit hopsamlat från många andra folk, ja, upp till Israels berg, som så länge låg öde, men vilkas folk då har blivit hämtat fram från de andra folken, så att alla nu bor där i trygghet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Dit ska du dra upp, du ska komma som ett oväder och vara som ett moln som övertäcker landet, du med alla dina härskaror och med många folk som följer dig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så säger Herren, Herren: På den tiden ska planer uppstå i ditt hjärta och du ska tänka ut onda anslag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Du ska säga: "Jag vill dra upp mot det obefästa landet, jag vill komma över dessa säkra, som bor där i trygghet, ja, som alla bor där utan murar och varken har bommar eller portar."</VERS>
   <VERS vnumber="12">För du vill ta rov och göra byte och vända din hand mot ödemarker som nu igen är bebyggda och mot ett folk som har blivit hopsamlat från hedningarna och som nu förvärvar sig boskap och gods, där det bor på jordens mittelhöjd.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Saba och Dedan och Tarsis köpmän och alla dess unga lejon ska då utfråga dig: "Har du kommit för att ta rov, har du församlat dina skaror till att göra byte till att föra bort silver och guld, till att ta boskap och gods, ja, till att ta stort rov?"</VERS>
   <VERS vnumber="14">Profetera för det, du människobarn och säg till Gog: Så säger Herren Herren: Se, på den tiden, när mitt folk Israel igen bor i trygghet, då ska du förnimma det.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du ska då komma från ditt land längst uppe i norr, du själv och många folk med dig, alla ridande på hästar, en stor skara, en talrik här.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du ska dra upp mot mitt folk Israel och komma som ett moln för att övertäcka landet. I kommande dagar ska detta ske. Jag ska då låta dig komma över mitt land, för att folken ska lära känna mig, när jag inför deras ögon bevisar mig helig på dig, du Gog.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så säger Herren, Herren: Du är ju den om vilken jag i forna tider talade genom mina tjänare, Israels profeter, som i de tiderna, år efter år, profeterade om att jag skulle låta dig komma över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men på den dagen, den dagen då Gog kommer över Israels land, säger Herren, Herren, då ska jag ge luft åt min vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, i min nitälskan och min vredes eld betygar jag det: på den dagen ska det verkligen bli en stor jordbävning i Israels land.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då ska de bäva för mig, både fiskarna i havet och fåglarna under himlen och djuren på marken och alla kräldjur som rör sig på jorden och alla människor på jordens yta. Bergen ska slås ner och klipporna störta omkull och alla murar falla till jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag ska båda upp svärd mot honom på alla mina berg, säger Herren, Herren. Den enes svärd ska vara vänt mot den andres.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag ska gå till rätta med honom medelst pest och blod. Slagregn och hagelstenar, eld och svavel ska jag låta regna över honom och hans härskaror och över mängden folk som följer honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Så ska jag bevisa mig stor och helig och göra mig känd inför många folks ögon. De ska inse att jag är Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="39">
   <VERS vnumber="1">Du, människobarn, profetera mot Gog och säg: Så säger Herren, Herren: Se, jag ska komma över dig, Gog, du hövding över Ros, Mesek och Tubal.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag ska locka dig iväg och leda dig fram och föra dig från landet längst uppe i norr och låta dig komma till Israels berg.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Där ska jag slå bågen ur din vänstra hand och låta pilarna falla ur din högra hand.</VERS>
   <VERS vnumber="4">På Israels berg ska du falla, med alla dina härskaror och med de folk som följer dig. Jag ska ge dig till mat åt rovfåglar av alla slag och åt markens djur.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ute på marken ska du falla. För jag har talat, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag ska sända eld över Magog och över dem som bor trygga i havsländerna. De ska inse att jag är Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag ska göra mitt heliga namn känt bland mitt folk Israel, jag ska inte mer låta mitt heliga namn bli ohelgat. Folken ska inse att jag är Herren, helig i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Se, det kommer, ja, det bli verklighet! säger Herren, Herren. Detta är den dag om vilken jag har talat.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sedan ska invånarna i Israels städer gå ditut och ta rustningar, sköldar och skärmar, bågar och pilar, handpåkar och spjut som bränsle till att elda med och de ska elda genom i sju år.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De ska inte behöva hämta trä från marken eller hugga ved i skogarna, för de ska elda med rustningarna. Så ska de ta rov av sina rövare och plundra sina plundrare, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">På den tiden ska jag där i Israel ge åt Gog en plats till grav, nämligen "De framtågandes dal" öster om havet och den ska stänga vägen för andra som vill tåga där fram. Där ska man begrava Gog och hela hans larmande hop och man ska kalla den "Gogs larmande hops dal".</VERS>
   <VERS vnumber="12">I sju månader ska Israels barn hålla på med att begrava dem, för att rena landet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Allt folket i landet ska hålla på med begravandet och detta ska lända dem till berömmelse. Så ska ske på den tiden då jag förhärligar mig, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Man ska avskilja män som beständigt ska genomvandra landet och begrava dem som tågade där fram och som ännu ligga kvar ovanför jord och de ska så rena landet. Efter sju månaders förlopp ska dessa starta sitt letande.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När så någon av dessa män, som vandrar genom landet, på sin färd får se människoben, då ska han sätta upp en vård därbredvid, till dess att dödgrävarna hinna begrava dem i "Gogs larmande hops dal".</VERS>
   <VERS vnumber="16">Där ska också finnas en stad med namnet Hamona. På detta sätt ska de rena landet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Du människobarn, så säger Herren, Herren: Säg till alla slags fåglar och till alla markens djur: Församlen er och kom hit. Samlen er tillhopa från alla håll till mitt slaktoffer, till ett stort slaktoffer som jag vill anställa åt er på Israels berg. Ni ska få äta kött och dricka blod.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ni ska få äta kött av hjältar och dricka blod av jordens hövdingar: av vädurar och lamm och bockar och tjurar, alla gödda i Basan.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ni ska få äta er mätta av fett och dricka er druckna av blod från det slaktoffer som jag anställer åt er.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, mätten er vid mitt bord av ridhästar och vagnshästar, av hjältar och alla slags krigsfolk, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag ska visa min härlighet bland folken, så att alla folk ska se den dom som jag har utfört och se hur jag har låtit min hand slå dem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Israels barn ska inse att jag, Herren, är deras Gud, från den dagen och allt framgent.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Folken ska inse att Israels barn blev bortförda i fångenskap för sin missgärnings skull, eftersom de var trolösa mot mig, så att jag måste gömma mitt ansikte för dem. Jag gav dem då i deras ovänners hand, så att de alla föll för svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Efter deras orenhet och deras överträdelser handlade jag med dem och fördolde mitt ansikte för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Därför säger Herren, Herren så: Nu ska jag igen upprätta Jakob och förbarma mig över hela Israels hus och nitälska för mitt heliga namn.</VERS>
   <VERS vnumber="26">De ska glömma sin skam och all den otrohet som de har begått mot mig, då de nu få bo i trygghet i sitt land, utan att någon förskräcker dem.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ja, när jag låter dem vända tillbaka från folkslagen och församlar dem från deras fienders länder, då ska jag bevisa mig helig på dem inför många folks ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De ska inse att jag är Herren, deras Gud, för om jag än drev dem bort i fångenskap bland folken, så samlade jag dem sedan tillhopa till deras land och lät inte ens en av dem bli kvar därute.</VERS>
   <VERS vnumber="29">och jag ska efter det inte mer gömma mitt ansikte för dem, för jag ska hälla ut min Ande över Israels hus, säger Herren, Herren'.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="40">
   <VERS vnumber="1">I det tjugofemte året sedan vi hade blivit bortförda i fångenskap, vid årets begynnelse, på tionde dagen i månaden, i det fjortonde året sedan staden hade blivit intagen, på just den dagen kom Herrens hand över mig och han tog mig ditbort.</VERS>
   <VERS vnumber="2">I en syn från Gud tog han mig till Israels land och satte mig ner på ett mycket högt berg och på detta var som en stad byggd söderut.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Dit tog han mig och se, där stod en man vilkens utseende var som koppar. Han hade ett linnesnöre i sin hand, men också en mätstång. Han stod vid porten.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Mannen talade till mig: "Du människobarn, se med dina ögon och hör med dina öron och lyssna på allt som jag kommer att visa dig, för du har blivit förd hit, för att jag ska visa dig det. Förkunna för Israels hus allt vad du får se."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag såg att en mur gick utomkring huset, runt omkring det. Mätstången som mannen hade i sin hand var sex alnar lång, var aln en handsbredd längre än en vanlig aln. Han mätte murbyggnadens bredd: den var en stång och dess höjd: den var en stång.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Efter det gick han till en port som låg mot öster och steg uppför dess trappsteg. Han mätte portens ena tröskel: den var en stång bred och sedan den andra tröskeln: den var en stång bred.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var vaktkammare var en stång lång och en stång bred och avståndet mellan vaktkamrarna var fem alnar. Porttröskeln invid portens förhus på inre sidan mätte en stång.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han mätte upp portens förhus på inre sidan: det mätte en stång.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han mätte upp portens förhus det höll åtta alnar och dess murpelare: de höll två alnar. Portens förhus låg på inre sidan.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vaktkamrarna i porten mot öster var tre på var sida, alla tre liksom stora. Murpelarna på båda sidorna var liksom stora.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han mätte portöppningens bredd: den var tio alnar och portens längd: den var tretton alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Framför vaktkamrarna var en avskrankning, som höll en aln. En aln höll också avskrankningen på motsatta sidan. Var vaktkammare, på vardera sidan, höll sex alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han mätte porten från den ena vaktkammarens tak till den andras: den var tjugofem alnar bred. Dörr låg mot dörr.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han tog upp murpelarna till sextio alnar. Intill förgårdens murpelare sträckte sig porten runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Avståndet mellan ingångsportens framsida och förhusets framsida vid den inre portöppningen var femtio alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Slutna fönster fanns till vaktkamrarna och till deras murpelare invändigt i porten runt omkring och på samma sätt i förhusen. Fönstren satt runt omkring invändigt och murpelarna var prydda med palmer.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han tog mig till den yttre förgården och jag såg att där var tempelkamrar och ett stengolv, anlagt runt omkring förgården. Trettio tempelkamrar var uppbyggda på stengolvet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Stengolvet gick utefter portarnas sidoväggar, så att det motsvarade portarnas längd. Detta var det nedre stengolvet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han mätte avståndet från den nedre portens framsida till den inre förgårdens yttre framsida: det var hundra alnar, både på östra sidan och på norra.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Sedan mätte han också längden och bredden på den port som låg mot norr på den yttre förgården.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Också den hade tre vaktkamrar på var sida och på samma sätt murpelare och förhus, liksom stora som den förra portens. Den var femtio alnar lång och tjugofem alnar bred.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Fönstren, förhuset och palmerna i det var liksom stora som i den port som låg mot öster. Man steg upp till den på sju trappsteg och dess förhus låg framför dessa.</VERS>
   <VERS vnumber="23">En port till den inre förgården fanns mitt emot denna port, det var i norr som i öster. Han mätte avståndet från den ena porten till den andra: det var hundra alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Efter det lät han mig gå till södra sidan och jag såg att också på södra sidan fanns en port. Han mätte dess murpelare och förhus. De var liksom stora som de andra.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Fönster fanns på den och på dess förhus runt omkring, likadana som de andra fönstren. Den var femtio alnar lång och tjugofem alnar bred.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Trappan upp utgjordes av sju trappsteg och dess förhus låg framför dessa. Den var prydd med palmer på sina murpelare, på båda sidor.</VERS>
   <VERS vnumber="27">En port till den inre förgården fanns också på södra sidan. Han mätte avståndet från den ena porten till den andra på södra sidan: det var hundra alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Efter det tog han mig till den inre förgården genom södra porten. Han mätte den södra porten den var liksom stor som de andra</VERS>
   <VERS vnumber="29">Dess vaktkamrar, murpelare och förhus var liksom stora som de andra och fönster fanns på den och på dess förhus runt omkring. Den var femtio alnar lång och tjugo fem alnar bred.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Förhus fanns runt omkring tjugofem alnar långa och fem alnar breda.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Dess förhus låg utåt den yttre förgården och dess murpelare var prydda med palmer. Uppgången till det utgjordes av åtta trappsteg.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Sedan tog han mig till den inre förgårdens östra sida och mätte porten där. Den var liksom stor som de andra.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Dess vaktkamrar, murpelare och förhus var liksom stora som de andra och fönster fanns på den och på dess förhus runt omkring. Den var femtio alnar lång och tjugofem alnar bred.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Dess förhus låg mot den yttre förgården och dess murpelare var prydda med palmer på båda sidor. Uppgången till det utgjordes av åtta trappsteg.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Efter det tog han mig till den norra porten och mätte den. Den var liksom stor som de andra.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Så också dess vaktkamrar, murpelare och förhus och fönster fanns på den runt omkring. Den var femtio alnar lång och tjugofem alnar bred.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Dess murpelare stod vid den yttre förgården och dess murpelare var prydda med palmer på båda sidor. Uppgången till det utgjordes av åtta trappsteg.</VERS>
   <VERS vnumber="38">En tempelkammare med sin ingång fanns vid murpelarna, i portarna. Där skulle man skölja brännoffren.</VERS>
   <VERS vnumber="39">I portens förhus stod två bord på var sida och på dem skulle man slakta brännoffers-, syndoffers- och skuldoffersdjuren.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Vid den yttre sidovägg som låg norrut, när man steg upp till portens ingång, stod två bord. Vid den andra sidoväggen på porten förhus stod också två bord.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Alltså stod vid portens sidoväggar fyra bord på var sida, eller tillsammans åtta bord, på vilka man skulle slakta.</VERS>
   <VERS vnumber="42">För brännoffret stod där fyra bord av huggna stenar, en och en halv aln långa, en och en halv aln breda och en aln höga. På dessa skulle man lägga de redskap som man slaktade brännoffers- och slaktoffersdjuren med.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Dubbelkrokar, en handsbredd långa, var fästa innantill runt om kring. På borden skulle offerköttet läggas.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Utanför den inre porten fanns för sångarna, på den inre gården, tempelkamrar, som låg vid den norra portens sidovägg, med sin framsida åt söder. En annan låg vid den östra portens sidovägg med sin framsida åt norr.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Han talade till mig: "Denna tempelkammare, vars framsida ligger mot söder, är för de präster som gör tjänsten inne i huset.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Den tempelkammare vars framsida ligger mot norr är för de präster som gör tjänsten vid altaret, alltså för Sadoks söner, vilka är de av Levi barn, som få gå fram till Herren för att göra tjänst inför honom."</VERS>
   <VERS vnumber="47">Han mätte förgården. Den var hundra alnar lång och hundra alnar bred, en liksidig fyrkant. Altaret stod framför huset.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Sedan tog han mig till huset förhus. Han mätte för husets murpelare: de höll fem alnar var på sin sida, men också porten bredd: den var på var sida tre alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Förhuset var tjugo alnar lång och elva alnar brett, nämligen vid trappstegen på vilka man steg upp. Vid murpelarna stod pelare, en på var sida.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="41">
   <VERS vnumber="1">Efter det tog han mig till tempelsalen. Han mätte murpelarna de var sex alnar breda, var på sin sida -- tabernaklets bredd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ingången var tio alnar bred och sidoväggarna vid ingången var på var sida fem alnar. Sedan mätte han salens längd: den var fyrtio alnar och dess bredd: den var tjugo alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Efter det gick han in i det innersta rummet. Han mätte murpelarna vid ingången: de höll två alnar och ingången: den höll sex alnar och ingångens bredd: den var sju alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han mätte dess längd: den var tjugo alnar och dess bredd: den var tjugo alnar, framför tempelsalen. Han sa till mig: "Detta är det allraheligaste."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Efter det mätte han husets mur: den höll sex alnar och sidokamrarnas bredd: den var fyra alnar, runt omkring hela huset.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Sidokamrarna låg den ena ovanför den andra, i trettiotre omgångar. På den mur som sträckte sig innanför sidokamrarna runt omkring fanns avsatser, på vilka de skulle har sitt fäste. För i själva husväggen skulle de inte vara infästa.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Härigenom blev sidokamrarna, där de låg kring huset, bredare alltefter som de låg högre upp. För husets kringbyggnad sträckte sig med övervåning ovanpå övervåning runt omkring huset. Därför växte bredden inåt, alltefter som våningen låg högre upp. Från den nedersta våningen steg man så upp i den översta genom den mellersta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag såg att huset låg på en upphöjd fot, som sträckte sig runt däromkring. Sidokamrarnas grundvalar var nämligen en hel stång höga, sex alnar till kanten.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sidokamrarnas yttermur var fem alnar tjock. Den plats som blev fri tillhörde husets sidokamrar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Mellanrummet bort till tempelkamrarna var tjugo alnar brett runt omkring hela huset.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ingångarna till sidokamrarna låg utåt den fria platsen, en ingång mot norr och en ingång åt söder. Den fria platsen var fem alnar bred, runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den byggnad som låg invid den avsöndrade platsen på västra sidan var sjuttio alnar bred och byggnadens mur var fem alnar tjock runt omkring och nittio alnar lång.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han mätte huset: det var hundra alnar långt. Den avsöndrade platsen och byggnaden med dess murar utgjorde en längd av hundra alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Bredden på husets framsida och den avsöndrade platsen åt öster utgjorde en längd av hundra alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han mätte längden på den byggnad som låg invid den avsöndrade platsen, på dennas baksida och mätte avsatserna på dess framvägg åt båda sidor -- de höll hundra alnar -- vidare det inre tempelrummet och förgårdsförhusen,</VERS>
   <VERS vnumber="16">trösklarna och de slutna fönstren, avsatserna på framväggen runt omkring, i deras tre våningar, platsen invid tröskeln -- som var av polerat trä -- runt omkring,</VERS>
   <VERS vnumber="17">så också avståndet från marken upp till fönstren. Fönstren var täckta. Men ovanför dörren, både in emot det inre rummet och utåt och annars utefter hela väggen runt omkring, innantill och utantill, fanns avmätta fält,</VERS>
   <VERS vnumber="18">på vilka presenterades keruber och palmer, var palm mellan två keruber. Var kerub hade två ansikten:</VERS>
   <VERS vnumber="19">ett människoansikte åt palmen på ena sidan och ett lejonansikte åt palmen på andra sidan. Så var gjort på hela huset runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Från marken ända upp över ingången fanns keruber och palmer framställda, men också på tempelsalens väggar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Tempelsalens dörröppning var fyrkantig och framsidan av det heligaste hade sitt givna utseende.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Altaret var av trä, tre alnar högt och två alnar långt och det hade hörn. Dess långsidor och väggar var av trä. Han talade till mig: "Detta är det bord som ska stå inför Herrens ansikte."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Både tempelsalen och det heligaste hade dubbeldörrar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Var dörr hade två dörrskivor, två vridbara dörrskivor: den ena dörren hade två dörrskivor och på samma sätt den andra två.</VERS>
   <VERS vnumber="25">På dem, på dörrarna till tempelsalen, fanns framställda keruber och palmer, som på väggarna. På förhusets framsida, utantill, var ett trapphus av trä.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Slutna fönster och palmer fanns på förhusets sidoväggar, på båda sidor, men också i husets sidokamrar och i trapphusen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="42">
   <VERS vnumber="1">Han lät mig gå ut på den yttre förgården den väg som gick åt norr och tog mig efter det till den byggnad med tempelkamrar, som låg invid den avsöndrade platsen och invid murbyggnaden norrut,</VERS>
   <VERS vnumber="2">till långsidan, som mätte hundra alnar, med sin ingång i norr. Men bredden var femtio alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ut emot den tjugo alnar breda platsen på den inre förgården och ut emot stengolvet på den yttre förgården låg avsatserna på det ena husets framvägg mitt emot avsatserna på det andra husets framvägg, i tre våningar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Framför tempelkamrarna gick en tio alnar bred gång till den inre förgården, en alnsbred väg. Ingångarna låg mot norr.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men de översta tempelkamrarna var mindre än de andra, för avsatserna på framväggen tog bort mer rum från dem än från de nedersta och mellersta kamrarna i byggnaden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För kamrarna låg i tre våningar och hade inga pelare, som förgårdarna hade. Därför blev de översta våningens kamrar mer indragna än den nedersta och den mellersta våningens.</VERS>
   <VERS vnumber="7">En yttre skiljemur gick längst tempelkamrarna åt den yttre förgården till, framför tempelkamrarna och den var femtio alnar lång.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För längden på tempelkammarbyggnaden utåt den yttre förgården var femtio alnar, men åt templet till hundra alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Nedanför dessa tempelkamrar var ingången från öster, när man ville komma till dem från den yttre förgården.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Där förgårdens skiljemur var som tjockast, låg också på östra sidan tempelkamrar invid den avsöndrade platsen och invid murbyggnaden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">En väg gick framför dem, likadan som vägen framför tempelkamrarna på norra sidan. De hade samma längd och bredd. Alla utgångar här var som där, både i fråga om övriga anordningar och i fråga om själva dörröppningarna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Som det var med dörröppningarna på tempelkamrarna vid södra sidan, så fanns också har en dörröppning, vid vilken en väg begynte, en väg som gick utefter den behöriga skiljemuren och som låg österut, när man gick in i tempelkamrarna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han sa till mig: "De norra och södra tempelkamrarna invid den avsöndrade platsen ska vara de heliga tempelkamrar i vilka prästerna, som få gå fram inför Herren, ska äta det högheliga. Där ska de förvara det högheliga, såväl matoffer som syndoffer och skuldoffer för det är en helig plats.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När prästerna -- som från helgedomen inte direkt få bege sig till den yttre förgården -- har kommit ditin, ska de där lämna kvar de kläder i vilka de har gjort tjänst, för dessa är heliga. Först när de har iklätt sig andra kläder, får de gå ut på den plats som är för folket."</VERS>
   <VERS vnumber="15">När han nu hade slutat uppmätningen av det inre huset, lät han mig gå ut till den port som låg mot öster. Han mätte platsen runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han mätte med sin mätstång åt östra sidan: den höll efter mätstången fem hundra stänger runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han mätte åt norra sidan: den höll efter mätstången fem hundra stänger runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han mätte också åt södra sidan: den höll efter mätstången fem hundra stänger.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han vände sig mot västra sidan och mätte med mätstången fem hundra stänger.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Åt alla fyra sidorna mätte han platsen. Den var omgiven av en mur, som utefter platsens längd höll fem hundra stänger och utefter dess bredd fem hundra stänger. Den skulle skilja det heliga från det som inte var heligt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="43">
   <VERS vnumber="1">Han lät mig gå iväg till porten, den port som vette åt öster.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då såg jag Israels Guds härlighet komma österifrån och dånet så var som dånet av stora vatten och jorden lyste av hans härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den syn som jag då såg var likadan som den jag såg, när jag kom för att fördärva staden. Det var en syn likadan som den jag såg vid strömmen Kebar. Jag föll ner på mitt ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herrens härlighet kom in i huset genom den port som låg mot öster.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En andekraft lyfte upp mig och tog mig in på den inre förgården och jag såg att Herrens härlighet uppfyllde huset.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då hörde jag en röst tala till mig från huset, medan en man stod bredvid mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den sa till mig: Du människobarn, detta är den plats där min tron är, den plats där mina fötter ska stå, där jag vill bor ibland Israels barn i evighet. Israels hus ska inte mer orena mitt oändliga namn, varken de själva eller deras kungar, med sin trolösa avfällighet, med sina kungars döda kroppar och med sina offerhöjder:</VERS>
   <VERS vnumber="8">de som satte sin tröskel invid min tröskel och sin dörrpost vid sidan av min dörrpost, så att bara muren var mellan mig och dem och som så orenade mitt heliga namn med de vidrigheter de bedrevo, varför jag också förgjorde dem i min vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men nu ska de skaffa sin trolösa avfällighet och sina kungars döda kroppar långt bort från mig, så att jag kan bor ibland dem i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men du, människobarn, ropa ut nu för Israels barn om detta hus, för att de ska blygas för sina missgärningar. Låt de mäta det härliga byggnadsverket.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om de då blygas för allt vad de har gjort, så kungör för dem och teckna för deras ögon upp husets form och inredning, dess utgångar och ingångar, alla dess former och alla stadgar därom, alla dess former och alla lagar därom, så att de tänker på hela dess form och alla stadgar om det och göra efter dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Detta är lagen om huset: på toppen av berget ska hela dess område runt omkring vara högheligt. Ja, detta är lagen om huset.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men dessa var måtten på altaret i alnar, var aln en handsbredd längre an en vanlig aln: Dess bottenram var en aln hög och en aln bred och kanten på ramen, runt omkring längst randen, var ett kvarter hög. Detta var altarets underlag.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Avståndet från bottenramen vid marken upp till den nedre avsatsen var två alnar och bredden var en aln. Avståndet från den mindre avsatsen upp till den större var fyra alnar och bredden var en aln.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Altarhärden höll fyra alnar. Från altarhärden stod de fyra hornen uppåt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Altarhärden var tolv alnar lång och tolv alnar bred, så att dess fyra sidor bildade en liksidig fyrkant.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Avsatsen var fjorton alnar lång och fjorton alnar bred, utefter sina fyra sidor. Kanten runt omkring den höll en halv aln och dess bottenram sträckte sig en aln runt omkring. Altarets trappsteg vette åt öster.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han sa till mig: "Du människobarn, så säger Herren, Herren: Dessa är stadgarna om altaret för den dagen då det blir färdigt, så att man kan offra brännoffer och stänka blod på det.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då ska du åt de levitiska prästerna ge en ungtjur till syndoffer, åt dem som är av Sadoks säd och som får gå fram till mig, säger Herren, Herren, för att göra tjänst inför mig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Du ska ta något av dess blod och stryka på altarets fyra hörn och på avsatsens fyra hörn och på kanten runt omkring. Så ska du rena det och bringa försoning för det.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Sedan ska du ta syndofferstjuren och utanför helgedomen ska den brännas upp på en till det bestämd plats, som hör till huset.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Nästa dag ska du föra fram en felfri bock till syndoffer. Man ska rena altaret med den, på samma sätt som man renade det med tjuren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">När du så har utfört reningen, ska du föra fram en felfri ungtjur och en felfri vädur av småboskapen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Dem ska du föra fram inför Herren och prästerna ska strö salt på dem och offra dem som brännoffer åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Under sju dagar ska du dagligen offra en syndoffersbock. En ungtjur och en vädur av småboskapen, båda felfria, ska man på samma sätt offra.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Under sju dagar ska man sålunda bringa försoning för altaret och rena det och inviga det.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men sedan dessa dagar har gått till ända, ska prästerna på åttonde dagen och allt framgent offra på altaret era brännoffer och tackoffer. Jag ska då har behag till er, säger Herren, Herren".</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="44">
   <VERS vnumber="1">Efter det tog han mig tillbaka mot helgedomens yttre port, den kom vette åt öster. Den var nu stängd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren sa till mig: "Denna port ska stanna kvar stängd och inte mer öppnas och ingen ska gå in genom den, för Herren, Israels Gud, har gått in genom den. Därför ska den vara stängd.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Dock ska fursten, eftersom han är furste, få sitta där och hålla måltid inför Herrens ansikte. Han ska då gå in genom portens förhus och samma väg ska han gå ut igen."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Efter det tog han mig genom norra porten till platsen framför huset. Jag fick se hur Herrens härlighet uppfyllde Herrens hus. Då föll jag ner på mitt ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och Herren sa till mig: Du människobarn, lyssna på och se med dina ögon och hör med dina öron allt vad jag nu talar med dig om alla stadgar angående Herrens hus och om alla lagar som rör det. Ge akt på hur man går in i huset genom alla helgedomens utgångar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Säg till Israels hus, det motsträviga: Så säger Herren, Herren: Nu räcker det med alla de vidrigheter ni har bedrivit, ni av Israels hus,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ni som har låtit främlingar med oomskuret hjärta och oomskuret kött komma in i min helgedom och vara där, så att mitt hus har blivit ohelgat, medan ni frambar min mat, fett och blod. Så har mitt förbund blivit brutet, för att inte nämna alla era andra styggelser.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni har inte själva förrättat tjänsten vid mina heliga föremål, utan har satt andra till att åt er göra tjänsten i min helgedom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så säger Herren, Herren: Ingen främling med oomskuret hjärta och oomskuret kött får komma in i min helgedom, ingen av de främlingar som finnas bland Israels barn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Utan de leviter som gick bort från mig, när Israel for vilse de som då själva åkte vilse och gick bort från mig och följde sina eländiga avgudar, de ska bära på sin missgärning</VERS>
   <VERS vnumber="11">och ska i min helgedom bestrida vakttjänstgöringen vid husets portar och annan tjänstgöring i huset. De ska slakta brännoffer och slaktoffer åt folket och ska stå inför dem till att betjäna dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Eftersom de betjänade dem inför deras eländiga avgudar och så blev för Israels hus en stötesten till missgärning, för det betygar jag om dem med upplyft hand, säger Herren, Herren, att de ska få bära på sin missgärning.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De ska inte få nalkas mig, till att göra präst-tjänst inför mig, eller till att nalkas något av mina heliga föremål, nämligen de högheliga, utan de ska bära på sin skam och på de styggeliga synder som de har bedrivit.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag ska sätta dem till att göra tjänsten i huset vid allt tjänararbete där, allt som där ska utföras.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men de levitiska präster, nämligen Sadoks söner, som förrättade tjänsten vid min helgedom, när de övriga israeliterna åkte vilse och gick bort från mig, de ska få gå fram till mig för att göra tjänst inför mig. De ska stå inför mitt ansikte för att offra åt mig fett och blod, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De ska gå in i min helgedom och de ska gå fram till mitt bord för att göra tjänst inför mig och göra vad som är att göra åt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När de komma in i den inre förgårdens portar, ska de ikläda sig linnekläder. De få inte har på sig något av ylle, när de göra tjänst i den inre förgårdens portar och inne i huset.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De ska har huvudbonader av linne på sina huvuden och benkläder av linne omkring sina höfter. De ska inte omgjorda sig med något som framkallar svett.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När de sedan gå ut på den yttre förgården, till folket på den yttre förgården, ska de ta av sig de kläder i vilka de har gjort tjänst och ska lämna dem kvar i helgedomens tempelkamrar och ikläda sig andra kläder, för att de inte ska göra folket heligt med sina kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De ska inte raka huvudet, men ska inte heller låta håret växa fritt, utan ska klippa sitt huvudhår kort.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Vin får ingen präst dricka, när han har kommit in på den inre förgården.</VERS>
   <VERS vnumber="22">En änka eller en frånskild kvinna får han inte ta till hustru åt sig, utan bara en jungfru av Israels barns släkt. Dock får han ta en änka, om hon är änka efter en präst.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De ska lära mitt folk att skilja mellan heligt och oheligt och undervisa dem om skillnaden mellan orent och rent.</VERS>
   <VERS vnumber="24">I rättssaker ska de uppträda som domare och ska avdöma dem efter mina rätter. Mina lagar och stadgar ska de iakttaga vid alla mina högtider och mina sabbater ska de hålla heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ingen av dem får orena sig genom att gå in till någon död människa. Bara genom far eller mor eller son eller dotter eller bror, eller genom en syster som inte har tillhört någon man ska han ådraga sig orenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men när han efter det har blivit ren, ska man räkna för honom ytterligare sju dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">och på den dagen då han går in i- helgedomen, på den inre förgården, för att göra tjänst i helgedomen, då ska han bära fram ett syndoffer för sig, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Deras arvedel ska bestå i det att jag själv ska vara deras arvedel. Ni ska inte ge dem någon besittning i Israel, för jag själv är deras besittning.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Spisoffret och syndoffret och skuldoffret få de äta och allt tillspillogivet i Israel ska höra dem till.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Det första av alla förstlingsfrukter av alla slag och alla offergärder av alla slag, vadhelst ni frambären som offergärd, detta ska höra prästerna till. Förstlingen av ert mjöl ska ni ge åt prästen, för att du ska bringa välsignelse över ditt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Inget självdött eller ihjälrivet djur, ska vara sig fågel eller boskapsdjur, få prästerna äta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="45">
   <VERS vnumber="1">När ni genom lottkastning fördelen landet till arvedel, då ska ni åt Herren ge en offergärd, en helig del av landet, i längd tjugofem tusen alnar och i bredd tio tusen. Detta stycke ska vara heligt till hela sitt omfång runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Härav ska tagas till helgedomen en liksidig fyrkant, fem hundra alnar i längd och fem hundra i bredd, runt omkring och till utmark där runt omkring femtio alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Av det tillmätta stycket ska du alltså avmäta ett område, tjugofem tusen alnar i längd och tio tusen i bredd. Där ska helgedomen, det högheliga, ligga.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Detta ska vara en helig del av landet och det ska tillhöra prästerna, som gör tjänst i helgedomen, dem som får gå fram till att göra tjänst inför Herren. Detta ska vara en plats åt dem för deras hus, men också en helig plats för helgedomen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ett stycke, tjugofem tusen alnar i längd och tio tusen i bredd, ska tillhöra leviterna, som gör tjänst i huset, som deras egendom, med tjugo tempelkamrar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Åt staden ska ni ge till besittning ett område, fem tusen alnar i bredd och tjugofem tusen i längd, motsvarande det heliga offergärdsområdet. Det ska höra hela Israels hus till.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Fursten ska på båda sidor om det heliga offergärdsområdet och stadens besittning få ett område, beläget invid det heliga offergärdsområdet och stadens egendom, dels på västra sidan, västerut, dels också på östra sidan, österut och ni längd motsvarande en stamlotts utsträckning från västra gränsen till östra.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Detta ska han har till sitt land, till besittning i Israel. Mina furstar ska då inte mer förtrycka mitt folk, utan ska låta Israels hus få behålla sitt land efter sina stammar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så säger Herren, Herren: Nu får det räcka, ni Israels furstar. Skaffa bort våld och förtryck och öven rätt och rättfärdighet. Hör upp att driva mitt folk från hus och hem, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Riktig våg, riktig efa, riktigt bat-mått ska ni ha.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Efan och bat-måttet ska hålla samma mått, så att bat-måttet rymmer tiondedelen av en homer och på samma sätt efan tiondedelen av en homer. För efter homern ska man bestämma måtten.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Sikeln ska innehålla tjugo gera. Tjugu siklar, tjugofem siklar, femton siklar ska minan innehålla hos er.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Detta är den offergärd ni ska giva: en sjättedels efa av var homer vete och en sjättedels efa av var homer korn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">vidare den stadgade gärden av olja, räknat efter bat av olja: en tiondedels bat av var kor (som är ett mått på tio bat och liksom med en homer, för tio bat utgöra en homer).</VERS>
   <VERS vnumber="15">vidare av småboskapen från Israels betesmarker ett djur på vart tvåhundratal, till matoffer, brännoffer och tackoffer, för att bringa försoning för folket, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Allt folket i landet ska vara förpliktat till denna offergärd åt fursten i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men fursten ska det åligga att bära fram brännoffer, matoffer och drickoffer på festerna, nymånaderna och sabbaterna, vid alla Israels hus högtider. Han ska anskaffa syndoffer, matoffer, brännoffer och tackoffer till att bringa försoning för Israels hus.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så säger Herren, Herren: På första dagen i första månaden ska du ta en felfri ungtjur och rena helgedomen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Prästen ska ta något av syndoffrets blod och stryka på husets dörrpost och på altaravsatsens fyra hörn och på dörrposten till den inre förgårdens port.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så ska du också göra på sjunde dagen i månaden, om så är, att någon har syndat oavsiktligt och av fåkunnighet. På detta sätt ska ni bringa försoning för huset.</VERS>
   <VERS vnumber="21">På fjortonde dagen i första månaden ska ni fira påskhögtid. I sju dagar ska ni hålla högtid och man ska då äta osyrat bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="22">På den dagen ska fursten för sig själv och för allt folket i landet offra en tjur till syndoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men sedan, under högtidens sju dagar, ska han dagligen under de sju dagarna offra som brännoffer åt Herren sju tjurar och sju vädurar, alla felfria och som syndoffer en bock dagligen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Som matoffer ska han offra en efa till var tjur och en efa till var vädur och en hin olja till var efa.</VERS>
   <VERS vnumber="25">På femtonde dagen i sjunde månaden ska han vid högtiden bära fram likadana offer under de sju dagarna, likadana syndoffer, brännoffer och matoffer och liksom mycket olja.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="46">
   <VERS vnumber="1">Så säger Herren, Herren: Den inre förgårdens port, den som vetter åt öster, ska vara stängd under de sex arbetsdagarna, men på sabbatsdagen ska den öppnas. På samma sätt ska den öppnas på nymånadsdagen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då ska fursten utifrån gå in genom portens förhus och ställa sig vid portens dörrpost. När prästerna offra hans brännoffer och hans tackoffer, ska han tillbe på portens tröskel och efter det gå ut. Men porten ska inte stängas förren om kvällen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Folket i landet ska på sabbater och nymånader tillbe inför Herren vid ingången till samma port.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Brännoffret som fursten ska bära fram åt Herren ska på sabbatsdagen utgöras av sex felfria lamm och en felfri vädur.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Som matoffer ska han bära fram en efa till väduren, men till lammen som matoffer så mycket han vill ge och en hin olja till var efa.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men på nymånadsdagen ska han bära fram en felfri ungtjur, sex lamm och en vädur, alla felfria.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Som matoffer ska han offra en efa till tjuren och en efa till väduren och till lammen så mycket han vill anskaffa och en hin olja till var efa.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När fursten vill gå in, ska han gå in genom portens förhus och samma väg ska han gå ut igen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men när folket i landet kommer inför Herrens ansikte vid högtiderna, då ska den som har gått in genom norra porten för att tillbe gå ut genom södra porten och den som har gått in genom södra porten ska gå ut genom norra porten. Ingen ska gå tillbaka genom samma port som han har kommit in igenom, utan man ska gå ut genom den motsatta.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Fursten ska gå in tillsammans med de andra, när de gå in. När de gå ut, ska de gå ut tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men vid fester och högtider ska matoffret utgöras av en efa till var tjur och en efa till var vädur och till lammen av så mycket han vill ge och en hin olja till var efa.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När fursten vill offra ett frivilligt offer, ska vara sig ett brännoffer eller ett tackoffer som frivilligt offer åt Herren, då ska man öppna åt honom den port som vetter åt öster och han ska offra sitt brännoffer och sitt tackoffer alldeles så, som han brukar offra på sabbatsdagen. Efter det ska han gå ut och sedan han har gått ut, ska man stänga porten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Du ska dagligen offra som brännoffer åt Herren ett felfritt årsgammalt lamm. Var morgon ska du offra ett sådant.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Som matoffer ska du till det offra var morgon en sjättedels efa, men också en tredjedels hin olja för att fukta mjölet -- detta som matoffer åt Herren, som evärdlig rätt för beständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ni ska offra lammet och matoffret och oljan var morgon som dagligt brännoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så säger Herren, Herren: Om fursten ger någon av sina söner en gåva, så blir det dennes arvedel, det ska höra hans söner till. De ska besitta det som arv.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men om han av sitt arv ger något som gåva åt någon av sina tjänare, så ska detta tillhöra honom fram till friåret. Då ska det återgå till fursten. Hans arvedel är det ju och hans söner ska det ges till.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Fursten ska inte ta något av folkets arvedel och så kränka den i deras besittningsrätt. Bara av sin egen besittning ska han ge arvedelar åt sina söner, för att ingen av mitt folk ska bli undanträngd från sin särskilda besittning.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han tog mig genom den ingång som låg vid sidan av porten till de heliga tempelkamrar som var bestämda för prästerna och som vette åt norr. Jag såg att där var en plats längst uppe i väster.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han sa till mig: "Detta är den plats där prästerna ska koka skuldoffret och syndoffret och där de ska baka matoffret, för att inte behöva bära ut det på den yttre förgården och så göra folket heligt."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Efter det lät han mig gå ut på den yttre förgården och tog mig omkring till förgårdens fyra hörn. Jag såg då att i vart och ett av förgårdens hörn fanns en gård.</VERS>
   <VERS vnumber="22">I förgårdens fyra hörn fanns kringstängda gårdar, fyrtio alnar långa och trettio alnar breda. Dessa fyra hörngårdar var liksom stora.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Runt omkring inuti dem gick en mur, runt omkring i alla fyra. Nedtill vid muren runt omkring hade man inrättat eldstäder till kokning.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han sa till mig: "Detta är de kök i vilka husets tjänare ska koka folkets slaktoffer."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="47">
   <VERS vnumber="1">Efter det tog han mig tillbaka till husets ingång och där fick jag se vatten rinna fram under husets tröskel på östra sidan, för husets framsida låg mot öster. Vattnet flöt ner under husets södra sidovägg, söder om altaret.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sedan lät han mig gå ut genom norra porten och tog mig omkring på en yttre väg till den yttre porten, den som vette åt öster. Där fick jag se vatten välla fram på södra sidan.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sedan gick mannen, med ett mätsnöre i handen, ett stycke mot öster och mätte så upp tusen alnar och lät mig så gå över vattnet och vattnet räckte mig där till fotknölarna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Åter mätte han upp tusen alnar och lät mig så gå över vattnet och vattnet räckte mig där till knäna. Åter mätte han upp tusen alnar och lät mig så gå över vattnet, som där räckte mig upp till länderna.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ännu en gång mätte han upp tusen alnar och nu var det en ström som jag inte kunde gå över. För vattnet gick så högt att man måste simma. Det var en ström som man inte kunde gå över.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han sa till mig: "Nu har du ju sett det, du människobarn?" Sedan tog han mig tillbaka upp på strömmens strand.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När han hade fört mig dit tillbaka, fick jag se träd i stor myckenhet stå på strömmens strand, på båda sidor.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han sa till mig: "Detta vatten rinner fram mot Östra kretsen och flyter ner på Hedmarken och faller efter det ut i havet. Vattnet som fick bryta fram går alltså till havet och så blir vattnet där sunt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Överallt dit den dubbla strömmen kommer, där upplivas alla levande varelser som rör sig i stim och fiskarna bli där mycket talrika. För när detta vatten kommer dit, blir havsvattnet sunt och allt får liv, där strömmen kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Fiskare ska stå längst den från En-Gedi ända till En-Eglaim och som ett enda fiskeläge ska den sträckan vara. Där ska finnas fiskar av olika slag i stor myckenhet, alldeles som i Stora havet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men gölar och dammar där ska inte bli sunda, utan ska tjäna till saltberedning.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vid strömmen, på dess båda stränder, ska olika fruktträd växa upp, vilkas löv inte ska vissna och vilkas frukt inte ska ta slut, utan var månad ska träden bara ny frukt, för deras vatten kommer från helgedomen. Deras frukter ska tjäna till föda och deras löv till läkedom."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så säger Herren, Herren: Dessa är de gränser efter vilka ni ska utskifta landet som arvedel åt Israels tolv stammar (varvid Josef får mer än en lott).</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ni ska få det till arvedel, den ene såväl som den andre, för att jag med upplyft hand har lovat att ge det åt era far. Så ska nu detta land ges till er som arvsegendom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Detta ska vara landets gräns på norra sidan: från Stora havet längs Hetlonsvägen, dit fram där vägen går till Sedad,</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hamat, Berota, Sibraim, som ligger mellan Damaskus och Hamat områden, det mellersta Haser, som ligger invid Haurans område.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så ska gränsen gå från havet till Hasar-Enon vid Damaskus område och vidare allt längre norrut och upp mot Hamats område. Detta är norra sidan.</VERS>
   <VERS vnumber="18">På östra sidan ska gränsen starta mellan Hauran och Damaskus och gå mellan Gilead och Israels land och utgöras av Jordan. Från nordgränsen nedåt, längst Östra havet, ska ni mäta ut den. Detta är östra sidan.</VERS>
   <VERS vnumber="19">På sydsidan, söderut, ska gränsen gå från Tamar till Meribots vatten vid Kades, till bäcken, fram till Stora havet. Detta är sydsidan, söderut.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På västra sidan ska gränsen utgöras av Stora havet och gå från sydgränsen till en punkt mitt emot det ställe där vägen går till Hamat. Detta är västra sidan.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ni ska utskifta detta land åt er efter Israels stammar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ni ska utdela det genom lottkastning till arvedel åt er själva och åt främlingarna som bor ibland er och har fött barn ibland er. För de ska av er hållas liksom med infödda israeliter. De ska ges till er som en arvedel bland Israels stammar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">I den stam där främlingen bor, där ska ni ge honom hans arvedel, säger Herren, Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="48">
   <VERS vnumber="1">Dessa är namnen på stammarna. Vid norra gränsen längs efter Hetlonsvägen, dit fram där vägen går till Hamat, vidare bort mot Hasar-Enan -- med Damaskus område och Hamat i norr -- där ska Dan har en lott, så att hela sträckan från östra sidan till västra tillhör honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Närmast Dans område ska Aser har en lott, från östra sidan till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Närmast Asers område ska Naftali har en lott, från östra sidan till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Närmast Naftalis område ska Manasse har en lott, från östra sidan till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Närmast Manasses område ska Efraim har en lott, från östra sidan till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Närmast Efraims område ska Ruben har en lott, från östra sidan till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Närmast Rubens område ska Juda har en lott, från östra sidan till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Närmast Juda område ska från östra sidan till västra sträcka sig det offergärdsområde som ni ska ge som gärd, tjugofem tusen alnar i bredd och i längd liksom med en stamlotts längd från östra sidan till västra. Helgedomen ska ligga där i mitten.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det offergärdsområde som ni ska ge som gärd åt Herren ska vara i längd tjugofem tusen alnar och i bredd tio tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Av detta heliga offergärdsområde ska ett stycke tillhöra prästerna, i norr tjugofem tusen alnar, i väster tio tusen i bredd, i öster på samma sätt tio tusen i bredd och i söder tjugofem tusen i längd. Herrens helgedom ska ligga där i mitten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det ska tillhöra prästerna, dem som har blivit gjorda heliga bland Sadoks söner, dem som har förrättat tjänsten åt mig och som inte, som leviterna gjorde, åkte vilse, när de övriga israeliterna åkte vilse.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför ska en särskild offergärdsdel av den från landet avtagna offergärden tillhöra dem som ett högheligt område invid leviternas.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men leviterna ska få ett område motsvarande prästernas, i längd tjugofem tusen alnar och i bredd tiotusen -- längden överallt tjugofem tusen och bredden tio tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De få inte sälja något av det. Det bästa landet ska man inte byta bort eller annars överlåta åt någon annan, för det är gjort heligt åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men de fem tusen alnar som bli över på bredden invid de tjugofem tusen ska utgöra ett inte heligt område för staden, dels till att bo på, dels som utmark. Staden ska ligga där i mitten.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Detta är måttet på den: norra sidan fyra tusen fem hundra alnar, södra sidan fyra tusen fem hundra, på östra sidan fyra tusen fem hundra och västra sidan fyra tusen fem hundra.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Staden ska har en utmark, som norrut är två hundra femtio alnar, söderut två hundra femtio, österut två hundra femtio och västerut två hundra femtio.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vad som blir över på långsidan längst det heliga offergärdsområdet, nämligen tio tusen alnar österut och tio tusen västerut -- för det ska sträcka sig längst det heliga offergärdsområdet -- av detta ska avkastningen tjäna till mat åt stadens bebyggare.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Alla stadens bebyggare från alla Israels stammar ska använder det.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hela offergärdsområdet ska alltså vara tjugofem tusen alnar i längd och tjugofem tusen i bredd. Det heliga offergärdsområde som ni ger som gärd ska bilda en fyrkant, stadens besittning inberäknad.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Fursten ska få vad som blir över på båda sidor om det heliga offergärdsområdet och stadens egendom, nämligen landet invid det tjugofem tusen alnar breda offergärdsområdet, ända till östra gränsen och på samma sätt västerut landet utefter det tjugofem tusen alnar breda området, ända till västra gränsen. Dessa områden, motsvarande stamlotterna, ska tillhöra fursten. Det heliga offergärdsområdet med det heliga huset ska ligga mitt emellan dem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Med sin gräns å ena sidan mot leviternas egendom, å andra sidan mot stadens, ska detta område ligga mitt emellan furstens besittningar. Furstens besittningar ska ligga mellan Juda område och Benjamins område.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Efter det ska de återstående stammarna komma. Först ska Benjamin har en lott från östra sidan till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Närmast Benjamins område ska Simeon har en lott, från östra sidan till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Närmast Simeons område ska Isaskar har en lott, från östra sidan till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Närmast Isaskars område ska Sebulon har en lott, från östra sidan till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Närmast Sebulons område ska Gad har en lott, från östra sida till västra.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Närmast Gads område, på dess sydsida, söderut, ska gränser gå från Tamar över Meribas vatten vid Kades till bäcken, fram emot Stora havet.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Detta är det land som ni genom lottning ska utdela åt Israels stammar till arvedel. Detta ska vara deras stamlotter, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Följande utgångar ska staden hava: På norra sidan ska den hålla ett mått av fyra tusen fem hundra alnar,</VERS>
   <VERS vnumber="31">och av stadens portar, uppkallade efter Israels stammars namn, ska tre ligga i norr: den första Rubens port, den andra Juda port, den tredje Levi port.</VERS>
   <VERS vnumber="32">På östra sidan ska den också hålla fyra tusen fem hundra alnar och har tre portar: den första Josefs port, den andra Benjamins port, den tredje Dans port.</VERS>
   <VERS vnumber="33">På samma sätt ska också södra sidan hålla ett mått av fyra tusen fem hundra alnar och har tre portar: den första Simeons port, den andra Isaskars port, den tredje Sebulons port.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Västra sidan ska hålla fyra tusen fem hundra alnar och har tre portar: den första Gads port, den andra Asers port, den tredje Naftali port.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Runt omkring ska den hålla arton tusen alnar. Stadens namn ska allt framgent vara: Här är Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 