<BIBLEBOOK bname="Daniel" bnumber="27" bsname="Daniel">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">I Jojakims, Juda kungs, tredje regeringsår kom Nebukadnessar, kungen i Babel, mot Jerusalem och belägrade det.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren gav Jojakim, Juda kung, i hans hand, men också en del av kärlen i Guds hus. Han tog dem till Sinears land, in i sin guds hus. Kärlen tog han in i sin guds skattkammare.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kungen befallde Aspenas, sin överste hovman, att han skulle av Israels barn ta till sig ynglingar av kunglig släkt eller av förnäm börd,</VERS>
   <VERS vnumber="4">sådana som inte hade något lyte, utan var fagra att se och utrustade med förstånd till att inhämta allt slags visdom, kloka och läraktiga unga, som kunde bli dugliga att tjäna i kungens palats. Dem skulle han låta undervisa i kaldéernas skrift och tungomål.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Kungen bestämde åt dem ett visst underhåll för var dag, av kungens egen mat och av det vin han själv drack och befallde att man skulle uppfostra dem i tre år. När den tiden vore förliden, skulle de få göra tjänst hos kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Bland dessa var nu Daniel, Hananja, Misael och Asarja, av Juda barn.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men överste hovmannen gav dem andra namn: Daniel kallade han Beltesassar, Hananja Sadrak, Misael Mesak och Asarja Abed-Nego.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Daniel lät sig angeläget vara att inte orena sig med kungens mat eller med vinet som han drack av. Han bad överste hovmannen att han inte skulle behöva orena sig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gud lät Daniel finna nåd och medlidande inför överste hovmannen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men överste hovmannen sa till Daniel: "Jag fruktar att min herre, kungen, som har beställt om er mat och dryck, då ska finna era ansikten magrare än de ynglingars som är jämnåriga med er och att ni så ska dra skuld över mitt huvud inför kungen."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då sa Daniel till hovmästaren som av överste hovmannen hade blivit satt till att har uppsikt över Daniel, Hananja, Misael och Asarja:</VERS>
   <VERS vnumber="12">"Gör ett försök med dina tjänare i tio dagar och låt ge oss grönsaker att äta och vatten att dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan ska du jämföra vårt utseende med de ynglingars som har ätit av kungens mat. Efter vad du då anser ska du göra med dina tjänare."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han lyssnade till denna deras begäran och gjorde ett försök med dem i tio dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Efter de tio dagarnas förlopp befanns de vara fagrare att se och stadda vid bättre hull än alla de ynglingar som hade ätit av kungens mat.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då lät hovmästaren dem allt fortfarande slippa den mat som hade varit bestämd för dem och det vin som de skulle har druckit och gav dem grönsaker.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Åt dessa fyra ynglingar gav nu Gud kunskap och insikt i allt slags skrift och visdom. Daniel fick förstånd på alla slags syner och drömmar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När den tid var förliden, efter vilken de, enligt kungens befallning, skulle föras fram för honom, blev de av överste hovmannen förda inför Nebukadnessar</VERS>
   <VERS vnumber="19">När då kungen talade med dem, fanns bland dem alla ingen som kunde förliknas med Daniel, Hananja, Misael och Asarja. De fick så göra tjänst hos kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Närhelst kungen tillfrågade dem i en sak som fordrade vishet i förståndet, fann han dem vara tio gånger klokare än någon av de spåmän och besvärjare som fanns i hela hans rike.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Daniel fortfor så fram till kung Kores första regeringsår.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">I sitt andra regeringsår hade Nebukadnessar drömmar av vilka han blev orolig till sinnes och sömnen vek bort från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då lät kungen tillkalla sina spåmän, besvärjare, trollkarlar och kaldéer, för att de skulle ge kungen till känna vad han hade drömt och de kom och kom fram för kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kungen sa till dem: "Jag har haft en dröm och jag är orolig till sinnes och ville vet vad jag har drömt."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då talade kaldéerna till kungen på arameiska: "Låt du leva i evighet, o kung! Förtälj drömmen för dina tjänare, så ska vi ge vidare till uttydningen."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Kungen svarade och sa till kaldéerna: "Nej, mitt oryggliga beslut är, att om ni inte säger mig drömmen och dess uttydning, ska ni huggas i stycken och era hus ska göras till platser för orenlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men om ni meddelar drömmen och dess uttydning, så ska ni få gåvor och skänker och stor ära av mig. Meddelen mig alltså nu drömmen och dess uttydning."</VERS>
   <VERS vnumber="7">De svarade för andra gången och sa: "Kungen ska berätta drömmen för sina tjänare, så ska vi ge vidare till uttydningen."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Kungen svarade och sa: "Jag märker nogsamt att ni vill vinna tid, eftersom ni sen att mitt beslut är oryggligt,</VERS>
   <VERS vnumber="9">att om ni inte säger mig drömmen, domen över er inte kan bli annat än en. Ja, ni har kommit överens om att inför mig föra lögnaktigt och bedrägligt tal, i hopp att tiderna ska förändra sig. Säg mig alltså nu vad jag har drömt, så märker jag att ni också kan ge vidare till mig uttydningen på det."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då svarade kaldéerna kungen och sa: "Det finns ingen människa på jorden, som förmår ge vidare till kungen det som han vill veta. Aldrig har ju heller någon kung, hur stor och mäktig han än var, begärt sådant som detta av någon spåman eller besvärjare eller kaldé.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För det som kungen begär är alltför svårt och ingen finns, som kan ge vidare till kungen det, förutom gudarna. De har inte sin boning ibland de dödliga.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då blev kungen vred och mycket förtörnad och befallde att man skulle förgöra alla de vise i Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När alltså påbudet härom hade blivit utfärdat och man skulle döda de vise, sökte man också efter Daniel och hans medbröder för att döda dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då vände sig Daniel med kloka och kloka ord till Arjok, översten för kungens drabanter, som hade dragit ut för att döda de vise i Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han tog till orda och frågade Arjok, kungens hövitsman: "Varför har detta stränga påbud blivit utfärdat av kungen?" Då berättade Arjok för Daniel vad som var på färde.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Daniel gick in och bad kungen att tid ska beviljas honom, så skulle han ge vidare till kungen uttydningen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Efter det gick Daniel hem och berättade för Hananja, Misael och Asarja, sina medbröder, vad som var på färde,</VERS>
   <VERS vnumber="18">och han uppmanade dem att be himmelens Gud om förbarmande, så att denna hemlighet skulle bli visad, för att inte Daniel och hans medbröder ska förgöras också med de övriga vise Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då blev hemligheten visad för Daniel i en syn om natten. Daniel lovade himmelens Gud därför.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Daniel höjde sin röst och sa: "Lovat ska vara Guds namn från evighet till evighet! För vishet och makt höra honom till.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han låter tider och stunder omskifta, han avsätter kungar och tillsätter kungar, han ger åt de visa deras vishet och åt de kloka deras förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han visar det som är djupt och förborgat, han vet vad i mörkret är och hos honom bor ljuset.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dig, mina fäders Gud, tackar och prisar jag för att du har gett mig vishet och förmåga och för att du nu har visat för mig det vi bad dig om. För det som kungen ville vet har du visat för oss."</VERS>
   <VERS vnumber="24">I följd härav gick Daniel in till Arjok, som av kungen hade fått befallning att förgöra de vise i Babel. Han gick iväg och sa till honom så: "De vise i Babel ska du inte förgöra. För mig in till kungen, så ska jag ge vidare till kungen uttydningen."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då tog Arjok med hast Daniel inför kungen och sa till honom så: "Jag har bland de judiska fångarna hittat en man som kan säga kungen uttydningen."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Kungen svarade och sa till Daniel, som hade fått namnet Beltesassar: "Förmår du säga mig den dröm som jag har haft och dess uttydning?"</VERS>
   <VERS vnumber="27">Daniel svarade kungen och sa: "Den hemlighet som kungen begär att få vet kunna inga vise, besvärjare, spåmän eller stjärntydare ge vidare till kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men det finns en Gud i himlen, som kan berätta hemligheter och han har låtit kung Nebukadnessar veta vad som ska ske i kommande dagar. Detta var din dröm och den syn du hade på ditt läger:</VERS>
   <VERS vnumber="29">När du, o kung, låg på ditt läger, steg tankar upp hos dig om vad som ska hända i framtiden. Han som berättar hemligheter lät dig veta vad som ska hända.</VERS>
   <VERS vnumber="30">För mig har denna hemlighet blivit visad, inte i kraft av någon vishet som jag äger framför alla andra levande varelser, utan för att uttydningen ska bli utropad för kungen, så att du förstår ditt hjärtas tankar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Du, o kung, såg i din syn en stor bildstod stå framför dig och den stoden var hög och dess glans väldigt stor och den var förskräcklig att skåda.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Bildstodens huvud var av bästa guld, dess bröst och armar var av silver, dess mage och höfter av koppar. Dess ben var av järn,</VERS>
   <VERS vnumber="33">dess fötter delvis av järn och delvis av lera.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Medan du nu betraktade den, blev en sten lösriven, dock inte genom människohänder och den träffade bildstoden på fötterna, som var av järn och lera och krossade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då blev på en gång alltsammans krossat, järnet, leran, kopparen, silvret och guldet och det blev som agnar på en tröskloge om sommaren och vinden tog bort det, så att man inte mer kunde finna något spår av det. Men av stenen som hade träffat bildstoden blev ett stort berg, som uppfyllde hela jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Detta var drömmen. Vi vill nu ge kungen uttydningen:</VERS>
   <VERS vnumber="37">Du, o kung, kungarnas kung, åt vilken himmelens Gud har gett rike, väldighet, makt och ära,</VERS>
   <VERS vnumber="38">och i vilkens hand han har gett människors barn och djuren på marken och fåglarna under himlen, varhelst varelser bo och som han har satt till herre över allihopa, du är det gyllene huvudet.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men efter dig ska uppstå ett annat rike, ringare än ditt och efter det ännu ett tredje rike, ett som kommer från koppar och det ska bestämma över hela jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Ett fjärde rike ska också uppstå och vara starkt som järn, för järnet krossar och sönderslår ju allt. Såsom järnet förstör allt annat, så ska också detta krossa och förstöra.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Men att du såg fötterna och tårna vara delvis av krukmakarlera och delvis av järn, det betyder att det ska vara ett söndrat rike, dock så att det har något av järnets fasthet, för du såg ju järn vara där, blandat med lerjord.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Att tårna på fötterna var delvis av järn och delvis av lera, det betyder att riket ska vara delvis starkt och delvis svagt.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Att du såg järnet vara blandat med lerjord, det betyder att väl en beblandning där ska äga rum genom människosäd, men att delarna ändå inte ska hålla ihop med varandra, liksom litet som järn kan förbinda sig med lera.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Men i de kungarnas dagar ska himmelens Gud upprätta ett rike som aldrig i evighet ska förstöras och vars makt inte ska bli överlämnad åt något annat folk. Det ska krossa och göra en ände på alla dessa andra riken, men självt ska det bestå i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="45">för du såg ju att en sten blev lösriven från berget, dock inte genom människohänder och att den krossade järnet, kopparen, leran, silvret och guldet. Så har en stor Gud visat för kungen vad som ska ske i framtiden och drömmen är viss och dess uttydning är tillförlitlig."</VERS>
   <VERS vnumber="46">Då föll kung Nebukadnessar på sitt ansikte och tillbad inför Daniel och befallde att man skulle offra åt honom matoffer och rökoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Kungen svarade Daniel och sa: "I sanning, er Gud är en Gud över andra gudar och en herre över kungar och en uppenbarare av hemligheter, eftersom du har kunnat uppenbara denna hemlighet."</VERS>
   <VERS vnumber="48">Efter det upphöjde kungen Daniel och gav honom många stora skänker och satte honom till herre över hela Babels hövdingdöme och till högste föreståndare för alla de vise i Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="49">På Daniels bön utsåg kungen Sadrak, Mesak och Abed-Nego att förvalta Babels hövdingdöme. Men Daniel själv stannade vid kungens hov.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Kung Nebukadnessar lät göra en gyllene bildstod, sextio alnar hög och sex alnar bred. Den lät han ställa upp på Duraslätten i Babels hövdingdöme.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kung Nebukadnessar skickade iväg och lät församla satraper, landshövdingar och ståthållare, fogdar, skattmästare, domare, lagtolkare och alla andra makthavande i hövdingdömena, för att de skulle komma till invigningen av den bildstod som kung Nebukadnessar hade låtit ställa upp.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då samlades satraperna, landshövdingarna och ståthållarna, fogdarna, skattmästarna, domarna, lagtolkarna och alla andra makthavande i hövdingdömena till invigningen av den bildstod som kung Nebukadnessar hade låtit ställa upp och när de så stod framför den bildstod som Nebukadnessar hade låtit ställa upp,</VERS>
   <VERS vnumber="4">utropade en härold med hög röst: "Detta ska vara er befallt, ni folk och stammar och tungomål:</VERS>
   <VERS vnumber="5">När ni hör ljudet av horn, pipor, cittror, sambukor, psaltare, säckpipor och olika andra instrument, ska ni falla ner och tillbe den gyllene bildstod som kung Nebukadnessar har låtit ställa upp.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men den som inte faller ner och tillber, han ska i samma stund kastas i den brinnande ugnen."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så snart nu allt folket hörde ljudet av horn, pipor, cittror, sambukor, psaltare och olika andra instrument, föll de alltså ned, alla folk och stammar och språk och tillbad den gyllene bildstod som kung Nebukadnessar hade låtit ställa upp.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men direkt efter det kom några kaldeiska män fram och anklagade judarna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De tog till orda och sa till kung Nebukadnessar: Må du leva i evighet, o kung!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du, o kung, har gett befallning att alla människor, när de hörde ljudet av horn, pipor, cittror, sambukor, psaltare, säckpipor och olika andra instrument, skulle falla ner och tillbe den gyllene bildstoden</VERS>
   <VERS vnumber="11">och att var och en som inte skulle falla ner och tillbe skulle kastas i den brinnande ugnen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men nu är här några judiska män, Sadrak, Mesak och Abed-Nego, vilka du har utsett att förvalta Babels hövdingdöme. Dessa män har inte lyssnat på dig, o kung. De dyrkar inte dina gudar. Den gyllene bildstod som du har låtit ställa upp tillber de inte."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då befallde Nebukadnessar i ilska och förbittring att man skulle föra fram Sadrak, Mesak och Abed-Nego. När man hade fört fram männen inför kungen</VERS>
   <VERS vnumber="14">talade Nebukadnessar till dem och sa: "Är det av förakt som ni, Sadrak, Mesak och Abed-Nego, inte dyrkar mina gudar och inte tillber den gyllene bildstod som jag har låtit ställa upp?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nåväl, allt ska vara gott, om ni är redo, att när ni hör ljudet av horn, pipor, cittror, sambukor, psaltare, säckpipor och olika andra instrument, faller ner och tillber den bildstod som jag har låtit göra. Men om ni inte tillber, då ska ni i samma stund bli kastade i den brinnande ugnen. Vilken är väl den gud som då kan rädda er ur min hand?"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då svarade Sadrak, Mesak och Abed-Nego och sa till kungen: "O Nebukadnessar, vi behöver inte ge dig något svar på detta.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om vår Gud, den som vi dyrkar, kan rädda oss, så ska han också rädda oss ur den brinnande ugnen och ur din hand, o kung.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men om han inte vill det, så ska du veta, o kung, att vi ändå inte dyrkar dina gudar och att vi inte vill tillbe den gyllene bildstod som du har låtit ställa upp."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då uppfylldes Nebukadnessar av ilska mot Sadrak, Mesak och Abed-Nego, så att hans ansikte förvandlades. Han höjde sin röst och befallde att man skulle göra ugnen sju gånger hetare än man någonsin hade sett den vara.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Några starka män i hans här fick befallning att binda Sadrak, Mesak och Abed-Nego och kasta dem i den brinnande ugnen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så blev dessa med sina underkläder, livrockar, mössor och andra kläder bundna och kastade i den brinnande ugnen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men eftersom kungens befallning hade varit så sträng och ugnen för det hade blivit så väldigt starkt upphettad, blev de män som tog Sadrak, Mesak och Abed-Nego dit själva dödade av eldslågorna</VERS>
   <VERS vnumber="23">när de tre männen Sadrak, Mesak och Abed-Nego bundna kastades ner i den brinnande ugnen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då blev kung Nebukadnessar förskräckt och stod upp med hast och frågade sina rådsherrar och sa: "Var det inte tre män som vi lät kasta bundna i elden? De svarade och sa till kungen: "Jo förvisso, o kung."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han fortsatte och sa: "Ändå ser jag nu fyra män, som går lösa och lediga inne i elden och ingen skada har skett dem. Den fjärde ser så ut som om han var en gudason."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Efter det kom Nebukadnessar fram till öppningen på den brinnande ugnen och höjde sin röst och sa: "Sadrak, Mesak och Abed-Nego, ni den högste Gudens tjänare kom ut." Då gick Sadrak, Mesak och Abed-Nego ut ur elden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Satraperna, landshövdingarna och ståthållarna och kungens rådsherrar samlades där och fick då se att elden inte hade haft någon makt över männens kroppar och att håret på deras huvuden inte var svett och att deras kläder inte hade blivit skadade. Ja, man kunde inte ens känna lukten av något bränt på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då höjde Nebukadnessar upp sin röst och sa: "Lovad ska Sadraks, Mesaks och Abed-Negos Gud vara, som skickade sin ängel och räddade sina tjänare, vilka så förtröstade på honom, att de överträdde kungens befallning och vågade sina liv för att inte behöva dyrka eller tillbe någon annan gud än sin egen Gud!</VERS>
   <VERS vnumber="29">Härmed ger jag nu befallning att vilken som helst av alla folk och stammar och språk, som säger något otillbörligt om Sadraks, Mesaks och Abed-Negos Gud, han ska huggas i stycken och hans hus ska göras till en plats för orenlighet. För ingen gud finns, som så kan hjälpa som denne.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Efter det lät kungen Sadrak, Mesak och Abed-Nego komma till stor ära och makt i Babels hövdingdöme.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Kung Nebukadnessar till alla folk och stammar och språk som finnas på hela jorden. Mycke frid ska vara med er!</VERS>
   <VERS vnumber="32">Jag har hittat för gott att härmed visa de tecken och under som den högste Guden har gjort med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="33">För stora är verkligen hans tecken och mäktiga är hans under. Hans rike är ett oändligt rike och hans välde varar från släkte till släkte.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Jag, Nebukadnessar, satt i god ro i mitt hus och levde lycklig i mitt palats.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då hade jag en dröm som förskräckte mig. Jag ängslades genom drömbilder på mitt läger och genom en syn som jag såg.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därför gav jag befallning att man skulle hämta alla de vise i Babel till mig, för att de skulle säga mig drömmens uttydning.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så kom nu spåmännen, besvärjarna, kaldéerna och stjärntydarna och jag förtäljde drömmen för dem, men de kunde inte säga mig dess uttydning.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Slutligen kom också Daniel inför mig, han som hade fått namnet Beltesassar efter min guds namn och i vilken heliga gudars ande är. Jag förtäljde drömmen för honom sålunda:</VERS>
   <VERS vnumber="6">"Beltesassar, du som är den överste bland spåmännen, du om vilken jag vet att heliga gudars ande är i dig och att ingen hemlighet är dig för svår, säg mig vad jag såg i min dröm och vad den betyder.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Detta var den syn jag hade på mitt läger: Jag såg i min syn ett träd stå mitt på jorden och det var mycket högt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, stort och väldigt var trädet och så högt att det räckte upp till himlen och syntes allt fram till jordens slut.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Dess lövverk var skönt och de bar mycke frukt, så att det hade föda åt alla. Markens djur fann skugga därunder och himmelens fåglar bodde på dess grenar och allt kött hade sin föda av det.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vidare såg jag, i den syn jag hade på mitt läger, hur en helig ängel steg ner från himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han ropade med hög röst och sa: 'Huggen ner trädet och skären av dess grenar, riven bort dess lövverk och förströn dess frukt, så att djuren som ligger därunder fara sin väg och fåglarna flyga bort från dess grenar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Dock ska stubben med rötterna lämnas kvar i jorden, bunden med kedjor av järn och koppar, bland markens gräs. Av himmelens dagg ska han vätas och har sin lott med djuren bland markens örter.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hans hjärta ska förvandlas, så att det inte mer är en människas och ett djurs hjärta ska givas åt honom och sju tider ska så gå fram över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så är det förordnat genom änglarnas rådslut och så är det befallt om denna sak av de heliga, för att de levande ska besinna att den Högste bestämmer över människors riken och ger dem åt vem han vill, ja, upphöjer den lägste bland människor till att härska över dem.'</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sådan var den dröm som jag, kung Nebukadnessar, hade. Du, Beltesassar, ska nu säga uttydningen. För ingen av de vise i mitt rike kan säga mig uttydningen, men du kan det väl, för heliga gudars ande är i dig."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då stod Daniel, som också hade namnet Beltesassar, en stund häpen, uppfylld av oroliga tankar. Men kungen tog igen till orda och sa: "Beltesassar, låt inte drömmen och vad den betyder förskräcka dig. Beltesassar svarade och sa: "Min herre, o att drömmen gällde dem som hatar dig och dess betydelse dina fiender!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Trädet som du såg, vilket var så stort och väldigt och så högt att det räckte upp till himlen och syntes över hela jorden,</VERS>
   <VERS vnumber="18">och som hade ett så skönt lövverk och bar mycke frukt, så att det hade föda åt alla, trädet under vilket markens djur bodde och på vars grenar himmelens fåglar hade sina nästen,</VERS>
   <VERS vnumber="19">det är du själv, o kung, du som har blivit så stor och väldig, du vilkens storhet har vuxit, till dess att den har nått upp till himlen och vilkens välde sträcker sig till jordens slut.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men att kungen såg en helig ängel stiga ner från himlen, som sa: 'Huggen ner trädet och förstören det. Dock ska stubben med rötterna lämnas kvar i jorden, bunden med kedjor av järn och koppar, bland markens gräs. Av himmelens dagg ska han vätas och har sin lott med markens djur, till dess att sju tider har gått fram över honom',</VERS>
   <VERS vnumber="21">detta betyder följande, o kung och detta är den Högstes rådslut, som har drabbat min herre kungen:</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du ska bli utstött från människorna och behöva bor ibland markens djur och äta gräs som en oxe och vätas av himmelens dagg. Sju tider ska så gå fram över dig, till dess du besinnar att den Högste bestämmer över människors riken och ger dem åt vem han vill.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men att det befalldes att trädets stubbe med rötterna skulle lämnas kvar, det betyder att du ska återfå ditt rike, när du har besinnat att det är himlen som har makten.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför, o kung, ska du låta mitt råd komma fram till dig: gör dig fri från dina synder genom att göra gott och från dina missgärningar genom att öva medlidande mot de fattiga, om möjligen din lycka så kunde bli beståndande."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Allt detta drabbade också kung Nebukadnessar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Tolv månader därefter, när kungen en gång gick omkring på taket av det kungliga palatset i Babel,</VERS>
   <VERS vnumber="27">hov han upp sin röst och sa: "Se, detta är det stora Babel, som jag har byggt upp till ett kungasäte genom min väldiga makt, min härlighet till ära!"</VERS>
   <VERS vnumber="28">Medan ordet ännu var i kungens mun, kom en röst från himmelen: "Dig, kung Nebukadnessar, ska vara det sagt: Ditt rike har blivit taget från dig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">du ska bli utstött från människorna och behöva bor ibland markens djur och äta gräs som en oxe. Sju tider ska så gå fram över dig, till dess du besinnar att den Högste bestämmer över människors riken och ger dem åt vem han vill."</VERS>
   <VERS vnumber="30">I samma stund gick det ordet i fullbordan på Nebukadnessar. Han blev utstött från människorna och måste äta gräs som en oxe och av himmelens dagg vättes hans kropp, till dess att hans hår växte och blev som örnfjädrar och till dess att hans naglar blev som fågelklor.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men när tiden var förliden, upplyfte jag, Nebukadnessar, mina ögon till himlen och fick igen mitt förstånd. Då lovade jag den Högste, jag prisade och ärade honom som lever i evighet, honom vilkens välde är ett oändligt välde och vilkens rike varar från släkte till släkte,</VERS>
   <VERS vnumber="32">honom mot vilken alla som bor på jorden är att akta som intet, för han gör vad han vill både med himmelens här och med dem som bor på jorden och ingen kan stå emot hans hand eller säga till honom: "Vad gör du?"</VERS>
   <VERS vnumber="33">Så fick jag då på den tiden igen mitt förstånd och jag fick tillbaka min härlighet och glans, mitt rike till ära. Mina rådsherrar och stormän sökte upp mig. Jag blev igen insatt i mitt rike och ännu större makt blev mig given.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Därför prisar nu jag, Nebukadnessar och upphöjer och ärar himmelens kung, för alla hans gärningar är sanning och hans vägar är rätta och dem som vandrar i högmod kan han ödmjuka.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Kung Belsassar gjorde ett stort gästabud för sina tusen stormän och höll dryckeslag med de tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Medan nu Belsassar var under vinets välde, befallde han att man skulle bära fram de kärl av guld och silver, som hans far Nebukadnessar hade tagit ur templet i Jerusalem. Ur dem skulle så kungen och hans stormän, hans gemåler och bihustrur dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då bar man fram de gyllene kärl som hade blivit tagna ur tempelsalen i Guds hus i Jerusalem. Kungen och hans stormän, hans gemåler och bihustrur drucko ur dem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Medan de så drucko vin, prisade de sina gudar av guld och silver, av koppar, järn, trä och sten.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då visade sig i samma stund fingrar som av en människohand, vilka mitt emot den stora ljusstaken skrevo på den vitmenade väggen i kungens palats. Kungen såg handen som skrev.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då vek färgen bort från kungens ansikte och han uppfylldes av oroliga tankar, så att hans höfter skälvde och hans knän slog emot varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Kungen ropade med hög röst och befallde att man skulle hämta besvärjarna, kaldéerna också stjärntydarna. Kungen lät säga så till de vise i Babel: "Vemhelst som kan läsa denna skrift och ge vidare till mig dess uttydning, han ska bli klädd i purpur och den gyllene kedjan ska hängas om hans hals och han ska bli den tredje herren i riket."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då kom alla kungens vise tillstädes, men de kunde inte läsa skriften eller säga kungen dess uttydning.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då blev kung Belsassar ännu mer förskräckt och färgen vek bort från hans ansikte och hans stormän stod bestörta.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men när kungens och hans stormäns tal kom för kungamodern, begav hon sig till gästabudssalen. Där tog hon till orda och sa: "Låt du leva i evighet, o kung! Låt inte oroliga tankar uppfylla dig och ska färgen inte fly bort från ditt ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="11">I ditt rike finns en man i vilken heliga gudars ande är. I din fars dagar befanns han har insikt och förstånd och vishet, lik gudars vishet. Din fader, kung Nebukadnessar, satte honom till den överste bland spåmännen, besvärjarna, kaldéerna och stjärntydarna. Ja, detta gjorde din far kungen,</VERS>
   <VERS vnumber="12">eftersom en väldigt hög ande och klokhet och förstånd och skicklighet att uttyda drömmar och lösa gåtor och reda ut invecklade saker fanns hos denna Daniel, åt vilken kungen hade gett namnet Beltesassar. Låt för det nu tillkalla Daniel. Han ska ge vidare till uttydningen."</VERS>
   <VERS vnumber="13">När så Daniel hade blivit hämtad till kungen, talade han till Daniel och sa: "Du är ju Daniel, en av de judiska fångar som min far kungen tog hit från Juda?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag har hört sägas om dig att gudars ande är i dig och att du har befunnits har insikt och förstånd och väldigt stor vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nu är det så, att de vise och besvärjarna har blivit hämtade hit till mig för att läsa denna skrift och säga mig dess uttydning. Men de kan inte ge vidare till mig någon uttydning på det.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men om dig har jag hört att du kan ge uttydningar och reda ut invecklade ting. Om du alltså nu kan läsa skriften och säga mig dess uttydning, så ska du bli klädd i purpur och den gyllene kedjan ska hängas om din hals och du ska bli den tredje herren i riket."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då svarade Daniel och sa till kungen: "Dina gåvor ska du själv behålla och dina skänker ska du ge åt en annan. Dem förutan ska jag läsa skriften för kungen och säga honom uttydningen:</VERS>
   <VERS vnumber="18">Åt din far Nebukadnessar, o kung, gav den högste Guden rike, storhet, ära och härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och för den storhets skull som han hade gett honom darrade alla folk och stammar och språk, i förskräckelse för honom. Vem han ville dödade han och vem han ville lät han leva. Vem han ville upphöjde han och vem han ville ödmjukade han.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men när hans hjärta förhävde sig och hans ande blev stolt och övermodig, då störtades han från sin kungatron och hans ära togs från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han blev utstött från människors barn och hans hjärta blev likt ett djurs och han måste bor ibland vildåsnor och äta gräs som en oxe och av himmelens dagg vättes hans kropp -- detta till dess han besinnade att den högste Guden bestämmer över människors riken och upphöjer vem han vill till att härska över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men du, Belsassar, hans son, som har vetat allt detta, har ändå inte ödmjukat ditt hjärta,</VERS>
   <VERS vnumber="23">utan förhävt dig mot himmelens Herre och låtit bära fram inför dig kärlen från hans hus. Du och dina stormän, dina gemåler och bihustrur har druckit vin ur dem och du har därunder prisat dina gudar av silver och guld, av koppar, järn, trä och sten, som varken se eller höra eller vet något. Men den Gud som har i sitt våld din ande och alla dina vägar, honom har du inte ärat.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför har nu av honom denna hand blivit sänd och denna skrift blivit tecknad.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så lyder den skrift som här är tecknad: Mene mene tekel u-farsin.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Detta är uttydningen på det: Mene, det betyder: Gud har räknat ditt rikes dagar och gjort ände på det</VERS>
   <VERS vnumber="27">Tekel, det betyder: du är vägd på en våg och befunnen för lätt.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Peres, det betyder: ditt rike har blivit styckat och givet åt meder och perser."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då befallde Belsassar att man skulle kläda Daniel i purpur och att den gyllene kedjan skulle hängas om hans hals och att man skulle utropa om honom att han skulle vara den tredje herren i riket.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Samma natt blev Belsassar, kaldéernas kung, dödad.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Darejaves av Medien mottog riket, när han var sextiotvå år gammal.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Darejaves fann för gott att sätta över riket ett hundra tjugo satraper, för att sådana skulle finnas överallt i riket.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Över dem satte han tre furstar, av vilka Daniel var en. Inför dessa skulle satraperna avlägga räkenskap, så att kungen inte lede något men.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Daniel gjorde sig bemärkt framför de andra furstarna och satraperna, för en väldigt hög ande var i honom och kungen var betänkt på att sätta honom över hela riket.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sökte de andra furstarna och satraperna att finna någon sak mot Daniel i det som angick riket. Men de kunde inte finna någon sådan sak eller något som var orätt, eftersom han var trogen i sin tjänst. Ingen försummelse och inget orätt var att finna hos honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då sa männen: "Vi lära inte finna någon sak mot denna Daniel, om vi inte möjligen kunna finna en sådan i hans gudsdyrkan."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Efter det skyndade furstarna och satraperna in till kungen och sa till honom så: "Låt du leva i evighet, kung Darejaves!</VERS>
   <VERS vnumber="7">Alla rikets furstar, landshövdingarna och satraperna, rådsherrarna och ståthållarna har rådslagit om att en kunglig förordning borde utfärdas och ett förbud stadgas, av det innehåll att vilken som helst som under trettio dagar vänder sig med bön till någon annan, ska vara sig gud eller människa, än till dig, o kung, han ska kastas i lejongropen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så låt nu, o kung, härom utfärda ett förbud och sätta upp en skrivelse, som efter Mediens och Persiens oryggliga lag inte kan återkallas."</VERS>
   <VERS vnumber="9">I överensstämmelse härmed lät då kung Darejaves sätta upp en skrivelse och utfärda ett förbud.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men så snart Daniel hade fått veta att skrivelsen var uppsatt, gick han in i sitt hus, varest han i sin övre sal hade fönster som var öppna i riktning mot Jerusalem. Där föll han tre gånger om dagen ner på sina knän och bad och tackade sin Gud, som han tidigare hade plägat göra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När männen nu skyndade till, fann de Daniel bedjande och åkallande sin Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Efter det gick de till kungen och frågade honom angående det kungliga förbudet: "Har du inte låtit sätta upp ett förbud, av det innehåll att vilken som helst som under trettio dagar vänder sig med bön till någon annan, ska vara sig gud eller människa, än till dig, o kung, han ska kastas i lejongropen?" Kungen svarade och sa: "Jo och det påbudet står fast efter Mediens och Persiens oryggliga lag."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då svarade de och sa till kungen: "Daniel, en av de judiska fångarna, aktar varken på dig eller på det förbud som du har låtit sätta upp, utan förrättar sin bön tre gånger om dagen."</VERS>
   <VERS vnumber="14">När kungen hörde detta, blev han mycket bedrövad och gjorde sig bekymmer över hur han skulle kunna rädda Daniel. Ända till solnedgången mödade han sig med att söka en utväg att hjälpa honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då skyndade männen till kungen och sa till honom: "Vet, o kung, att det är en Mediens och Persiens lag att inget förbud och ingen förordning som kungen utfärdar kan återkallas."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då lät kungen hämta Daniel och kasta honom i lejongropen och kungen talade till Daniel och sa: "Din Gud, den som du så oavlåtligen dyrkar, han ska rädda dig."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Man tog fram en sten och la den över gropens öppning och kungen förseglade den med sitt eget och med sina stormäns signet, för att ingen förändring skulle kunna göras i det som nu hade hänt med Daniel.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Efter det gick kungen hem till sitt palats och tillbragte hela natten under fasta och lät inga kvinnor komma inför sig. Sömnen flydde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Sedan om morgonen, när det dagades, stod kungen upp och gick med hast till lejongropen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När han hade kommit nära gropen, ropade han på Daniel med ängslig röst. Kungen talade till Daniel och sa: "Daniel, du den levande Gudens tjänare, har väl din Gud, den som du så oavlåtligen dyrkar, kunnat rädda dig från lejonen?"</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då svarade Daniel kungen: "Låt du leva i evighet, o kung!</VERS>
   <VERS vnumber="22">Min Gud har sänt sin ängel och stängt lejonens gap, så att de inte har gjort mig någon skada. För jag har inför honom befunnits oskyldig. Inte heller har jag förbrutit mig mot dig, o kung.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då blev kungen mycket glad och befallde att man skulle ta Daniel upp ur gropen. När Daniel hade blivit tagen upp ur gropen, kunde man inte upptäcka någon skada på honom. För han hade trott på sin Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sedan lät kungen hämta de män som hade anklagat Daniel och han lät kasta dem i lejongropen, med deras barn och hustrur. Innan de ännu hade hunnit till bottnen i gropen, föll lejonen över dem och krossade alla deras ben.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Efter det lät kung Darejaves skriva till alla folk och stammar och språk som fanns på hela jorden: "Mycken frid ska vara med er!</VERS>
   <VERS vnumber="26">Härmed ger jag befallning att man i mitt rikes hela område ska bäva och frukta för Daniels Gud. För han är den levande Guden, som stannar kvar i evighet. Hans rike är sådant att det inte kan förstöras och hans välde består fram till änden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han är en räddare och hjälpare och han gör tecken och under i himlen och på jorden, han som har räddat Daniel ur lejonens våld."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Denne Daniel steg i ära och makt under Darejaves och under persern Kores regeringar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">I den babyloniske kungen Belsassars första regeringsår hade Daniel en dröm och såg en syn på sitt läger. Sedan tecknade han upp drömmen och meddelade huvudsumman av dess innehåll.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Detta är Daniels berättelse: Jag hade en syn om natten och såg i den hur himmelens fyra vindar stormade fram mot det stora havet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Fyra stora djur stego upp ur havet, det ena inte likt det andra.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det första liknade ett lejon, men det hade vingar som en örn. Medan jag ännu såg på detta, rycktes vingarna av djuret och det restes upp från jorden, så att det blev ställt på två fötter som en människa och ett mänskligt hjärta blev givet åt det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sedan fick jag se ännu ett djur, det andra i ordningen. Det var likt en björn och det reste upp sin ena sida och det hade tre revben i sitt gap, mellan tänderna. Till det djuret blev så sagt: "Stå upp och sluka mycket kött."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Efter det fick jag se ett annat djur, som liknade en panter, men på sina sidor hade det fyra fågelvingar. Djuret hade fyra huvuden och välde blev givet åt det.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Efter det fick jag i min syn om natten se ett fjärde djur, väldigt förskräckligt, fruktansvärt och starkt. Det hade stora tänder av järn, det uppslukade och krossade och vad som blev kvar trampade det under fötterna. Det var olikt alla de förra djuren och hade tio horn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men medan jag betraktade hornen, fick jag se hur mellan dem ett annat horn sköt upp, ett litet, för vilket tre av de förra hornen blev bortstötta. Se, det hornet hade ögon liksom människoögon och en mun som talade stora ord.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Medan jag ännu såg på detta, blev troner framsatta och en som var gammal satte sig ned. Hans klädnad var snövit och håret på hans huvud var som ren ull. Hans tron var av eldslågor och hjulen på det var av flammande eld.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En flod av eld strömmade ut från honom, tusen gånger tusen var hans tjänare och tio tusen gånger tio tusen stod där till hans tjänst. Så satte man sig ner till doms och böcker blev upplåtna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Medan jag nu såg på detta, blev det att, för de stora ords skull som hornet talade -- medan jag ännu såg på detta -- djuret dödades och dess kropp förstördes och kastades i elden för att brännas upp.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Från de övriga djuren togs också deras välde, för deras livslängd var bestämd till tid och stund.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan fick jag, i min syn om natten, se hur en som liknade en människoson kom med himmelens skyar. Han närmade sig den gamle och fördes fram inför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Åt honom gavs välde och ära och rike och alla folk och stammar och språk måste tjäna honom. Hans välde är ett oändligt välde, som inte ska tas från honom och hans rike ska inte förstöras.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då kände jag, Daniel, min ande oroas i sin boning och den syn som jag hade haft förskräckte mig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag gick fram till en av dem som stod där och bad honom om en tillförlitlig förklaring på allt detta. Han svarade mig och sa mig uttydningen på det:</VERS>
   <VERS vnumber="17">"De fyra stora djuren betyda att fyra kungar ska uppstå på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men sedan ska den Högstes heliga få riket och ta det i besittning för oändlig tid, ja, för evigheters evighet."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Efter det ville jag har tillförlitlig förklaring angående det fjärde djuret, som var olikt alla de andra, det som var så väldigt förskräckligt och hade tänder av järn och klor av koppar, det som uppslukade och krossade och sedan trampade under fötterna vad som blev kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">så också angående de tio hornen på dess huvud och angående det nya hornet, det som sedan sköt upp och för vilket tre andra föll av, det hornet som hade Ögon och en mun som talade stora ord, det som var större att se än de övriga,</VERS>
   <VERS vnumber="21">det hornet som jag också hade sett. Föra krig mot de heliga och bli dem övermäktigt,</VERS>
   <VERS vnumber="22">till dess att den gamle kom och rätt blev skipad åt den Högstes heliga och tiden var inne, då de heliga fick ta riket i besittning.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då svarade han så: "Det fjärde djuret betyder att ett fjärde rike ska uppstå på jorden, ett som är olikt alla de andra rikena. Det ska sluka hela jorden och förtrampa och krossa den.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De tio hornen betyda att tio kungar ska uppstå i det riket. Efter dem ska uppstå en annan, som ska vara olik de förra och som ska slå ner tre kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Denne ska upphäva sitt tal mot den Högste och föröda den Högstes heliga. Han ska sätta sig i sinnet att förändra heliga tider och lagar. De ska givas i hans hand under en tid och tider och en halv tid.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men dom ska bli hållen och hans välde ska tas från honom och fördärvas och förgöras i grund.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men rike och välde och storhet, utöver alla riken under himlen, ska givas åt den Högstes heligas folk. Dess rike ska vara ett oändligt rike och alla välden ska tjäna och lyda det."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Här slutar berättelsen. Men jag, Daniel, uppfylldes av många oroliga tankar och färgen vek bort från mitt ansikte. Men jag bevarade i mitt hjärta vad som hade hänt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">I kung Belsassars tredje regeringsår såg jag, Daniel, en syn, en som kom efter den jag tidigare hade sett.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då jag nu i denna syn såg till, tyckte jag mig vara i Susans borg i hövdingdömet Elam. Då jag vidare såg till i synen, fann jag mig vara vid floden Ulai.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När jag lyfte upp mina ögon, fick jag se en vädur stå framför floden och han hade två horn. Båda hornen var höga, men det ena var högre än det andra och detta som var högre sköt sist upp.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag såg väduren stöta med hornen västerut och norrut och söderut och inget djur kunde stå honom emot och ingen kunde rädda ur hans våld. Han åkte fram som han ville och företog sig stora ting.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När jag vidare gav akt, fick jag se en bock komma västerifrån och gå fram över hela jorden, dock utan att röra vid jorden. Bocken hade ett ansenligt horn i pannan.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han närmade sig väduren med de båda hornen, den som jag hade sett stå framför floden och sprang emot honom i väldig vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag såg honom komma ända inpå väduren och störta över honom i förbittring och han stötte till väduren och krossade hans båda horn, så att väduren inte hade någon kraft att stå emot honom. Sedan slog han honom till jorden och trampade på honom. Ingen fanns, som kunde rädda väduren ur hans våld.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bocken företog sig mycket stora ting. Men när han hade blivit som starkast, brast det stora hornet sönder och fyra andra ansenliga horn sköto upp i dess ställe, åt himmelens fyra väderstreck.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Från ett av dem gick ut ett nytt horn, i början litet och det växte väldigt söderut och österut och åt "det härliga landet" till.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det växte ända upp till himmelens härskara och kastade några av denna härskara, av stjärnorna, ner till jorden och trampade på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, till och med mot härskarornas furste företog han sig stora ting: han tog bort från honom det dagliga offret och hans helgedoms boning slogs ned.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jämte det dagliga offret blir också en härskara prisgiven, för överträdelses skull. Det slår sanningen ner till jorden och lyckas väl i vad det företar sig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan hörde jag en av de heliga tala och en annan helig frågade honom som talade: "Hur lång tid avser synen om det dagliga offret och om överträdelsen som kommer iväg förödelse och om förtrampandet av både helgedom och härskara?"</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då svarade han mig: "Två tusen tre hundra aftnar och morgnar. Efter det ska helgedomen komma till sin rätt igen."</VERS>
   <VERS vnumber="15">När nu jag, Daniel, hade sett denna syn och sökte att förstå den, fick jag se en som såg ut som en man stå framför mig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Mitt över Ulai hörde jag rösten av en människa som ropade och sa: "Gabriel, uttyd synen för denne."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då kom han fram till platsen där jag stod, men jag blev förskräckt, när han kom och föll ner på mitt ansikte. Han sa till mig: "Ge akt på detta, du människobarn. För synen syftar på ändens tid."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Medan han så talade med mig, låg jag i vanmakt, med mitt ansikte mot jorden. Men han rörde vid mig och reste upp mig igen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Efter det sa han: "Se, jag vill visa för dig vad som ska ske, när det lider mot slutet med vreden för på ändens tid syftar detta.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Väduren som du såg, han med de två hornen, betyder Mediens och Persiens kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men bocken är Javans kung och det stora hornet i hans panna är den förste kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men att det brast sönder och att fyra andra uppstodo i dess ställe, det betyder att fyra riken ska uppstå av hans folk, dock inte jämlika med honom i kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vid slutet av deras välde, när överträdarna har fyllt sitt mått, ska en fräck och arglistig kung uppstå.</VERS>
   <VERS vnumber="24">han ska bli stor i kraft, dock inte jämlik med den förre i kraft och han ska komma iväg så stort olycka att man måste förundra sig. Han ska lyckas väl och få göra färdigt sitt uppsåt. Ja, han ska fördärva många och också de heligas folk.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Därigenom att han är så klok, ska han lyckas så väl med sitt svek, han ska föresätta sig stora ting, oväntat ska han fördärva många. Ja, mot furstarnas furste ska han sätta sig upp. Men utan människohand ska han då bli krossad.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Synen angående aftnarna och morgnarna, som nu är talat, är sanning. Men göm du den synen, för den syftar på en avlägsen framtid."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men jag, Daniel, blev maktlös och låg sjuk en tid. Sedan stod jag upp och förrättade min tjänst hos kungen. Jag var häpen över synen, men ingen förstod den.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">I Darejaves', Ahasveros sons, första regeringsår -- hans som var av medisk släkt, men som hade blivit upphöjd till kung över kaldéernas rike --</VERS>
   <VERS vnumber="2">i dennes första regeringsår kom jag, Daniel, att i skrifterna lägga märke till det antal år, som Herren hade angivit för profeten Jeremia, när han sa att han ville låta sjuttio år gå till ända, medan Jerusalem låg öde.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då vände jag mitt ansikte till Herren Gud med ivrig bön och åkallan och fastade så i säck och aska.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag bad till Herren, min Gud och bekände och sa: "Ack Herre, du store och fruktansvärde Gud, du som håller förbund och bevarar nåd mot dem som älskar dig och hålla dina bud!</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vi har syndat och gjort illa och varit ogudaktiga och avfälliga. Vi har vikit av från dina bud och rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi har inte hörsammat dina tjänare profeterna, som talade i ditt namn till våra kungar, furstar och far och till allt folket i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du, Herre, är rättfärdig, men vi måste skämmas, som vi också nu göra, vi Juda man och Jerusalems invånare, ja, hela Israel, både de som bor nära och de som bor fjärran i alla andra länder dit du har fördrivit dem, för att de var otrogna mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, Herre, vi med våra kungar, furstar och fäder måste skämmas, för att vi har syndat mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men hos Herren, vår Gud, är medlidande och förlåtelse. För vi var avfälliga från</VERS>
   <VERS vnumber="10">och hörde inte Herrens, vår Guds, röst, så att vi vandrade efter hans lagar, dem som han gav oss genom sina tjänare profeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Nej, hela Israel överträdde din lag och vek av, utan att höra din röst. Därför utgöt sig också över oss den förbannelse som han hade svurit att sända och som står skriven i Moses, Guds tjänares, lag. För vi hade ju syndat mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han höll sina ord, vad han hade talat mot oss och mot domarna som dömde oss. Han lät en så stor olycka komma över oss, att ingenstädes under himlen något sådant har skett, som det som nu har skett i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">I enlighet med vad som står skrivet i Moses lag kom all denna olycka över oss, men ändå sökte vi inte att blidka Herren, vår Gud, genom att omvända oss från våra missgärningar och tänka på din sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför vakade också Herren över att olyckan drabbade oss. För Herren, vår Gud, är rättfärdig i alla de gärningar som han gör, men hörde inte hans röst.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nu, Herre, vår Gud, du som tog ditt folk ut ur Egyptens land med stark hand och så gjorde dig ett namn, som är detsamma än i dag! Vi har syndat, vi har varit ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men Herre, låt, för all din rättfärdighets skull, din ilska och förtörnelse vända sig från din stad Jerusalem, ditt heliga berg. För genom våra synder och genom våra fäders missgärningar har Jerusalem och ditt folk blivit till förödmjukelse för alla som bor omkring oss.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hör nu, du vår Gud, din tjänares bön och åkallan och låt ditt ansikte lysa över din ödelagda helgedom, för Herrens skull.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Böj, min Gud, ditt öra härtill och hör. Öppna dina ögon och se vilken förödelse som har övergått oss och se till staden som är uppkallad efter ditt namn. För inte i förlitande på vad rättfärdigt vi har gjort bönfalla vi inför dig, utan i förlitande på din stora barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">O Herre, hör, o Herre, förlåt. O Herre, tänk på detta och utför ditt verk utan att dröja -- för din egen skull, min Gud, för din stad och ditt folk är uppkallade efter ditt namn."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Medan jag ännu så talade och bad och bekände min egen och mitt folk Israels synd och inför Herren, min Gud, frambar min förbön för min Guds heliga berg --</VERS>
   <VERS vnumber="21">medan jag alltså ännu så talade i min bön, kom Gabriel till mig i flygande hast, den man som jag tidigare hade sett i min syn. Det var vid tiden för aftonoffret.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han undervisade mig och talade till mig och sa: "Daniel, jag har nu begivit mig hit för att lära dig förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Redan när du började din bön, utgick befallning och jag har kommit för att ge dig besked, för du är högt benådad. Så ge nu akt på ordet och tänk på synen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sjuttio veckor är bestämda över ditt folk och över din heliga stad, innan en gräns sättes för överträdelsen och synderna få en ände och missgärningen varder försonad och en oändlig rättfärdighet framhavd och innan syn och profetia beseglas och en höghelig helgedom blir smord.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så vet nu och förstå: Från den tiden då ordet om att Jerusalem igen skulle byggas upp utgick, till dess en smord, en furste, kommer, ska sju veckor förgå. Under sextiotvå veckor ska det igen byggas upp med sina gator och sina vallgravar, om också i tider av trångmål.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men efter de sextiotvå veckorna ska en som är smord förgöras, utan att någon efterföljer honom. Staden och helgedomen ska en anryckande furstes folk förstöra. Men själv ska han få sin ände i störtfloden. Intill slutet ska strid vara. Förödelse är oryggligt besluten.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han ska med många sluta ett starkt förbund för en vecka och för en halv vecka ska genom honom slaktoffer och matoffer vara avskaffade. På styggelsens vinge ska förödaren komma. Detta ska fortgå, till dess att förstöring och oryggligt besluten straffdom utgjuter sig över förödaren."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">I den persiske kungen Kores tredje regeringsår fick Daniel, som också kallades Beltesassar, en uppenbarelse. Den uppenbarelsen är sanning och bådar stor vedermöda. Han aktade på uppenbarelsen och la märke till synen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag, Daniel, hade då gått sörjande tre veckors tid.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag åt ingen smaklig mat, kött och vin kom inte i min mun, inte heller smorde jag min kropp med olja, innan de tre veckorna hade gått till slut.</VERS>
   <VERS vnumber="4">På tjugofjärde dagen i första månaden, när jag var vid stranden av den stora floden, nämligen Hiddekel,</VERS>
   <VERS vnumber="5">fick jag, då jag lyfte upp mina ögon, se en man stå där, klädd i linnekläder och omgjordad kring sina höfter med ett bälte av guld från Ufas.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hans kropp var som av krysolit hans ansikte liknade en ljungeld hans ögon var som eldbloss, han armar och fötter som glänsande koppar. Ljudet av hans tal var som ett väldigt dån.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag, Daniel, var den ende som såg synen. De män som var med mig såg den inte, men en stor förskräckelse föll över dem, så att de flydde bort och gömde sig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så blev jag allena kvar och när jag såg den stora synen, förgick all min kraft. Färgen vek bort från mitt ansikte, så att det blev dödsblekt och jag hade ingen kraft mer kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då hörde jag ljudet av hans tal. På samma gång jag hörde ljudet av hans tal, där jag låg i vanmakt på mitt ansikte, med ansiktet mot jorden,</VERS>
   <VERS vnumber="10">rörde en hand vid mig och hjälpte mig, så att jag skälvande kunde resa mig på mina knän och händer.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sedan sa han till mig: "Daniel, du högt benådade man, ge akt på de ord som jag vill tala till dig och res dig upp på dina fötter. För jag har nu blivit sänd till dig." När han så talade till mig, reste jag mig bävande upp.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han sa till mig: "Frukta inte, Daniel, för redan från första dagen, då när du vände ditt hjärta till att söka förstånd och till att ödmjuka dig inför din Gud, har dina ord varit hörda. Jag har nu kommit för dina ords skull.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Fursten för Persiens rike stod mig emot under tjugoen dagar. Men då kom Mikael, en av de förnämsta furstarna, mig till hjälp, medan jag tidigare hade stått där allena mot Persiens kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Nu har jag kommit för att undervisa dig om vad som ska hända ditt folk i kommande dagar. För också detta är en syn som syftar på framtiden."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Under det han så talade till mig, böjde jag mitt ansikte mot jorden och var stum.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men se, han som var lik en människa rörde vid mina läppar. Då upplät jag min mun och talade och sa till honom som stod framför mig: "Min herre, vid den syn jag såg har jag känt mig gripen av vånda och jag har ingen kraft mer kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hur skulle också min herres tjänare, en sådan som jag, kunna tala med en sådan som min herre är? Jag har nu ingen kraft mer i mig och kan inte mer att andas."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då rörde han som såg ut som en människa igen vid mig och styrkte mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han sa: "Frukta inte, du högt benådade man. Frid ska vara med dig, var stark, ja, var stark." När han så talade med mig, kände jag mig styrkt och sa: "Tala, min herre, för du har nu styrkt mig."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då sa han: "Kan du nu förstå varför jag har kommit till dig? Men jag måste direkt vända tillbaka för att kriga mot fursten för Persien och när jag är fri från honom, kommer fursten för Javan.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Dock vill jag ropa ut för dig vad som är upptecknat i sanningens bok. Ingen enda står mig bi mot dessa, förutom Mikael, er furste. 11:1.  den elektroniska utgåvan.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Jag stod vid hans sida som hans stöd och skyddsmur i medern Darejaves första regeringsår.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nu ska jag ropa ut för dig vad visst är. Se, ännu tre kungar ska uppstå i Persien och den fjärde ska förvärva sig större rikedomar än någon av de andra och när han har blivit som starkast genom sina rikedomar, ska han uppbjuda all sin makt mot Javans rike.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sedan ska en väldig kung uppstå och han ska härska med stor makt och göra vad han vill.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men knappt har han uppstått, så ska hans rike brista sönder och bli delat efter himmelens förra väderstreck. Det ska inte tillfalla hans avkomlingar eller stanna kvar liksom mäktigt som när han hade makten. För hans rike ska omstörtas och tillfalla andra än dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Kungen i Söderlandet ska bli mäktig, men också en av hans furstar. Ja, han ska bli en ännu mäktigare härskare än han själv och hans herradöme ska bli stort.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Efter några år ska de förbinda sig med varandra och Söderlandskungens dotter ska dra till kungen i Nordlandet för att komma iväg förlikning. Men hon ska inte kunna behålla den makt hon vinner, inte heller ska han och hans makt bli beståndande utan hon ska bli given till pris, hon och dem som lät henne dra dit, både hennes far och den man som i sin tid tog henne till sig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men av telningarna från hennes rot ska en stiga upp på hans plats. Denne ska dra mot Nordlandskungens här och tränga in i hans fäste och göra med folket vad han vill och behålla övermakten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Deras gudar och beläten och deras dyrbara håvor, både silver och guld, ska han också föra som byte till Egypten. Sedan ska han i några år lämna Nordlandskungen i ro.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Däremot ska han tränga in i Söderlandskungens rike, men han ska få vända tillbaka till sitt land igen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hans söner ska rusta sig till strid och samla en väldig krigs här. Den ska rycka fram och svämma över och utbreda sig. Den ska komma igen och striden ska föras ända fram till hans fäste.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då ska kungen i Söderlandet resa sig i förbittring och dra ut och kriga mot kungen i Nordlandet. Denne ska ställa upp en stor härskara, men den härskaran ska bli given i den andres hand.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När då härskaran är sin kos, växer hans övermod. Men om han än han slagit ner tiotusenden, får han dock inte makten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Kungen i Nordlandet ska ställa upp en ny härskara, större än den förra. Efter en tid av några år ska han komma med en stor krigshär och stora förråd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vid samma tid ska många andra resa sig mot kungen i Söderlandet. Våldsmän av ditt eget folk ska också upphäva sig, för att synen ska bli verklighet. Men dessa ska falla.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Kungen i Nordlandet ska rycka an och kasta upp vallar och intaga en välbefäst stad. Söderlandets makt ska inte kunna hålla stånd, dess utvalda krigsfolk ska inte ha någon kraft till motstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han som rycker emot honom ska göra vad han vill och ingen ska kunna stå emot honom. Han ska sätta sig fast i "det härliga landet" och förstöring ska komma genom hans hand.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han ska rycka an med hela sitt rikes makt. Dock är han hågad för förlikning och en sådan ska han komma iväg. En av sina döttrar ska han ge åt honom till hustru, henne till fördärv. Men detta ska inte ha något bestånd och inte vara honom till gagn.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Efter det ska han vända sig mot öländerna och intaga många. Men en härförare ska göra slut på hans smädelser, ja, låta hans hån vända tillbaka över honom själv.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då ska han vända sig till sitt eget lands fästen. Men han ska vackla och falla och sedan inte mer finnas till.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På hans plats ska uppstå en annan, en som låter en fogde dra igenom det land som är hans rikes prydnad. Men efter några dagar ska han störtas, dock inte genom ilska, inte heller i krig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">På hans plats ska uppstå en föraktlig man, åt vilken kungavärdighet inte var ämnad. Oförtänkt ska han komma och bemäktiga sig riket genom ränker.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Översvämmande härar ska svämmas bort för honom och krossas, men också förbundets furste.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Från den stund då man förbinder sig med honom ska han utöva svek. Han ska dra iväg och få övermakten, med bara litet folk.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Oförtänkt ska han falla in i landets bördigaste trakter och ska göra saker som hans fäder och hans fäders fäder inte hade gjort. Byte och rov och gods ska han strö ut åt sitt folk. Mot fästena ska han förehava anslag, fram till en viss tid.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han ska uppbjuda sin kraft. Sitt mod emot kungen i Söderlandet och komma med en stor här, men kungen i Söderlandet ska också rusta sig till strid, med en mycket stor och talrik här. Dock ska han inte kunna hålla stånd, för de anslags skull som görs mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="26">De som äta hans bröd ska störta honom. Hans här ska svämma över och många ska bli slagna och falla.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Båda kungarna ska har ont i sinnet, där de sitta tillhopa vid samma bord, ska de tala lögn, men det ska inte ha någon framgång. För ännu dröjer änden, fram till den bestämda tiden.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Han ska vända tillbaka till sitt land med stora förråd och han ska lägga planer mot det heliga förbundet. När han har utfört dem, ska han vända tillbaka till sitt land.</VERS>
   <VERS vnumber="29">På bestämd tid ska han sedan igen dra iväg mot Söderlandet, men denna senare gång ska det inte gå som den förra.</VERS>
   <VERS vnumber="30">För skepp från Kittim ska komma emot honom och han ska förlora modet. Då ska han vända om och rikta sin ilska mot det heliga förbundet och ge den fritt lopp. När han har kommit hem, ska han lyssna till dem som har övergivit det heliga förbundet.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Härar, utsända av honom, ska komma och oskära helgedomens fäste och avskaffa det dagliga offret och ställa upp förödelsens styggelse.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Dem som har kränkt förbundet ska han med hala ord locka till helt avfall. Men de av folket, som känner sin Gud, ska stå fasta och hålla ut.</VERS>
   <VERS vnumber="33">De kloka bland folket ska lära många insikt. Men de ska bli hemsökta med svärd och eld, med fångenskap och plundring, till en tid.</VERS>
   <VERS vnumber="34">dock ska under hemsökelsen en liten seger beskäras dem och många ska då av skrymteri sluta sig till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Hemsökelsen ska träffa somliga av de förståndiga, för att en luttring ska ske bland dem, så att de bli renade och tvagna till ändens tid. För ännu dröjer denna, fram till den bestämda tiden.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Kungen ska göra vad han vill och ska förhäva sig och uppträda stormodigt mot allt vad gud heter. Ja, mot gudars Gud ska han tala sådant att man måste förundra sig. Allt ska lyckas honom väl, till dess att ilskans tid är ute, då när det har skett, som är oryggligt beslutet.</VERS>
   <VERS vnumber="37">På sina fäders gudar ska han inte tänka, inte heller ska han tänka på den som är kvinnors lust eller på någon annan Gud, utan han ska uppträda stormodigt mot dem alla.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men fästenas gud ska han i stället ära. En gud som hans fäder inte har känt ska han ära med guld och silver och ädla stenar och andra dyrbara ting.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Mot starka fästen ska han med en främmande guds hjälp göra vad honom lyster. Dem som erkänner honom ska han bevisa stor ära, han ska sätta dem att bestämma över många och han ska utskifta jord åt dem till belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Men på ändens tid ska kungen i Söderlandet slå samman med honom. Kungen i Nordlandet ska storma fram mot honom med vagnar och ryttare och många skepp och ska falla in i främmande länder och svämma över och utbreda sig.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Han ska också falla in i "det härliga landet" och många andra länder ska bli hemsökta. Men dessa ska komma undan hans hand: Edom och Moab och huvuddelen av Ammons barn.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Ja, han ska sträcka ut sin hand mot främmande länder och Egyptens land ska inte slippa undan.</VERS>
   <VERS vnumber="43">han ska bemäktiga sig skatter av guld och silver och olika dyrbara saker i Egypten. Libyer och etiopier ska följa honom åt.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Då ska han från öster och norr få höra rykten som förskräcker honom. Kan ska dra ut i stor ilska för att förgöra många och ge dem till spillo.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Sina palatstält ska han slå upp mellan havet och helgedomens härliga berg. Men han går till sin undergång och ingen ska finnas, som hjälper honom."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">På den tiden ska Mikael gå upp, den store fursten som står som försvarare för dina landsmän. Då kommer en tid av nöd, vars like inte har funnits, allt från den dag då människor blev till och ända till den tiden. Men på den tiden ska av ditt folk alla de bli frälsta, som finnas skrivna i boken.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Många av dem som sover i mullen ska vakna upp, somliga till oändligt liv och somliga till förödmjukelse och oändlig blygd.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De kloka ska då lysa, som fästet lyser och de som har fört mängden till rättfärdighet som stjärnor, alltid och i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men du, Daniel, ska gömma dessa ord och försegla denna skrift fram till ändens tid. Många komma att rannsaka den och insikten ska så växa till."</VERS>
   <VERS vnumber="5">När nu jag, Daniel, såg till, fick jag se två andra stå där, en på flodens ena strand och en på dess andra strand.</VERS>
   <VERS vnumber="6">En av dem sa till mannen som var klädd i linnekläder och som stod ovanför flodens vatten: "Hur länge dröjer det, innan slutet kommer med dessa förunderliga ting?"</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag hörde på mannen som var klädd i linnekläder och som stod ovanför flodens vatten och han lyfte sin högra hand och sin vänstra hand upp mot himlen och svor vid honom som lever i evighet att efter en tid och tider och en halv tid och när det heliga folkets makt hade blivit krossad i grund, då skulle allt detta bli fullbordat.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag hörde detta, men förstod det inte. Jag frågade: "Min herre, vad blir slutet på allt detta?"</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då sa han: "Gå, Daniel, för dessa ord ska stanna kvar gömda och förseglade fram till ändens tid.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Många ska bli renade och tvagna och luttrade, men de ogudaktiga ska öva sin ogudaktighet och ingen ogudaktig ska förstå detta. Men de kloka ska förstå det.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Från den tiden då det dagliga offret blir avskaffat och förödelsens styggelse uppställd ska ett tusen två hundra nittio dagar förgå.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Lycklig är den som håller ut och hinner fram till ett tusen tre hundra trettiofem dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men gå du iväg mot ändens tid. Sedan du har vilat, ska du uppstå till din del, vid dagarnas ände."</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 