<BIBLEBOOK bname="Joel" bnumber="29" bsname="Joel">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Detta är Herrens ord som kom till Joel, Joels son.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör detta, ni gamla och lyssna härtill, ni landets alla invånare. Har något sådant skett tidigare i era dagar eller i era fäders dagar?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nej, om detta ska ni berätta för era barn och deras barn ska berätta det för sina barn och deras barn för kommande generationer.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vad som blev kvar efter gräsgnagarna, det åt gräshopporna upp. Vad som blev kvar efter gräshopporna, det åt gräsbitarna upp. Vad som blev kvar efter gräsbitarna, det åt gräsfrätarna upp.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vakna upp, ni druckna och gråt. Ja, sörj, alla ni som dricker vin, över att druvsaften är ryckt undan er mun.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ett folk har dragit upp över mitt land, ett mäktigt, ett som ingen kan räkna. Det har tänder som lejon och dess kindtänder liknar lejoninnors.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Mina vinträd har förstörts och mina fikonträd har brutits ner. Det har skalats av dem och kastats bort. Vitnat är deras rankor.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Klaga som en jungfru i sorgedräkt efter sin förlorade fästman.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Matoffer och dryckesoffer är borta från Herrens hus. Prästerna sörjer, Herrens tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Fälten är förödda, marken ligger sörjande, säden är förstörd, vinet har torkat ut och oljan har tagit slut.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Åkermännen står med skam, vingårdsmännen sörjer, över vetet och över kornet. För skördarna på marken är förstörda.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vinträden är förtorkade och fikonträden försmäkta. Granatäppelträden, palmerna, äppelträden och alla andra träd på marken har torkat bort. Ja, all fröjd har vissnat och flytt från människornas barn.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Klä er i sorgedräkt och klaga, ni präster. Jämra er, ni som tjänar vid altaret. Gå in och sitt i sorgdräkt natten igenom, ni mina Guds tjänare, eftersom er Gud behöver mat och dryck.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Håll en helig fasta, lys ut en högtidsförsamling. Samla de gamla, ja, alla landets invånare, till Herrens, er Guds, hus. Ropa så till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Välsignade vare vi, för Herrens dag är nära och våld från den Allsmäktige kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Har inte vår räddning blivit förstörd mitt framför ögonen? Har inte glädje och fröjd försvunnit från vår Guds hus?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Utsädet ligger förtorkat under jorden, förrådshusen står tomma, ladorna får förfalla, för säden är borttorkad.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hur stönar inte boskapen! Hur ängslas inte djurens hjordar! De finner ju inget bete. Ja, även fårhjordarna måste lida under skulden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Till dig ropar jag, Herre, nu när en eld har förtärt betesmarkerna i öknen och en eldslåga har förbränt alla träd på marken.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, även markens djur ropar med längtan till dig, eftersom vattenbäckarna är uttorkade och betesmarkerna i öknen är förtärda av eld.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Slå på basunen i Sion och blåsen larmsignal på mitt heliga berg. Låt alla landets invånare darra! För Herrens dag kommer, ja, den är nära.</VERS>
   <VERS vnumber="2">En dag av mörker och tjocka moln, en dag lik en gryning som breder ut sig över bergen. Ett stort och mäktigt folk kommer, ett vars like aldrig förr har funnits och inte heller ska uppstå under de senaste släktenas tid.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Framför dem går en förödande eld och bakom dem kommer en brinnande låga. Landet framför dem liknar Edens lustgård, men bakom dem är det en öde öken. Ja, från dem finns ingen räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De såg ut som hästar och som stridshästar rusade de iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Med ett rassel som vagnar sprängde sig fram över bergens toppar, med ett brus som en eldslåga när den slukar strå. De är som ett mäktigt folk, ordnat till strid.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vid deras syn gripes folken av ångest, alla ansikten skiftar färg.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Som hjältar rusade de iväg, liksom stridsmän bestormade de murarna. Var och en gick sin väg rakt fram, och ingen tog fel på sin sträcka.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den ene tränger inte den andre, var och en går sin givna väg. Mitt igenom vapnen rusar de fram utan hejd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">I staden rusade de in på murarna och skyndade iväg, i husen trängdes de ihop, genom fönstren bröt de sig in som tjuvar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vid deras syn darrar jorden och himlen bävar. Solen och månen försvinner och stjärnorna mister sitt sken.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herren låter sin röst höras framför sin här, för hans skara är mycket stor. Mäktig är den skara som utför hans befallning. Ja, Herrens dag är stor och mycket fruktansvärd - vem kan uthärda den?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men nu ska ni vända er till mig med hela ert hjärta, säger Herren, med ånger och gråt och klagan.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, slita sönder era hjärtan, inte era kläder, och vänd om till Herren, er Gud. För han är nådig och barmhärtig, långmodig och stor i mildhet, och sådan att han ångrar det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kanske vänder han om och ångrar sig och lämnar kvar efter sig någon välsignelse, till mat- och dryckesoffer åt Herren, er Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Slå på basunen i Sion, utlys en helig fasta och kalla till en högtidsförsamling.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Församlingens folk, som utlyst en helig församling, har kallat ihop de gamla församlingsborna och de små barnen, även dem som fortfarande ammas vid bröstet. Brudgummen ska komma ut ur sitt rum och bruden ur sin kammare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Mellan förhuset och altaret ska prästerna, Herrens tjänare, sörja och säga: "Herre, skona ditt folk och låt inte din arvedel bli till förödmjukelse, till ett ordspråk bland hedningarna. Varför skulle man få säga bland folken: 'Var är nu deras Gud?'"</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så tändes då Herren till nitälskan för sitt land och han ömkade sig över sitt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Herren svarade och sa till sitt folk: Se, jag vill sända er säd, vin och olja, så att ni får mätta er därav och jag ska inte längre låta er bli förödmjukade bland hedningarna.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Skaran från landet i norr ska jag jaga långt bort från er, jag ska driva den undan till ett torrt och öde land. Dess förtrupp till sjön i öster och dess eftertrupp till sjön i väster. Stank ska stiga upp från den, ja, äcklig lukt ska stiga upp från den, eftersom den har tagit sig för så stora saker.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Frukta inte, land, utan fröjda dig och gläds, för stora saker har Herren planerat.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Frukta inte, ni markens djur, för betesmarkerna i öknen ska bli gröna och träden ska bära frukt, fikonträd och vinträd ska ge sin kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Fröjden er, ni Sions barn, var glada i Herren, er Gud. För han ger er höstregn i rätt tid, och han har tidigare skickat ner regn över er, både höst- och vårregn.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så ska ladorna fyllas med säd och pressarna flöda över av vin och olja.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag ska ge er gottgörelse för de grödor som gräshopporna, gräsbitarna, gräsätarna och gräsgnagarna åt, den stora här jag skickade ut mot er.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ni ska få äta tills ni är mätta och bli nöjda. Då ska ni lovprisa Herrens, er Guds, namn, han som har handlat så underbart med er. Mitt folk ska inte skämmas för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ni ska inse att jag bor mitt i Israel och att jag är Herren, er Gud, annars ingen. Ja, mitt folk ska inte skämmas för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Det ska ske efter det att jag häller ut min Ande över allt kött och era söner och era döttrar ska profetera, era gamla män ska få drömmar och era ynglingar ska se syner.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Även över dem som är tjänare och tjänarinnor ska jag i de dagarna hälla ut min Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jag ska låta tecken synas på himlen och på jorden: blod, eld och rökstoder.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Solen ska vändas i mörker och månen i blod innan Herrens dag kommer, den stora och fruktansvärda.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men det kommer att hända att var och en som åkallar Herrens namn ska bli räddad. För på Sions berg och i Jerusalem ska det finnas en räddad skara, som Herren har sagt. Till de undsluppna ska de höra som Herren kallar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">För se, i de dagarna och på den tiden då jag igen upprättar Juda och Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då ska jag samla alla hednafolk och föra dem ner till Josafats dal, där ska jag hålla dom över dem för mitt folks och min arvedels Israels skull, eftersom de har förskingrat dem bland hedningarna och utskiftat mitt land.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, de har lottat om mitt folk. Gossarna har de gett som betalning åt prostituerade och flickorna har de sålt för vin, som de druckit upp.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Du, Tyrus och du, Sidon och ni, Filisteernas alla kretsar, vad har ni mot mig? Har ni något att betala mig för, eller vill ni starta något mot mig? Snart och med hast ska jag låta det ni har gjort komma tillbaka över era egna huvuden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">eftersom ni har tagit mitt silver och mitt guld och fört mina finaste smycken in i era palats,</VERS>
   <VERS vnumber="6">och eftersom ni har sålt Judas och Jerusalems barn till Javans barn, för att de skulle föras långt bort från sitt land.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Se, jag ska kalla dem tillbaka från den ort där ni har sålt dem. Det som ni har gjort ska jag låta komma tillbaka över era egna huvuden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag ska sälja era söner och döttrar till Juda barns hand, och de ska sälja dem till sabéerna, folket i fjärran land. För så har Herren talat.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ropa ut detta bland hednafolken, uppmana dem till helig strid. Manen på hjältarna, alla stridsmän ska komma och rycka framåt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Smida era plogbillar till svärd och era vingårdsknivar till spjut. Den svagaste ska känna sig som en hjälte.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Skynda att komma, alla ni människor har runt omkring och samlas tillhopa. Sänd, o Herre, dit dina hjältar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, ska hednafolken resa sig och dra iväg till Josafats dal. För där ska jag sitta som domare över alla folk här omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt lien gå, för skördarna är mogna. Kom och trampa, för pressen är full. Presskaren flödar över, så stor är skörden där.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Skaror hopar sig i Domens dal. För Herrens dag är nära i Domens dal.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Solen och månen försvinner och stjärnorna mister sitt sken.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herren upphäver ett rytande från Sion och låter sin röst höras från Jerusalem, så att himlen och jorden bävar. Men för sitt folk är Herren en tillflykt och för Israels barn ett värn.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ni ska inse att jag är Herren, er Gud, som bor på Sion, mitt heliga berg. Jerusalem ska vara en helig plats och främlingar ska inte mer åka dit.</VERS>
   <VERS vnumber="18">På den tiden ska det ske att bergen dryper av druvsaft och höjderna flödar av mjölk. Alla bäckar i Juda ska flöda av vatten. En källa ska springa upp i Herrens hus och vattna Akaciedalen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men Egypten ska bli en ödemark och Edom ska bli en öde öken, eftersom de har utövat våld mot Judas barn och spillt oskyldigt blod i sitt land.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Sedan ska Juda tron bestå i evighet och Jerusalem från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag ska utplåna deras blodskulder, dem som jag inte redan har utplånat. Herren ska stanna kvar boende på Sion.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 