<BIBLEBOOK bname="Habakuk" bnumber="35" bsname="Habackuk">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Detta är det budskap som visades för profeten Habackuk.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hur länge ska jag ropa, Herre, utan att du hör mig klaga inför dig över våld, utan att du räddar?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Varför låter du mig se sådan ondska? Hur kan du själv titta på sådan orättvisa, på den olycka och det våld jag har fått se? Så uppstår ju gräl och så blossar tvister upp.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Därigenom blir lagen maktlös och rätten kommer aldrig fram. För den ogudaktige fångar den rättfärdige. Så framstår rätten förvriden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sen efter bland hedningarna och se på. Häpnad, ja, står där med häpnad för en gärning han utför i era dagar, som ni inte ska tro när den berättas.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se, jag ska uppväcka kaldéerna, det bistra och oförutsägbara folket som drar ut så långt jorden når och ockuperar hem som inte är deras.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Folk är förskräckta och fruktansvärda. De tar rätt och myndighet själva.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dess hästar är snabbare än pantrar och vildare än vargar om kvällen. Dess ryttare jagar fram i fyrsprång. Ja, långt borta från dem flyger dess ryttare iväg som örnen när han störtar sig över sitt rov.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Alla rusade till striden, av sin stridslust drivna framåt. Fångar samlade de som sand.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Kungar är ett åtlöje för dem, och furstar räknar de som lekverk. De hånar alla slags befästningar, kastar upp jordvallar och intar dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De far iväg som vinden, fortsätter framåt för att dra på sig skuld. För deras egen kraft är deras gud.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Är du då inte till av ålder? Jo, Herre, min Gud, min Helige, vi ska inte dö! Herre, till en dom har du satt dem och till en tuktan har du format dem, du vår klippa.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Du, vars ögon är för rena för att se på det onda, du som inte förmår uthärda orättvisor, hur kan du ändå titta på dessa trolösa människor och krympa dig, när den ogudaktige fördärvar den som har rätt mot honom?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så får du människor att bli likt fiskar i havet, likt kräldjur som inte har någon herre.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ja, han drar alla upp med sin krok, fångar dem i sitt nät och samlar dem i sitt garn. Han är glad över det och jublar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför offrar han åt sitt nät och tänder offereld åt sitt garn. Genom dem blir ju hans fångst så rik och hans mat så god.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men ska han för det framöver få tömma sitt nät och ständigt döda folken utan någon nåd?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Jag vill stiga upp på min vaktpost och stå på muren. Jag vill speja för att se vad han ska säga genom mig och vilket svar på mitt klagomål jag ska få framföra.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren svarade mig och sa: Skriv ner din syn och uppteckna den på skrivtavlor, med tydlig skrift, så att den lätt kan läsas.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För ännu måste synen vänta på sin, men den längtar efter fullbordan och ska inte slå fel. Om den dröjer, så förbida den, för den kommer säkert, den ska inte utebli.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Se, hans själ är uppblåst och orättvis i honom. Men den rättfärdige ska leva genom sin tro.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För som vinet inte är att lita på, så ska inte den övermodige bestå. Om han också öppnar sitt gap som dödsriket och är omättlig som döden, om han också har församlat till sig alla folk och hämtat tillhopa alla folkslag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Sannerligen, de ska alla sjunga en sång om honom, ja, en hånfull låt om honom med väl valda ord. Man ska säga: Ve dig som samlar vad som inte är ditt och belastar dig med pantsatt egendom -- men hur länge till?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sannerligen, oväntat kommer borgenärer att resa sig mot dig och anfäktare att vakna upp mot dig, och du ska bli ett byte för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Som du själv har plundrat många folk, så ska också alla andra folk få plundra dig för dina mord och ditt våld mot länder, städer och alla som bor där.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du som söker orättmätig vinning åt ditt hus, för att kunna bygga ditt hem högt uppe och så skydda dig undan olyckans våld!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Med dina råd drar du skam över ditt hus, eftersom du för många folk till slut och syndar mot dig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För stenarna i muren ska ropa och bjälkarna i trävirket ska svara dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du som bygger upp städer med våld och befäster platser med orättvisa!</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, av Herren Sebaot är det ju sagt: "Så möda sig folken för det som ska brännas av elden, och folkslagen arbetar tröttsamt för det som ska bli intet."</VERS>
   <VERS vnumber="14">För jorden ska bli full av Herrens härlighets kunskap, liksom havsdjupet är fyllt med vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ge dig som ger vin åt din nästa och blandar ditt gift i det och berusar honom, för att få se hans svaghet!</VERS>
   <VERS vnumber="16">Med skam ska du få mätta dig istället för med ära. Ja, du ska också själv få dricka, till dess du ligger där med blottad förhud. Kalken ska i sin ordning räckas dig av Herrens hand och förödmjukelse ska hölja din ära.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För över dig ska komma en hemsökelse, lik Libanons och en förhärjelse, lik den som skrämmer bort dess djur, för dina blodsdåd mot människor och ditt våld mot länder, städer och alla som bor där.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vad kan ett ristat märke hjälpa, fastän en snidare vill slöjda sådant? Vad ett gjutet märke, en falsk vägvisare, fastän dess formare så litar på det att han gör sig stum av dyrkan?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vem säger till stocken: "Vakna!" och till den döda stenen: "Vakna upp!" Kan sådana ge någon vägvisning? Visst är de överdragna med guld och silver, men alls ingen ande finns däri.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men Herren är i sitt heliga tempel. Hela jorden ska vara stilla inför honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">En bön av profeten Habackuk. Till Sigjonot.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, jag har hört om dig och häpnar. Herre, förnya dina gärningar i dessa år, låt oss få känna dem i dessa år. Mitt i din vrede ska du komma ihåg att vara barmhärtig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gud kommer från Teman, den helige från berget Paran. Sela. Hans majestät fyller himlen och av hans lov är jorden full.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då uppstår en glans som av solljus, strålar går ut från honom och han döljer sin makt i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Framför honom går pesten, och feberglöd följer i hans spår.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han går fram – genom honom kommer jorden att darra. En blick – och han kommer folken att bäva. De uråldriga bergen spricker, de oändliga höjderna sjunker ned. Han vandrar de vägar han för länge sedan gick.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag ser Kusans hyddor hemsökta av fördärv. Tälten darrar i Midjans land.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Förargar du Gud på strömmarna? Ja, brinner din vrede mot strömmarna eller din förtret mot havet, när du färdas fram med dina hästar och dina segerrika vagnar?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Framtagen och blottad är din båge, dina pilar från ditt besvurna ord. Sela. Du klyver jorden vid strömfårorna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Bergen ska se dig och bäva. Som en skyfall far vattnet ned. Djupet låter sin röst höras, mot höjden sträcker det upp sina händer.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Solen och månen stannar i sin boning för skenet av dina flygande pilar, för glansen av ditt blixtrande spjut.</VERS>
   <VERS vnumber="12">I raseri går du fram över jorden, i vrede krossar du folken.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Du drar ut för att rädda ditt folk, för att förbereda räddning åt din smorde. Du krossar taket på de ogudaktigas hus, du bryter ner huset, från grunden till tinnarna. Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du genomborrar deras ledare med hans egna pilar, när de stormar fram för att plundra oss, i lyxen av att i hemlighet sluka en överfylld.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du rider med dina hästar fram över havet, över de stora vattnens vågor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag hör det och darrar i mitt innersta, vid dagens gryning skälver mina läppar. Maktlöshet griper benen i min kropp, jag darrar på platsen där jag står. För jag måste ju stilla uthärda nödens tid, medan det kommer, som ska drabba folket.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ja, fikonträdet blomstrar inte längre och vinträden ger ingen skörd, olivträdets frukt slår fel och fälten ger ingen avkastning, fåren rycks bort ur hagen och inga oxar finns mer i stallarna.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Fastän vill jag glädja mig i Herren och fröjda mig i min räddnings Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Herren är min styrka. Han ger mig fötterna som hindens och låter mig gå fram över mina höjder. För sångmästaren, med mitt strängaspel.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 