<BIBLEBOOK bname="Sacharja" bnumber="38" bsname="Sakarja">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">I den åttonde månaden av Darejaves andra regeringsår kom Herrens ord till Sakarja, son till Berekja, son till Iddo, profeten. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Svårt förtryckt var Herren över era förfäder.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Säg nu detta till folket: Så säger Herren Sebaot: Vänd om till mig, säger Herren Sebaot, så ska jag vända om till er, säger Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Var inte som era fäder, för vilka profeter från forna tider predikade och sa: "Så säger Herren Sebaot: Vänd om från era onda vägar och era onda gärningar". Men de ville inte lyssna och brydde sig inte om mig, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Era fäder, var är de nu? Profeterna, lever de kvar för alltid?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nej, men mina ord och mina råd, de som jag betrodde åt mina tjänare profeterna, de träffade ju era fäder, så att de måste vända om och säga: "Som Herren Sebaot hade bestämt att göra med oss och som våra vägar och våra gärningar förtjänade, så har han också gjort med oss."</VERS>
   <VERS vnumber="7">På tjugofjärde dagen i elfte månaden, det vill säga månaden Sebat, i Darejeves andra regeringsår, kom Herrens ord till Sakarja, son till Berekja, son till Iddo, profeten. Han sade:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag hade en syn i natt: Jag fick se en man som red på en röd häst. Han stannade bland myrtenträden i dalsänkningen. Bakom honom stod andra hästar, röda, bruna och vita.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då frågade jag: "Vad betyder de här, herre?" Ängeln som talade med mig svarade: "Jag vill låta dig förstå vad de betyder."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Mannen som stod bland myrtenträden började tala och sa: "Det är de som Herren har sänt ut för att färdas runt på jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="11">De började tala och sa till Herrens ängel, som stod bland myrtenträden: "Vi har färdats runt på jorden och har funnit hela jorden lugn och stilla."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då tog Herrens ängel återigen till orda och sa: "HERRE Sebaot, hur länge ska det dröja innan du förbarmar dig över Jerusalem och Juda städer? Du har ju nu varit vred på dem i sjuttio år."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Herren svarade ängeln som talade goda och tröstiga ord till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och ängeln som talade med mig sa sedan till mig: "Predika och säg: Så säger Herren Sebaot: Jag har stor kärlek till Jerusalem och Sion."</VERS>
   <VERS vnumber="15">och jag är mycket förtryckt av hednafolken, som sitter så säkra. För när jag var bara lite förtryckt, hjälpte de ytterligare till att fördärva.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför säger Herren: Jag ska igen vända mig till Jerusalem i barmhärtighet. Mitt hus ska där bli uppbyggt, säger Herren Sebaot, och mätsnöret ska spännas över Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Du ska predika och säga: Så säger Herren Sebaot. Ännu en gång ska mina städer få njuta av överflöd av goda ting. Ja, Herren ska ännu en gång trösta Sion och ännu en gång ska han välja Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sedan lyfte jag upp mina ögon och fick då se fyra horn.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då frågade jag ängeln som talade med mig: "Vad betyder dessa?" Han svarade mig: "Detta är de horn som har förstrött Juda, Israel och Jerusalem."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Sedan lät Herren mig se fyra svarvare.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då frågade jag: "I vilket ärende har de kommit?" Han svarade: "De förra var de horn som förströdde Juda, så att ingen kunde resa sig. Men nu har de kommit för att ingjuta skräck hos dem och för att slå av hornen på de hedna folk som har lyft sitt horn mot Juda land, för att förströ dess invånare."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Sedan lyfte jag upp mina ögon och fick då se en man som hade ett måttband i sin hand.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då frågade jag: "Vart går du?" Han svarade mig: "Jag ska mäta Jerusalem, för att se hur brett och långt det blir."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då fick jag se ängeln som talade med mig komma fram, och en annan ängel kom emot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han sa till honom: "Skynda iväg och tala till den unge mannen där och säg: 'Jerusalem ska ligga öde. Där ska det finnas många människor och djur."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men jag själv, säger Herren, ska vara en mur av eld däromkring och jag ska visa mig härlig där.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Upp, upp! Fly bort ur nordlandet, säger Herren, ni som av mig har förströtts åt himmelens fyra väderstreck, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Upp, Sion! Rädda dig, du som nu bor hos dottern Babel!</VERS>
   <VERS vnumber="8">För så säger Herren Sebaot, han som har sänt mig iväg för att ära sig själv, så säger han om hednafolken, vilka plundrade er (ty den som rör vid er, han rör vid hans dyrbaraste ägodel):</VERS>
   <VERS vnumber="9">Se, jag lyfter min hand mot dem och de ska bli ett byte för sina forna slavar. Ni ska inse att Herren Sebaot har sänt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jubla och gläd dig, du Sion! För se, jag kommer för att bygga mitt hem i dig, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då ska många hednafolk ansluta sig till Herren och bli mitt folk. Ja, jag ska ta min boning i dig. Du ska inse att Herren Sebaot har sänt mig till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herren ska ge Juda sitt land i det heliga landet, och han ska välja Jerusalem igen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Allt kött ska vara stilla inför Herren. För han har rest sig och trätt fram ur sin heliga boning.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Sedan lät han mig se översteprästen Josua stående inför Herrens ängel. Åklagaren stod vid hans högra sida för att anklaga honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men Herren sa till Åklagaren: "Herren ska straffa dig, du Åklagare. Ja, Herren ska straffa honom som har utvalt Jerusalem. Är då inte detta en eldbrasa, slungad ur elden?"</VERS>
   <VERS vnumber="3">Josua var klädd i smutsiga kläder, där han stod inför ängeln.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han började tala och sa till dem som stod där som hans tjänare: "Ta av honom de smutsiga kläderna." Till honom själv sa han: "Se, jag har tagit bort din skuld från dig och nu ska du kläs i högtidskläder."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då sa jag: "Låt man också sätta en ren bindel på hans huvud." De satte en ren bindel på hans huvud och klädde på honom andra kläder, medan Herrens ängel stod där bredvid.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herrens ängel sade till Josua:</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så säger Herren Sebaot: Om du vandrar på mina vägar och håller vad jag har befallt dig att hålla, så ska du också få styra mitt hus och vakta mina gårdar. Jag ska låta dig vara bland dem som tjänar här.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hör på detta, Josua, du överstepräst, med dina bröder, som sitter här inför dig (ty dessa män ska vara ett tecken): Se, jag vill låta min tjänare Skottet komma.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För se, i den sten som jag har lagt inför Josua – över vilken sju ögon vaka – i den ska jag inrista den inskrift som hör därtill, säger Herren Sebaot. Jag ska utplåna detta lands missgärning på en enda dag.</VERS>
   <VERS vnumber="10">På den tiden, säger Herren Sebaot, ska var och en av er kunna bjuda in den andre till gäst under sitt vinträd och fikonträd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Sedan blev jag av ängeln som talade med mig igen väckt, nästan som när någon vaknar ur sömnen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han sa till mig: "Vad ser du?" Jag svarade: "Jag ser en ljusstake, helt av guld, med sin oljeskål ovanpå och med sina sju lampor. Sju rör leder till de särskilda lamporna därovan."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Två olivträd sträcker sig över den, ett på höger sida om skålen och ett på vänster.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Sedan frågade jag och sa till ängeln som talade med mig: "Vad betyder dessa ting, min herre?"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men ängeln som talade med mig svarade och sa till mig: "Förstår du inte vad de betyder?" Jag svarade: "Nej, min herre."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då talade han och sa till mig: "Detta är Herrens ord till Serubbabel: Det ska inte ske genom någon människas styrka eller kraft, utan genom min Ande, säger Herren Sebaot."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vilket du än ska vara, stora berg som reser dig mot Serubbabel, så ska du ändå förvandlas till jämn mark. För han ska få lägga den sista stenen under jubelrop: "Nåd, nåd ska vila över honom!"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Sedan kom Herrens ord till mig. Han sade:</VERS>
   <VERS vnumber="9">Serubbabels händer har lagt grunden till detta hus. Hans händer ska också få göra det färdigt. Du ska inse att Herren Sebaot har sänt mig till er.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För vem är den som vill försmå: den lilla begynnelsens dag, när dessa sju gläds över att se murlodet i Serubbabels hand, dessa Herrens ögon som överfar hela jorden?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag frågade honom och sa: "Vad betyder de här två olivträden, det på höger sida och det på vänster sida om ljusstaken?"</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag frågade vidare och sa till honom: "Vad betyder de två olivkvistarna som sträcker sig fram till de två gyllene rännorna genom vilka den gyllene oljan leds dit?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då sa han till mig: "Förstår du inte vad de betyder?" Jag svarade: "Nej, min herre."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då sa han: "Dessa är de två smorda som står som tjänare inför hela jordens Herre."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">När jag sedan igen lyfte upp mina ögon, fick jag se en bokrulle flyga fram.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han sa till mig: "Vad ser du?" Jag svarade: "Jag ser en bokrulle flyga fram. Den är tjugo alnar lång och tio alnar bred."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då sa han till mig: "Detta är Förbannelsen, som drabbar hela landet. För genom den ska alla som stjäl rensas bort härifrån och genom den ska alla som svär rensas bort härifrån."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag har låtit den gå ut, säger Herren Sebaot, för att den ska komma in i tjuvens hem och in i den som svär falskt vid mitt namn. Den ska stanna där och fräta upp det med både trä och stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sedan kom ängeln som talade med mig fram och sa till mig: "Lyft blicken och se vad som kommer där."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag frågade: "Vad är det?" Han svarade: "Det är en sädeskäppa som kommer fram." Han sa vidare: "Så är det bestämt i hela landet."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag fick då se hur en rund skiva av bly lyfte sig. Nu syntes där en kvinna som satt i skäppan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Efter det sa han: "Detta är ogudaktigheten." Så stötte han henne igen ner i skäppan och slog igen blylocket över öppningen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När jag sedan lyfte upp mina ögon, fick jag se två kvinnor komma fram. Vinden fyllde deras vingar, för de hade vingar liksom en häger. De lyfte upp skäppan mellan jord och himmel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då frågade jag ängeln som talade med mig: "Vart för de skäppan?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han svarade mig: "De har för avsikt att bygga ett hus åt henne i Sinears land. När det är färdigt, ska hon få en plats där."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">När jag sedan igen lyfte upp mina ögon, fick jag se fyra vagnar komma fram mellan två berg och bergen var av koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För den första vagnen var det röda hästar, för den andra vagnen svarta hästar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För den tredje vagnen vita hästar och för den fjärde vagnen fläckiga hästar, starkare än de andra.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då tog jag till orda och frågade ängeln som talade med mig: "Vad betyder dessa, min herre?"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ängeln svarade och sa till mig: "Det är himmelens fyra vindar, som nu drar ut efter att de har gått inför hela jordens Herre."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vagnen med de svarta hästarna drar mot nordlandet, de vita följer efter och de fläckiga drar mot sydlandet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men när de som var starkast skulle dra ut, var de ivriga att få resa runt på jorden. Då sa han: "Ja, ni ska resa runt på jorden." De reste iväg och resande runt på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Efter det ropade han på mig och talade till mig och sa: "Se, genom dem som drar ut mot nordlandet ska jag släcka min ilska på nordlandet."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herrens ord kom till mig. Han sade:</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ta emot gåvorna från Heldai, som kommer från de landsflyktiga, Tobia och Jedaja. Du ska redan samma dag gå bort till Josias hus, Sefanjas sons, eftersom de har kommit dit från Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När du har fått silver och guld ska du låta göra kronor. Du ska sätta en på översteprästen Josuas huvud, Josadaks son.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du ska säga till honom: "Så säger Herren Sebaot: Se, där är en man som ska kallas Telningen. Under honom ska det gro fram och han ska bygga upp Herrens tempel."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, han ska bygga upp Herrens tempel och skaffa sig makt och sitta på sin tron och regera. En präst ska han vara på sin tron. Fredens rådslag ska ske mellan dem båda.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men kronorna ska förvaras i Herrens tempel, till minne av Helem, Tobia och Jedaja samt Hen, Sefanjas son.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Färden från ska man göra för att bygga på Herrens tempel. Ni ska inse att Herren Sebaot har sänt mig till er. Så ska det ske, om ni troget lyssnar på Herrens, er Guds, röst.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">I kung Darejaves fjärde regeringsår hände det att Herrens ord kom till Sakarja, på fjärde dagen i den nionde månaden, Kisleu.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För från Betel hade Sareser och Regem-Melek med sina män blivit sända för att be inför Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De skulle nämligen fråga prästerna i Herren Sebaots hus och profeterna: "Ska vi framöver hålla gråtperioden och avstå från njutningar i femte månaden, som vi har gjort nu i så många år?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så kom Herrens Sebaots ord till mig. Han sade:</VERS>
   <VERS vnumber="5">Säg till allt folket i landet och till prästerna: När ni nu under sjuttio år har hållit faste- och klagodagar i femte och sjunde månaden, har det då varit för mig ni har fastat?</VERS>
   <VERS vnumber="6">När ni äter och dricker, är det inte för er egen skull som ni gör det?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Har ni inte förstått de ord som Herren lät predika genom profeter från forna tider, medan Jerusalem fortfarande var i fred med sina städer omkring sig och medan Sydlandet och Låglandet fortfarande var bebodda?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vidare kom Herrens ord till Sakarja. Han sade:</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så sa Herren Sebaot: "Döma rättvist och visa varandra kärlek och barmhärtighet."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Förtryck inte änkan och den faderlöse, främlingen och den fattige, och tänk inte ut något ont mot varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men de ville inte lyssna på det, utan spärrade emot i envishet och stängde sina öron för att slippa höra.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, de gjorde sina hjärtan hårda som diamanter för att slippa höra den lag och de ord som Herren Sebaot genom sin Ande hade sänt, förmedlat av forna tiders profeter. Därför utgick stor ilska från Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det hände att, mot deras förväntan, när han ropade, sa Herren Sebaot: "Jag vill inte höra dem ropa."</VERS>
   <VERS vnumber="14">utan jag ska förströ dem som genom en stormvind bland olika hedna folk som de inte känner. Så har nu landet blivit öde efter dem, så att ingen färdas där, varken framåt eller bakåt. För de har gjort det ljuvliga landet till en ödemark.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Vidare kom Herrens Sebaots ord. Han sade:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så säger Herren Sebaot: Jag har stor kärlek till Sion, ja, jag nitälskar henne med stor ilska.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så säger Herren: Jag ska vända åter till Sion och ta min boning i Jerusalem. Jerusalem ska kallas "den trogna staden" och Herren Sebaots berg "det heliga berget".</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så säger Herren Sebaot: Ännu en gång ska gamla män och gamla kvinnor vara på gatorna i Jerusalem, var och en med sin stav i handen, eftersom de är så gamla.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Stadens gator ska vara fulla av pojkar och flickor som leker där.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så säger Herren Sebaot. Fastän det kan verka alltför underligt för kvarlevan av detta folk vid den tiden, måste det väl inte heller verka alltför underligt för mig, säger Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så säger Herren Sebaot: Se, jag ska rädda mitt folk från både öster och väster.</VERS>
   <VERS vnumber="8">och låta dem komma och bosätta sig i Jerusalem. De ska vara mitt folk och jag ska vara deras Gud, på riktigt och rättvist.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så säger Herren Sebaot: Få mod, ni som i denna tid hör dessa ord från samma profeters mun, som talade på den tiden då grunden lades till Herren Sebaots hus, templet som skulle byggas upp.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Förr i tiden var människornas arbete lönlöst och djurens arbete fåfängt. Ingen hade ro från sina fiender, vare sig han gick ut eller in, för jag sporrade alla människor mot varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men nu är jag inte mer så sinnad mot kvarlevan av detta folk som jag var i forna dagar, säger Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För nu ska friden skaffa utsäde, vinstocken ska ge sin frukt, jorden ska ge sin gröda och himlen ska ge sin dagg. Jag ska låta kvarlevan av detta folk få allt detta till arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det ska ske att ni, både Judas och Israels hus, har varit ett exempel som man nämnt när man förbannat bland hedningarna, men nu ska ni, då jag har frälsat er, tvärtom bli nämnda när man välsignar. Frukta inte, utan fatta mod.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För så säger Herren Sebaot: Liksom jag när era fäder sårade mig, bestämde mig för att göra er ont, säger Herren Sebaot och ångrar det inte nu.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så har jag däremot i denna tid bestämt mig för att göra gott mot Jerusalem och Judas hus. Var inte rädd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men detta är vad ni ska göra: Tala sanning med varandra. Döm rättvist och ge fridsamma domar i era portar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Tänk inte onda tankar om varandra och älska inte falskhet. För allt sådant hatar jag, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Herr Sebaots ord kom till mig. Han sade:</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så säger Herren Sebaot: Fastedagarna i fjärde, femte, sjunde och tionde månaden ska bli till fröjd och glädje samt sköna högtider för Judas hus. Men värdera sanning och frid.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så säger Herren Sebaot: Ännu en gång ska det ske att folk kommer hit och många städers invånare.</VERS>
   <VERS vnumber="21">och invånarna i den ena staden ska gå till den andra och säga: "Kom, låt oss bege oss och be Herren och söka Herren Sebaot. Jag vill också följa med."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ja, många människor och mäktiga hednafolk ska komma och söka Herren Sebaot i Jerusalem och be inför Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Så säger Herren Sebaot: På den tiden ska det ske att tio män från olika folk som talar andra språk ska ta en judisk man i armen och säga: "Låt oss gå med dig, för vi har hört att Gud är med er."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Detta är en utsaga som innehåller Herrens ord över Hadraks land. Även i Damaskus ska den slå ner -- för Herren har sitt öga på andra människor såväl som på Israels alla stammar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den drabbar också Hamat, som ligger intill den, men även Tyrus och Sion, där man är så klok.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Tyrus byggde sig ett fäste. Hon samlade silver som damm och guld som smuts på gatan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men se, Herren ska igen göra henne fattig, han ska bryta hennes murar ner i havet och hon själv ska förtäras av eld.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Askelon ska se det med fruktan och Gasa med stor bävan, men också Ekron, för dess hopp ska bli besvikelse. Gasa förlorar sin kung, Askelon blir en obebodd plats.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Asdod ska bebos av en värdig grupp människor. Så ska jag utrota filistéernas stolthet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men när jag har ryckt bort deras mat och tagit undan deras onda gärningar, då ska också av dem bli en kvarleva åt vår Gud. De ska bli som stamhövdingar i Juda, och Ekrons folk ska bli som jebuséerna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag ska slå upp mitt läger vid en skyddsmur för mitt hus, mot härar som antingen kommer eller går och inte mer ska någon plågare komma över dem. För jag vaktar nu med öppna ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Fröjda dig stort, du dotter Sion. Höj jubelrop, du dotter Jerusalem. Se, din kung kommer till dig. Rättfärdig och segerrik är han. Han kommer fattig, ridande på en åsna, på en åsninnas föl.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så ska jag utrota vagnar i Efraim och hästar ur Jerusalem. Ja, stridens bågar ska utrotas och han ska tala frid till folken. Hans herradöme ska nå från hav till hav och från floden fram till jordens ändar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För ditt förbundsblods skull vill jag också släppa dina fångar fria ur gropen där det inte finns vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så vänder ni nu åter till ert fäste, ni fångar som nu har ett hopp. Ja, det ska utropas i dag att jag vill ge er dubbelt igen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För jag ska spänna Juda som min båge och lägga Efraim som pil på den, och dina söner, du Sion, ska jag svänga som spjut mot dina söner, du Javan och göra dig lik ett hjältes svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, Herren ska visa sig i himlen och som en ljungeld ska hans pil fara ut. Herren, Herren ska stöta i basunen och med stormvindar ska han dra fram.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Herren Sebaot ska skydda dem. De ska sluka sina fiender och trampa deras stenar under fötterna. Under stridslarm ska de sluka sina fiender som vin, till dess de själva är så fulla av blod som offerskålar och altarhörn.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herren, deras Gud, ska på den tiden ge dem seger, för de är ju det folk som han har till sin hjord. Ja, ädelstenar är de i en krona, strålande över hans land.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hur stor blir inte deras lycka, hur stor deras härlighet! Av deras barn ska unga män och kvinnor växa upp.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Ni ska be Herren om regn när vårregnets tid är inne. Herren sänder ljungeldarna. Han ska då ge människorna regn i ymnigt mått, gröda på marken åt alla.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men husgudarnas tal är fåfänghet, spåmännens syner är lögn, tomma drömmar är vad de säger och den tröst de ger är intet. Därför måste folket dra bort som en fårhjord och fara illa, där det går utan herde.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Mot herdarna är jag rasande och bockarna ska jag straffa. Ja, Herren Sebaot ska ta hand om sin hjord, Judas hus, och göra det till en stolt stridshäst för sig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Från den hjorden ska en hörnsten komma, från den en stödjepelare, från den en båge till striden, från den allt vad styresmän heter.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De ska vara som hjältar, som går fram i striden och trampar på orenlighet på gatan. Ja, de ska kriga, för Herren är med dem och ryttarna på sina hästar ska komma på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag ska ge styrka åt Judas hus och åt Josefs hus ska jag ge seger. Jag ska i min medlidande låta dem komma tillbaka, som om jag aldrig hade förkastat dem. För jag är Herren, deras Gud, och ska bönhöra dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Efraims män ska bli liksom hjältar och deras hjärtan ska glädja sig som av vin. Deras barn ska också se det och bli glada. Deras hjärtan ska glädja sig i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag ska locka dem och samla ihop dem, för jag befriar dem. De ska bli lika många som de var förr i tiden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När jag planterar ut dem bland folken, ska de tänka på mig i fjärran land. Med sina barn ska de få leva och komma tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, från Egypten ska jag låta dem komma tillbaka och från Assur ska jag samla in dem. Sedan ska jag föra dem till Gileads land och till Libanon. Där ska det inte finnas plats för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han ska dra fram genom havet på en smal väg, böljorna i havet ska slå ned honom och alla Nilens djup ska torka ut. Så ska Assurs stolthet bli krossad och spiran tas från Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men dem ska jag göra starka i Herren, och i hans namn ska de gå framåt, säger Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Öppna dina dörrar, Libanon, för eld ska nu förtära dina cedrar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jämra dig, du cypress, för cedern måste falla. De härliga träden ska förödas. Jämren er, ni Basans ekar, för skogen, den ogenomträngliga, ska fällas.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hör hur herden snyftar, när deras ära försvinner! Hör hur de unga lejonen ryter, när Jordanbygdens snår förstörs!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så sa Herren, min Gud: "Bli en herde för slaktfåren."</VERS>
   <VERS vnumber="5">För deras köpare slaktade man dem utan förvarning, och deras säljare sade: "Lovad ska vara Herren, jag blir allt rikare." Inte heller skonades de av sina egna herdar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se, jag vill nu inte mer skona landets invånare, säger Herren, "utan låta människorna falla i varandras händer och i sina kungars händer, och dessa ska fördärva landet. Jag ska inte rädda någon ur deras händer."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så blev jag herde för slaktfåren, de arma fåren. Jag tog två stavar, den ena kallade jag Ljuvlig ro och den andra Endräkt. Jag vaktade fåren.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men sedan jag i en månad hade förberett de tre herden, blev jag trött på fåren, som också deras sinne var fientligt mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då sa jag: "Jag vill inte längre vara er herde. Vad som ska dö, det ska dö och vad som ska försvinna, det ska försvinna. De som sedan blir kvar ska äta varandras kött."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så tog jag min stav, Ljuvlig ro, och bröt sönder den för att upplösa det förbund jag hade slagit med alla folk.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När detta nu hände den dagen, förstod de arma fåren som följde mig att det var Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Efter det sa jag till dem: "Om ni tycker om det, så ge mig min lön. Om inte, ska det vara som det är." De vägde ut trettio silvermynt som lön åt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då sa Herren till mig: "Kasta det åt krukmakaren" – det fina priset jag hade fått av dem! Jag tog de trettio silversiklarna och kastade dem i Herrens hus åt krukmakaren.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Efter det bröt jag sönder min andra stav, Endräkt, för att upplösa broderskapet mellan Juda och Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Herren sa till mig: "Ta nu tag i redskapen som en oförnuftig herde."</VERS>
   <VERS vnumber="16">För se, jag vill låta en herde uppstå i landet som inte bryr sig om de får som håller på att försvinna, inte söker efter det stulna, inte läker de sårade, inte tar hand om de som är helt friska, utan bara äter köttet av de feta och river sönder klövarna på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ve över denna ovärdige herde som överger sin hjord! Låt ett svärd träffa hans arm och hans högra öga! Låt hans arm förtvina helt och hållet och hans högra öga mörkna fullständigt!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Detta är ett ord från Herren om Israel. Så säger Herren, han som har spänt ut himlen och grundat jorden och format människans ande i henne:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Se, jag ska göra Jerusalem till en berusning för alla folk runt omkring. Även över Juda ska det komma, när Jerusalem belägras.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Det ska ske på den tiden att jag ska göra Jerusalem till en lyftesten för alla folk. Var och en som försöker lyfta den ska illa sår sig på den. Alla jordens folk ska församlas mot det.</VERS>
   <VERS vnumber="4">På den tiden, säger Herren, ska jag slå alla hästar med förvirring och deras ryttare med vanvett. Men över Juda hus ska jag rikta mina ögon, när jag bland hednafolken slår alla hästar med blindhet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då ska Judas stamledare säga i sina hjärtan: "Jerusalems invånare är vår styrka, genom Herren Sebaot, deras Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="6">På den tiden ska jag låta Juda stamfurstar bli som brinnande fyrar bland ved och som eldbloss bland halmkärvar, så att de förbränner alla folk runt omkring, både till höger och vänster. Men Jerusalem ska framöver trona på sin plats, där Jerusalem nu är.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Först ska Herren ge seger åt Judas hem, för att inte Davids hus och Jerusalems invånare ska anse sig vara viktigare än Judas.</VERS>
   <VERS vnumber="8">På den tiden ska Herren skydda Jerusalems invånare. Den svagaste bland dem ska på den tiden vara som David, och Davids hus ska vara som ett gudaväsen, som Herrens ängel framför dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag ska vid den tiden bestämma mig för att utrota alla folk som kommer mot Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men över Davids hus och över Jerusalems invånare ska jag hälla ut en ande av nåd och bön, så att de vänder sig till mig och ser vem de har skadat. De ska sörja över honom med dödsklagan, som man gör för en ende son, och ska sörja bittert över honom, som man sörjer sin förstfödde.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, på den tiden ska i Jerusalem hållas stor sorgedans, precis som den var, som hölls i Hadadrimmon på Megiddons slätt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Släkterna i landet ska sörja på var sitt sätt: Davids hus för sig och dess kvinnor för sig, Natans hus för sig och dess kvinnor för sig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Levi hus släkt för sig och hans kvinnor för sig, Simeis släkt för sig och hans kvinnor för sig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så även alla andra släkter var för sig och deras kvinnor för sig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">På den tiden ska Davids hus och Jerusalems invånare få en öppen brunn, för att tvätta bort sin synd och orenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det ska ske på den tiden, säger Herren Sebaot, att jag ska utrota avgudarnas namn ur landet, så att de inte mer nämns. Profeterna och orenhetens ande ska jag också skaffa bort ur landet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Det ska ske att om någon efter det uppträder som profet, så ska hans egna föräldrar, hans far och mor, säga till honom: "Du kan inte få leva, du som talar lögn i Herrens namn." Hans egna föräldrar, hans far och mor, ska döda honom när han vill profetera.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det ska ske på den tiden att alla profeter ska bli förlägna över sina syner, när de vill profetera. För att inte bli avslöjade ska de inte längre klä sig i mantel av hår.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Var och en av dem ska säga: "Jag är ingen profet, jag är åkerman. Redan i min ungdom köptes jag till slav."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om man då frågar honom: "Vad är det för sår du har på din kropp?" ska han svara: "Dem har jag fått hemma, hos mina närmaste."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Svärd, upp mot min herde, mot den man som fick stå mig nära! säger Herren Sebaot. Låt herden slås, så att fåren skingras. För jag vill nu vända min hand mot de svaga.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Det ska ske i hela landet, säger Herren, att två tredjedelar där ska utrotas och försvinna. Bara en tredjedel ska lämnas kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den tredjedelen ska jag låta gå genom eld. Jag ska rena dem, som man renar silver och pröva dem, som man prövar guld. Så ska de åkalla mitt namn och jag ska höra deras böner. Jag ska säga: "Detta är mitt folk." Det ska svara: "Herren är min Gud.”</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Se, en dag ska komma, en Herrens dag, då man i dig ska fördela byte.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För jag ska församla alla folk till strid mot Jerusalem. Staden ska intas och husen ska plundras, kvinnorna våldtas. Hälften av folket i staden ska föras bort i fångenskap, men resten ska inte utrotas ur staden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För Herren ska dra ut och kriga mot de folken, som han tidigare har krigat på drabbningens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han ska den dagen stå med fötterna på Oljeberget, mitt emot Jerusalem, österut. Oljeberget ska rämna mitt itu, mot öster och väster, till en mycket stor dal, i det att ena hälften av berget viker undan mot norr och andra hälften därav mot söder.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni ska fly ner i dalen mellan mina berg, för dalen mellan bergen ska sträcka sig ända till Asel. Ni ska fly, som ni flydde för jordbävningen under Ussias, Judas kungs, tid. Då ska Herren, min Gud, komma – ja, du själv och alla heliga med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Det ska ske på den dagen då ljuset ska slockna, för himlaljusen ska förmörkas.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det blir en dag som är unik och känd av Herren, en dag då det varken är dag eller natt, en dag då det blir ljust när kvällen kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Det ska ske på den tiden att rinnande vatten ska utgå från Jerusalem, ena hälften mot Östra havet och andra hälften mot Västra havet. Både sommar och vinter ska det vara så.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herren ska då vara kung över hela jorden. Ja, på den tiden ska Herren vara en och hans namn ett.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hela landet från Geba till Rimmon, söder om Jerusalem, ska då förvandlas till en slätt. Men själva staden ska stå på sin höjd och sträcka sig från Benjaminsporten ända till den plats där den förra porten stod, till Hörnporten och Hananeltornet och till de kungliga vinpressarna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">och folket ska bo där i ro och inte mer gå till spillo, för Jerusalem ska stå säkert.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men denna hemsökelse ska Herren låta drabba alla de folk som drog ut för att kriga mot Jerusalem. Han ska låta deras kött ruttna medan de fortfarande står på fötterna. Deras ögon ska ruttna i deras hålor och deras tunga ska ruttna i deras munnar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det ska ske på den tiden att Herren ska sända en stor förvirring bland dem. De ska vända sig mot varandra och den ene ska gripa tag i den andre.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Också Juda ska kriga mot Jerusalem. Skatter ska samlas in från alla folk runt omkring: guld, silver och kläder i stor mängd.</VERS>
   <VERS vnumber="15">En likadan hemsökelse ska också drabba hästar, åsnor, kameler och alla andra djur som finns i lägren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det ska hända att alla överlevande från de folk som kom mot Jerusalem ska år efter år åka dit, för att tillbe kungen Herren Sebaot och fira lövhyddohögtiden.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men om någon av jordens folkstammar inte reser upp till Jerusalem för att tillbe Herren Sebaots kung, ska det inte komma något regn över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Om Egyptens folk inte drar iväg och kommer dit, ska heller inte regn komma över dem. Detta blir den hemsökelse som Herren ska låta slå de folk som inte drar upp för att fira lövhyddohögtiden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, så ska Egypten drabbas av sin synd, och så ska alla andra folk drabbas av sin synd om de inte åker dit för att fira lövhyddohögtiden.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På den tiden skulle på hästarnas bjällror stå att läsa: "Helgad åt Herren" och grytorna i Herrens hus skulle vara som offerskålarna framför altaret.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Varje gryta i Jerusalem och Juda ska vara helgad åt Herren Sebaot, så att alla som vill offra kan komma och ta en sådan och koka i den. Ingen kanaé ska längre finnas i Herren Sebaots hus, på den tiden.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 