<BIBLEBOOK bname="Markus" bnumber="41" bsname="Markusevangeliet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Här börjar de goda nyheterna om Jesus Kristus, Guds son.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Som det står i profeten Jesaja: "Se, jag skickar min budbärare framför dig som ska förbereda vägen för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">En röst ropar i öknen: 'Förbered vägen för Herren, gör stigarna raka för honom.'"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Johannes döpte i öknen och predikade ett dop till omvändelse för syndernas förlåtelse.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hela det judeiska området och alla Jerusalems invånare gick ut till honom och blev döpta av honom i floden Jordan och bekände sina synder.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Johannes hade kläder av kamelhår och ett läderbälte runt sina höfter och levde av gräshoppor och vildhonung.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han sa: "Efter mig kommer den som är starkare än jag. Jag är inte ens värdig att böja mig ner för att knyta upp snöret på hans sandaler.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag döper er med vatten, men han ska döpa er med Helig Ande."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vid den tiden kom Jesus från Nasaret i Galileen och döptes i Jordan av Johannes.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Genast när han steg upp ur vattnet såg han himlen öppna sig och Anden komma ner över honom som en duva.</VERS>
   <VERS vnumber="11">En röst hördes från himmelen: "Du är min älskade son. Jag är glad över dig."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Genast efter det förde Anden honom ut i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han var ute i öknen fyrtio dagar, frestades av Satan och levde bland vilddjuren. Änglarna tog hand om honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men efter att Johannes hade blivit fängslad kom Jesus till Galileen och predikade de goda nyheterna från Gud</VERS>
   <VERS vnumber="15">och sa: "Tiden är inne och Guds rike är nära. Omvänd er och tro de goda nyheterna."</VERS>
   <VERS vnumber="16">När han gick längs Galileiska sjön såg han Simon och hans bror Andreas kasta nät i sjön, för de var fiskare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jesus sa till dem: "Följ mig, så ska jag göra er till människofiskare."</VERS>
   <VERS vnumber="18">De lämnade genast näten och följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Lite längre fram såg han Jakob, Sebedeus son, och hans bror Johannes. De satt i båten och lagade sina nät.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han kallade genast på dem, och de lämnade sin far Sebedeus i båten med de anställda arbetarna och följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Sedan gick de in i Kapernaum, och genast på sabbaten gick han in i synagogan och undervisade.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Folket blev förvånade över hans undervisning, för han undervisade med auktoritet, inte som de skriftlärda.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Plötsligt var det en man i synagogan med en oren ande. Han ropade:</VERS>
   <VERS vnumber="24">"Vad har du med oss att göra, Jesus från Nasaret? Har du kommit för att förgöra oss? Jag vet vem du är, du Guds Helige."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men Jesus sa strängt till honom: "Tyst! Lämna honom."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då skakade den orena anden honom, skrek högt och lämnade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Alla blev så förvånade att de frågade varandra: "Vad är detta? En ny lära med auktoritet. Han befaller till och med de orena andarna, och de lyder honom."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ryktet om honom spreds genast överallt i hela det kringliggande Galileiska området.</VERS>
   <VERS vnumber="29">När de hade kommit ut ur synagogan gick de genast med Jakob och Johannes till Simons och Andreas hus.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men Simons svärmor låg sjuk i feber, och de berättade genast för Jesus om henne.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då gick han fram, tog henne i handen och hjälpte henne upp. Febern försvann, och hon började laga mat åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men när solen hade gått ner och det blivit kväll förde man alla sjuka och besatta till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Hela staden samlades utanför dörren.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han botade många som hade olika sjukdomar. Han drev ut många demoner, men han lät inte demonerna tala, eftersom de visste vem han var.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Tidigt på morgonen, medan det fortfarande var mörkt, gick han ut till en öde plats och bad.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men Simon och de som var med honom letade efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="37">När de hittade honom, sa de till honom: "Alla letar efter dig."</VERS>
   <VERS vnumber="38">Då sa han till dem: "Låt oss gå åt ett annat håll, till de närmaste byarna, så att jag kan predika där också. Det är därför jag har gått ut."</VERS>
   <VERS vnumber="39">Han gick runt i hela Galileen, predikade i deras synagogor och kastade ut demonerna.</VERS>
   <VERS vnumber="40">En spetälsk man kom fram till honom, föll ner på knä och sa: "Om du vill kan du göra mig ren."</VERS>
   <VERS vnumber="41">Jesus fylldes av medlidande, räckte ut handen och rörde vid honom och sa: "Jag vill. Bli ren."</VERS>
   <VERS vnumber="42">Genast försvann spetälskan från honom, och han blev ren.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Efter att Jesus hade gett honom stränga instruktioner skickade han iväg honom</VERS>
   <VERS vnumber="44">och sa till honom: "Se till att du inte berättar något om detta för någon. Men gå och visa dig för prästen och offra det som Mose befallt för din rening, som ett vittnesbörd för dem."</VERS>
   <VERS vnumber="45">Men när han hade gått, berättade han allt, och ryktet spreds så mycket att Jesus inte längre kunde gå in öppet i någon stad, utan fick hålla till på öde platser. Dit kom folk till honom från alla håll.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Några dagar senare kom han tillbaka till Kapernaum. När det blev känt att han var hemma,</VERS>
   <VERS vnumber="2">samlades så mycket folk att det inte ens fanns plats utanför dörren. Han förkunnade ordet för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då kom de med en lam man som bars av fyra män.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eftersom de inte kunde komma fram till honom genom folkmängden, tog de bort taket över platsen där han var. När de hade gjort ett hål släppte de ner sängen där den lame låg.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När Jesus såg deras tro, sa han till den lame: "Min son, dina synder är förlåtna."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Några skriftlärda satt där och tänkte för sig själva:</VERS>
   <VERS vnumber="7">"Hur kan han tala så? Han hädar ju. Vem kan förlåta synder, utom Gud ensam?"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Genast förstod Jesus i sin ande att de tänkte så för sig själva. Han sa till dem: "Varför tänker ni så i era hjärtan?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vilket är lättare, att säga till den lame: 'Dina synder är förlåtna' eller att säga: 'Stå upp, ta din säng och gå'?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men för att ni ska veta att Människosonen har makt här på jorden att förlåta synder,</VERS>
   <VERS vnumber="11">så säger jag dig" (och han vände sig till den lame): "Stå upp, ta din säng och gå hem."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då stod han upp, tog genast sin säng och gick ut inför alla, så att alla fylldes av häpnad och prisade Gud och sa: "Sådant har vi aldrig sett."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan gick han ut och gick längs sjön. Allt folket kom till honom, och han undervisade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När han gick där, såg han Levi, Alfeus son, sitta vid tullhuset. Han sa till honom: "Följ mig." Då steg han upp och följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När Jesus senare åt i hans hus, var där många tullindrivare och syndare som åt tillsammans med Jesus och hans lärjungar. För många sådana följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men när fariséernas skriftlärda såg att han åt med tullindrivare och syndare, sa de till hans lärjungar: "Hur kan han äta med tullindrivare och syndare?"</VERS>
   <VERS vnumber="17">När Jesus hörde detta, sa han till dem: "Det är inte de friska som behöver läkare, utan de sjuka. Jag har inte kommit för att kalla rättfärdiga, utan för att kalla syndare."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Johannes lärjungar och fariséerna fastade. Man kom och sa till honom: "Varför fastar inte dina lärjungar, när Johannes lärjungar och fariséernas lärjungar fastar?"</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jesus svarade dem: "Kan bröllopsgästerna fasta medan brudgummen fortfarande är hos dem? Nej, så länge de har brudgummen hos sig kan de inte fasta.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men tiden ska komma då brudgummen tas från dem, och då ska de fasta.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ingen syr en lapp av okrympt tyg på en gammal mantel. Om man gör det, skulle det nya stycket riva loss ännu mer från den gamla manteln, och hålet skulle bli värre.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Inte heller häller man nytt vin i gamla skinnsäckar. Om man gör det, skulle vinet spränga säckarna, så att både vinet och säckarna förstörs. Nej, nytt vin häller man i nya säckar."</VERS>
   <VERS vnumber="23">En sabbat gick han genom ett sädesfält. Hans lärjungar började plocka ax medan de gick.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då sa fariséerna till honom: "Se! Hur kan de göra något som inte är tillåtet på sabbaten?"</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han svarade dem: "Har ni aldrig läst vad David gjorde när han och hans män var i nöd och hungriga:</VERS>
   <VERS vnumber="26">hur han då, när Abjatar var överstepräst, gick in i Guds hus och åt skådebröden -- även om det bara är tillåtet för prästerna att äta sådant bröd -- och hur han gav åt sina män?"</VERS>
   <VERS vnumber="27">Efter det sa han till dem: "Sabbaten blev gjord för människans skull och inte människan för sabbatens skull.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så är alltså Människosonen herre också över sabbaten."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Han gick in i en synagoga igen. Där var en man med en skrumpen hand.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De höll ögonen på honom för att se om han skulle bota honom på sabbaten, så att de kunde anklaga honom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då sa han till mannen som hade den skrumpna handen: "Stå upp och kom fram."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Sedan sa han till dem: "Vad är tillåtet på sabbaten: att göra gott eller ont, att rädda liv eller döda?" Men de svarade inte.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då såg han sig omkring på dem med vrede, sorgsen över deras förstockade hjärtan, och sa till mannen: "Räck ut din hand." Han räckte ut den, och handen blev frisk.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då gick fariséerna därifrån och beslöt tillsammans med herodianerna att döda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jesus gick iväg med sina lärjungar till sjön, och en stor skara människor följde honom från Galileen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Från Judeen och Jerusalem och Idumeen och från landet på andra sidan Jordan och från trakterna omkring Tyrus och Sidon kom en stor skara människor till honom, när de fick höra vad stora saker han gjorde.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han sa till sina lärjungar att en båt skulle hållas klar för honom på grund av folket, så att de inte skulle tränga sig inpå honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För han botade många och blev överhopad av alla som hade sjukdomar och därför ville röra vid honom.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När de orena andarna såg honom, föll de ner inför honom och ropade: "Du är Guds Son."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men han förbjöd dem strängt att avslöja honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han gick upp på berget och kallade till sig några som han själv valde ut. De kom till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så utsåg han tolv som skulle följa honom och som han skulle skicka ut för att predika,</VERS>
   <VERS vnumber="15">och de skulle ha makt att bota sjuka och driva ut onda andar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han utsåg alltså dessa tolv: Simon, som han gav tillnamnet Petrus.</VERS>
   <VERS vnumber="17">och Jakob, Sebedeus son, och Johannes, Jakobs bror, som han gav tillnamnet Boanerges, det vill säga åskans män.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och Andreas och Filippus och Bartolomeus och Matteus och Tomas och Jakob, Alfeus son, och Taddeus och Simon ivraren</VERS>
   <VERS vnumber="19">och Judas Iskariot, den som förrådde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När han kom hem, samlades folket igen, så att de inte ens kunde äta.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När hans anhöriga fick höra det, gick de för att ta hand om honom. För de trodde att han var galen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De skriftlärde som hade kommit från Jerusalem sa att han var besatt av Beelsebul och att det var genom fursten över de onda andarna som han drev ut de onda andarna.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då kallade han dem till sig och sa till dem i liknelser: "Hur skulle Satan kunna driva ut Satan?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Om ett rike har börjat kämpa mot sig självt, så kan det riket inte bestå.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Och om ett hus har börjat kämpa mot sig självt, så kan inte heller det huset bestå.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om alltså Satan har rest sig mot sig själv och börjat kämpa mot sig själv, så kan han inte bestå, utan då är det ute med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Nej, ingen kan gå in i en stark mans hus och plundra hans egendom, om inte han först har bundit den starke mannen. Sedan kan han plundra hans hus.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jag säger er sanningen: Alla andra synder ska människor få förlåtelse för, ja också alla andra hädelser, hur hädiska de än är.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men den som hädar den helige Ande får aldrig förlåtelse, utan är skyldig till evig synd."</VERS>
   <VERS vnumber="30">De hade ju sagt att han var besatt av en oren ande.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då kom hans mor och hans bröder. De stannade utanför och skickade bud efter honom för att kalla honom ut.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Mycket folk satt runt honom. Folk sa till honom: "Se, din mor och dina bröder står här utanför och frågar efter dig."</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då svarade han: "Vem är min mor och vilka är mina bröder?"</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han såg sig omkring på dem som satt runt omkring honom och sa: "Här är min mor och här är mina bröder!</VERS>
   <VERS vnumber="35">Den som gör Guds vilja är min bror och min syster och min mor."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Han började undervisa igen vid sjön. Mycket folk samlades runt honom. Därför steg han i en båt. Han satt ute på sjön i den, medan allt folket stod på stranden längs sjön.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han undervisade dem mycket i liknelser och sa till dem i sin undervisning:</VERS>
   <VERS vnumber="3">"Hör! En bonde gick ut för att så.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När han sådde föll något vid vägen och fåglarna kom och åt upp det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Något föll på stenig mark, där det inte fanns mycket jord, och det växte snabbt upp eftersom det inte hade djup jord.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men när solen gick upp brändes det och eftersom det inte hade någon rot torkade det bort.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Något föll bland törnena och törnena växte upp och kvävde det, så att det inte gav någon frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men något föll i god jord och det växte upp och växte och gav frukt och bar trettiofalt och sextiofalt och hundrafalt."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han sa: "Den som har öron att höra med ska höra."</VERS>
   <VERS vnumber="10">När han hade gått iväg från folket frågade honom de tolv och de andra som följde honom om liknelserna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då sa han till dem: "Ni har fått Guds rikes hemlighet, men för dem som står utanför berättas alltsammans i liknelser,</VERS>
   <VERS vnumber="12">för att de ska se med ögon men inte förstå och höra med öron men inte förstå, så att de inte vänder om och får förlåtelse."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan sa han till dem: "Förstår ni inte den här liknelsen? Hur ska ni då förstå alla de andra liknelserna?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vad bonden sår är ordet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det som sås vid vägen handlar om dem där ordet blir sått, men när de har hört det kommer Satan genast och tar bort ordet från dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">På samma sätt är det med det som sås på stenig mark: det handlar om dem som hör ordet och genast tar emot det med glädje,</VERS>
   <VERS vnumber="17">men de har ingen rot i sig och står sig bara en kort tid. När det sedan kommer problem eller förföljelse på grund av ordet ger de upp genast.</VERS>
   <VERS vnumber="18">På ett annat sätt är det med det som sås bland törnena: det handlar om dem som hör ordet,</VERS>
   <VERS vnumber="19">men låter tidens bekymmer och rikedomens lockelse och begär efter andra saker komma in och kväva ordet, så att det inte ger någon frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men att det sås i den goda jorden, det handlar om dem som hör ordet och tar emot det och som bär frukt, trettiofalt, sextiofalt och hundrafalt."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han sa till dem: "Man tar inte fram ett ljus för att sätta det under skäppan eller under bänken. Man sätter det på ljusstaken.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För inget är dolt, utom för att det ska bli uppenbart. Inte heller har något blivit gömt, utom för att det ska komma fram.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Om någon har öron att höra, så ska han höra."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han sa till dem: "Lyssna noga på vad ni hör. Med det mått ni mäter med ska också mätas för er, och ännu mer ska ges er.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För den som har, åt honom ska ges. Men den som inte har, från honom ska tas också det han har."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han sa: "Så är det med Guds rike, som när en man sår säd i jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">han sover och vaknar, dagar och nätter går, säden skjuter upp och växer, han vet inte själv hur.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Av sig själv bär jorden frukt, först strå, sedan ax, och till sist finns moget vete i axet.</VERS>
   <VERS vnumber="29">När frukten är mogen, sätter han lien i arbete, för skörden är här."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Han sa: "Vad ska vi jämföra Guds rike med, eller vilken liknelse ska vi använda?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Det är som ett senapskorn, som när det sås i jorden, är det minsta av alla frön på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="32">men sedan det är nedlagt, skjuter det upp och blir störst bland alla örter och får så stora grenar, att himmelens fåglar kan bygga sina nästen i dess skugga."</VERS>
   <VERS vnumber="33">I många sådana liknelser förkunnade han ordet för dem, efter deras förmåga att förstå det.</VERS>
   <VERS vnumber="34">utan liknelse talade han inte till dem. Men för sina lärjungar förklarade han allt, när de var ensamma.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Samma dag, på kvällen, sa han till dem: "Låt oss åka över till andra stranden."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Så lät de folket gå och tog honom med i båten, där han redan var. Också andra båtar följde med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Då kom en kraftig storm och vågorna slog in i båten, så att båten började fyllas.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men han själv låg i akterstäven och sov, med huvudet på en kudde. Då väckte de honom och sa till honom: "Mästare, bry dig inte om att vi går under?"</VERS>
   <VERS vnumber="39">När han så hade vaknat, tillrättavisade han vinden och sa till sjön: "Tig, var stilla." Vinden la sig och det blev alldeles lugnt.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Efter det sa han till dem: "Varför är ni rädda? Har ni ännu ingen tro?"</VERS>
   <VERS vnumber="41">De hade blivit mycket förvånade och sa till varandra: "Vem är då denne, eftersom både vinden och sjön lyder honom?"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Så kom de över till gerasenernas land, på andra sidan sjön.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Direkt när han hade klivit ur båten kom en man som var besatt av en oren ande mot honom från gravarna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han bodde nämligen bland gravarna. Inte ens med kedjor kunde man numera binda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">eftersom han många gånger hade blivit bunden med fotbojor och kedjor, men han hade slitit itu kedjorna och brutit sönder fotbojorna, och ingen kunde få bukt med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han bodde alltid, dag och natt, bland gravarna och på bergen, skriade och skadade sig själv med stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När han såg Jesus på avstånd skyndade han fram och föll ner inför honom</VERS>
   <VERS vnumber="7">och ropade högt: "Vad vill du mig göra, Jesus, du Guds högstes Son? Jag ber dig vid Gud, plåga mig inte."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jesus skulle just säga till honom: "Far ut ur mannen, du orena ande."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då frågade han honom: "Vad är ditt namn?" Han svarade: "Legion är mitt namn, för vi är många."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han bad honom mycket att inte driva bort dem från området.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Där gick en stor svinhjord och betade vid berget.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De bad honom och sa: "Skicka oss in i svinen. Låt oss få komma in i dem."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han tillät dem. Då gav sig de orena andarna iväg och for in i svinen. Hjorden, ungefär två tusen svin, störtade sig utför branten ner i sjön och drunknade.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men de som vaktade dem flydde och berättade om det i staden och på landet. Folket gick för att se vad som hade hänt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När de kom till Jesus såg de den som hade varit besatt, mannen som hade haft legionen i sig, sitta där klädd och vid sina sinnen. De blev häpna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De som hade sett händelsen berättade för dem vad som hade hänt den besatte och med svinen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då började folket be honom att gå bort från deras område.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När han steg i båten bad mannen som hade varit besatt honom att få följa med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men han tillät honom inte, utan sa till honom: "Gå hem till dina och berätta för dem vilka stora saker Herren har gjort med dig och hur han har förbarmat sig över dig."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då gick han och började ropa ut i Dekapolis vilka stora saker Jesus hade gjort med honom. Alla förundrade sig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När Jesus hade åkt över i båten till andra stranden samlades mycket folk runt honom vid sjön.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då kom en synagogföreståndare som hette Jairus dit. När han såg honom föll han ner inför hans fötter</VERS>
   <VERS vnumber="23">och bad honom mycket: "Min dotter ligger för döden. Kom och lägg händerna på henne, så att hon blir hjälpt och lever."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då gick han med honom. Mycket folk följde honom och trängde sig inpå honom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Nu var där en kvinna som hade haft blodgång i tolv år,</VERS>
   <VERS vnumber="26">och som hade lidit mycket hos många läkare och kostat på sig allt vad hon ägde, utan att det hade varit henne till något gagn. Snarare hade det blivit värre med henne.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hon hade fått höra om Jesus och kom nu i folkhopen, bakom honom och rörde vid hans mantel.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För hon tänkte: "Om jag åtminstone får röra vid hans kläder, så blir jag hjälpt."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Direkt uttorkade hennes blods källa och hon kände i sin kropp att hon var botad från sin plåga.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men direkt då Jesus i sig förnam vilken kraft som hade gått ut från honom, vände han sig om i folkhopen och frågade: "Vem rörde vid mina kläder?"</VERS>
   <VERS vnumber="31">Hans lärjungar sa till honom: "Du ser hur folket tränger på och ändå frågar du: 'Vem rörde vid mig?'"</VERS>
   <VERS vnumber="32">Då såg han sig omkring för att få se den som hade gjort detta.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men kvinnan fruktade och bävade, för hon visste vad som hade hänt med henne. Hon kom fram och föll ner för honom och sa honom hela sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Då sa han till henne: "Min dotter, din tro har hjälpt dig. Gå i frid och var botad från din plåga."</VERS>
   <VERS vnumber="35">Medan han ännu talade, kom några från synagogföreståndarens hus och sa: "Din dotter är död. Du ska inte vidare göra mästaren besvär."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men när Jesus märkte vad som talades, sa han till synagogföreståndaren: "Frukta inte, tro bara."</VERS>
   <VERS vnumber="37">Han tillät ingen att följa med, utom Petrus och Jakob och Johannes, Jakobs bror.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Så kom de till synagogföreståndarens hus och han fick där se en hop människor som höjde klagolåt och gräto och jämrade sig högt.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Han gick in och sa till dem: "Varför klagar ni och gråter? Flickan är inte död, hon sover."</VERS>
   <VERS vnumber="40">Då skrattade de hånfullt åt honom. Men han visade ut dem allasammans. Han tog med sig bara flickans far och mor och dem som hade fått följa med honom och gick in dit där flickan låg.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Han tog flickan vid handen och sa till henne: "Talita, kum" (det betyder: "Flicka, jag säger dig, stå upp").</VERS>
   <VERS vnumber="42">Direkt stod flickan upp och började gå omkring (hon var nämligen tolv år gammal). De blev direkt uppfyllda av stor häpnad.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Men han förbjöd dem hårt att låta någon få veta vad som hade skett. Efter det sa han att man skulle ge henne något att äta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Han gick bort därifrån och begav sig till sin hemstad. Hans lärjungar följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När det blev sabbat, började han undervisa i synagogan. Folket häpnade, när de hörde honom. De sa: "Varifrån har han fått detta? Vad är det för vishet som har blivit honom given? Dessa stora kraftgärningar som görs genom honom, varifrån komma de?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Är han inte timmermannen, han som är Marias son och bror till Jakob och Joses och Judas och Simon? Bor inte hans systrar här hos oss?" Så blev han för dem en stötesten.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa Jesus till dem: "En profet är inte föraktad utom i sin hemstad och bland sina släktingar och i sitt eget hus."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han kunde inte där göra någon kraftgärning, utom att han botade några få sjuka, genom att lägga händerna på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han förundrade sig över deras otro. Sedan gick han omkring i byarna, från den ena byn till den andra och undervisade.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han kallade till sig de tolv och skickade ut dem, två och två, och gav dem makt över de orena andarna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han lät dem inte ta något med sig på vägen, utom bara en stav: inte bröd, inte ränsel, inte pengar i bältet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sandaler fick de dock ha på fötterna, men de skulle inte bära dubbla livklädnader.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sa till dem: "När ni har kommit in i något hus, stanna där tills ni lämnar den orten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om man på något ställe inte tar emot er och inte hör på er, gå bort därifrån och skaka av stoftet som är under era fötter, till ett vittnesbörd mot dem."</VERS>
   <VERS vnumber="12">De gick ut och predikade att man skulle ångra sig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och de drev ut många onda andar och smorde många sjuka med olja och botade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kung Herodes fick höra om honom, för hans namn hade blivit känt. Man sa: "Det är Johannes döparen, som har uppstått från de döda och därför verkar dessa krafter i honom."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men andra sa: "Det är Elias." Andra igen sa: "Det är en profet, lik de andra profeterna."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men när Herodes hörde detta, sa han: "Det är Johannes, den som jag lät halshugga. Han har uppstått från de döda."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herodes hade nämligen skickat iväg och låtit gripa Johannes och binda honom och sätta honom i fängelse, för Herodias skull, sin bror Filippus hustru. För henne hade Herodes tagit till hustru,</VERS>
   <VERS vnumber="18">och Johannes hade då sagt till honom: "Det är inte tillåtet för dig att ha din brors hustru."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därför hyste nu Herodes hat till honom och ville döda honom, men han hade inte makt därtill.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För Herodes förstod att Johannes var en rättfärdig och helig man och han fruktade honom och skyddade honom. När han hade hört honom, blev han betänksam i många saker. Han lyssnade gärna på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men så kom en passande dag, då Herodes på sin födelsedag gjorde en fest för sina stormän och krigsöverstarna och de viktigaste männen i Galileen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då gick Herodias dotter dit och dansade. Hon behagade Herodes och hans bordsgäster. Kungen sa till flickan: "Begär av mig vad som helst du vill, så ska jag ge dig det."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ja, han lovade henne detta med en ed och sa: "Vad som helst du begär av mig, det ska jag ge dig, ända till hälften av mitt rike."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då gick hon ut och frågade sin mor: "Vad ska jag begära?" Hon svarade: "Johannes döparens huvud."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Direkt skyndade hon in till kungen och framförde sin begäran och sa: "Jag vill att du nu genast ger mig på ett fat Johannes döparens huvud."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då blev kungen mycket bekymrad, men för edens och bordsgästernas skull ville han inte avvisa henne.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Alltså skickade kungen direkt en vakt med befallning att hämta hans huvud. Denne gick iväg och halshögg honom i fängelset</VERS>
   <VERS vnumber="28">och bar sedan fram hans huvud på ett fat och gav det åt flickan och flickan gav det åt sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men när hans lärjungar fick höra om det, kom de och tog hans döda kropp och lade den i en grav.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Apostlarna samlades hos Jesus och berättade för honom allt vad de hade gjort och allt vad de hade lärt folket.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då sa han till dem: "Kom nu med mig bort till en öde trakt, där vi kan vara allena och vila er något litet." För de fick inte ens tid att äta. Så många var de som kom och gick.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De reste alltså i båten bort till en öde trakt, där de kunde vara ensamma.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men folk såg dem ge sig iväg och många fick veta det. Från alla städer strömmade människor dit till fots och kom fram före dem.</VERS>
   <VERS vnumber="34">När han steg i land, såg han att där var mycket folk. Då ömkade han sig över dem, eftersom de var "lika får som inte hade någon herde". Han började undervisa dem i många saker.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Men när det redan var sent på dagen, kom hans lärjungar till honom och sa: "Trakten är öde och det är redan sent på dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Låt dem skiljas åt, så att de kan gå till gårdarna och byarna runt omkring och köpa något att äta."</VERS>
   <VERS vnumber="37">Men han svarade: "Ge dem något att äta." De svarade honom: "Ska vi gå och köpa bröd för två hundra silverpengar och ge dem att äta?"</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men han sa till dem: "Hur många bröd har ni? Gå och se efter." När de hade gjort det, svarade de: "Fem bröd och två fiskar."</VERS>
   <VERS vnumber="39">Då befallde han att alla skulle lägga sig ner i grupper på det gröna gräset.</VERS>
   <VERS vnumber="40">De satte sig ner där i grupper, hundra eller femtio i varje grupp.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Sedan tog han de fem bröden och de två fiskarna och såg upp mot himlen och välsignade dem. Han bröt bröden och gav åt lärjungarna, så att de skulle lägga fram för folket. Han delade också ut de två fiskarna till alla.</VERS>
   <VERS vnumber="42">De åt alla och blev mätta.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Sedan samlade man ihop rester av bröd, tolv fulla korgar, och också rester av fiskarna.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Det var fem tusen män som hade ätit.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Direkt efteråt tvingade han sina lärjungar att stiga in i båten och fara över till Betsaida på andra sidan, medan han själv såg till att folket skildes åt.</VERS>
   <VERS vnumber="46">När han hade tagit avsked av folket, gick han upp på berget därifrån för att be.</VERS>
   <VERS vnumber="47">När det hade blivit kväll, var båten mitt ute på sjön och han var ensam kvar på land.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Han såg att de hade det svårt medan de rodde, för vinden blåste emot dem. Vid fjärde nattväkten kom han till dem, gående på sjön och skulle just gå förbi dem.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Men när de såg honom gå på sjön, trodde de att det var ett spöke och ropade högt.</VERS>
   <VERS vnumber="50">för alla såg honom och blev rädda. Men han började genast prata med dem och sa till dem: "Var lugna. Det är jag, var inte rädda."</VERS>
   <VERS vnumber="51">Sedan steg han in i båten till dem och vinden lade sig. De blev mycket förvånade.</VERS>
   <VERS vnumber="52">för de hade inte förstått genom det som hänt med bröden, utan deras hjärtan var förstockade.</VERS>
   <VERS vnumber="53">När de hade åkt över till andra stranden, kom de till Gennesarets land och lade till där.</VERS>
   <VERS vnumber="54">När de steg ur båten, kände folk genast igen honom.</VERS>
   <VERS vnumber="55">och skickade bud i hela området och folk började överallt bära de sjuka på sängar dit där de hörde att han var.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Var han än gick in i någon by eller stad eller gård, lade man de sjuka på de öppna platserna. De bad att åtminstone få röra vid hörntofsen på hans mantel. Alla som rörde vid den blev hjälpta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Fariséerna och några skriftlärda som hade kommit från Jerusalem samlades runt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De såg några av hans lärjungar äta med "orena", det vill säga otvättade, händer.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Fariséerna och alla andra judar äter inte något utan att först, enligt de äldstes stadgar, noga tvätta sina händer.</VERS>
   <VERS vnumber="4">På samma sätt äter de inte något när de kommer från torget utan att först tvätta sig. Det finns många andra stadgar som de har hållit från gammalt, som att skölja bägare, träkannor och kopparskålar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därför frågade fariséerna och skriftlärda honom: "Varför följer inte dina lärjungar de äldstes stadgar utan äter med orena händer?"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men han svarade dem: "Jesaja profeterade rätt om er hycklare, som det står skrivet: 'Detta folk hedrar mig med sina läppar, men deras hjärtan är långt från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De dyrkar mig förgäves, eftersom de läror de förkunnar är människobud.'</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni sätter Guds bud åt sidan och håller människors grundregler."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vidare sa han till dem: "Rätt så! Ni upphäver Guds bud för att hålla era egna stadgar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Mose har sagt: 'Hedra din far och din mor' och 'Den som smädar sin far eller sin mor ska dö.'</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men ni säger: Om en son säger till sin far eller sin mor: 'Vad du kunde få av mig till hjälp ger jag istället som korban' (det betyder offergåva),</VERS>
   <VERS vnumber="12">då tillåter ni inte honom att längre göra något för sin far eller sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="13">På det här sättet gör ni Guds budord till intet genom era ärvda från fäderna grundregler. Mycket annat sådant gör ni."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därefter kallade han åter folket till sig och sa till dem: "Hör på mig alla och förstå.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Inget som kommer utifrån och går in i människan kan göra henne oren, men det som kommer ut från människan, det är det som gör henne oren."</VERS>
   <VERS vnumber="16">
   </VERS>
   <VERS vnumber="17">När han hade lämnat folket och kommit hem frågade hans lärjungar honom om den här liknelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han svarade dem: "Är ni också så utan förstånd? Förstår ni inte att inget som kommer utifrån och går in i människan kan göra henne oren,</VERS>
   <VERS vnumber="19">eftersom det inte går in i hennes hjärta utan ner i magen och går ut naturligt?" Härmed förklarade han all mat för ren.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han tillade: "Det som kommer ut från människan, det är det som gör människan oren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För inifrån, från människornas hjärtan, kommer deras onda tankar: otukt, stöld, mord,</VERS>
   <VERS vnumber="22">äktenskapsbrott, girighet, ondska, svek, lösaktighet, avund, hädelse, övermod, oförskämdhet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Allt detta onda kommer inifrån ut och gör människan oren."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han reste sig och gick därifrån till trakterna runt Tyros. Där gick han in i ett hus och ville inte att någon skulle veta det. Men han kunde inte hålla sig dold,</VERS>
   <VERS vnumber="25">utan en kvinna vars dotter var besatt av en oren ande fick höra om honom och kom direkt och föll ner för hans fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hon var en grekisk kvinna från Syrofenicien. Hon bad honom att driva ut den onde anden ur hennes dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men han sa till henne: "Låt barnen först bli mätta. Det är inte rätt att ta brödet från barnen och kasta det åt hundarna."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Hon svarade honom: "Ja, Herre. Hundarna under bordet äter också av barnens smulor."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då sa han till henne: "På grund av det ordet säger jag dig: Gå hem. Den onde anden har gått ut ur din dotter."</VERS>
   <VERS vnumber="30">När hon kom hem fann hon flickan ligga på sängen, och den onde anden hade gått ut.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Sedan gick han bort igen från trakterna runt Tyros och tog vägen över Sidon och kom genom Dekapolis till Galileiska sjön.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Man förde till honom en döv och nästan stum man och bad honom att lägga handen på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då tog han honom avsides från folket, stack sina fingrar i hans öron, spottade och rörde vid hans tunga</VERS>
   <VERS vnumber="34">och såg upp mot himlen, suckade och sa till honom: "Effata" (det betyder: "Öppna dig").</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då öppnades hans öron och bandet på hans tunga löstes, och han talade tydligt.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Jesus förbjöd dem att berätta detta för någon. Men ju mer han förbjöd dem, desto mer förkunnade de det.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Folket blev mycket förvånade och sa: "Han har gjort allt väl: de döva låter han höra och de stumma prata."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Vid den tiden hade mycket folk samlats igen, och de hade inget att äta. Han kallade sina lärjungar till sig och sa till dem:</VERS>
   <VERS vnumber="2">"Jag har medlidande med folket, för de har redan stannat kvar hos mig i tre dagar och har inget att äta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om jag låter dem gå hungriga hem kommer de att svimma på vägen. Några av dem har kommit långt ifrån."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hans lärjungar svarade honom: "Varifrån ska man här i öknen få bröd att mätta dem med?"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han frågade dem: "Hur många bröd har ni?" De svarade: "Sju."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då befallde han folket att lägga sig ner på marken. Och han tog de sju bröden, tackade Gud, bröt sönder dem och gav åt sina lärjungar att lägga fram. De lade fram åt folket.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De hade också några små fiskar. När han hade välsignat dem befallde han att man skulle lägga fram dem också.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De åt och blev mätta. Sedan samlade man ihop sju korgar med rester.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men antalet av dem som var där var ungefär fyra tusen. Sedan lät han dem gå.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Direkt efter det gick han i båten med sina lärjungar och åkte till området av Dalmanuta.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Fariséerna kom dit och började argumentera med honom. De ville testa honom och krävde ett tecken från himlen av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då suckade han djupt och sa: "Varför kräver det här släktet ett tecken? Jag säger er sanningen: Det här släktet ska inte få något tecken."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så lämnade han dem och gick igen i båten och åkte över till andra stranden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De hade glömt att ta med sig bröd. Bara ett enda bröd hade de med sig i båten.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han varnade dem och sa: "Se upp för fariséernas surdeg och för Herodes surdeg."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då pratade de med varandra om att de inte hade bröd med sig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men när han märkte det, sa han till dem: "Varför pratar ni om att ni inte har bröd med er? Förstår ni fortfarande ingenting? Är era hjärtan så förstockade?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ni har ju ögon. Ser ni inte? Ni har ju öron. Hör ni inte?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Kommer ni inte ihåg hur många korgar med bitar ni samlade ihop när jag bröt de fem bröden för de fem tusen?" De svarade honom: "Tolv."</VERS>
   <VERS vnumber="20">"När jag bröt de sju bröden för de fyra tusen, hur många korgar med bitar samlade ni ihop?" De svarade: "Sju."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då sa han till dem: "Förstår ni fortfarande ingenting?"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Efter det kom de till Betsaida. Man förde fram en blind man till honom och bad honom att röra vid honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då tog han den blinde vid handen och ledde honom utanför byn. Sedan spottade han på hans ögon och lade händerna på honom och frågade honom: "Ser du något?"</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han såg upp och svarade: "Jag kan se människor. De går omkring, men de ser ut som träd."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Efter det lade han händerna på hans ögon igen och nu såg han tydligt och var botad och kunde också se allting klart på långt håll.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jesus lät honom gå hem och sa: "Gå inte ens in i byn."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jesus gick med sina lärjungar bort till byarna vid Cesarea Filippi. På vägen dit frågade han sina lärjungar och sa till dem: "Vem säger folket att jag är?"</VERS>
   <VERS vnumber="28">De svarade: "Johannes döparen. Vissa säger Elias, andra säger att det är en av profeterna."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då frågade han dem: "Vem säger ni att jag är?" Petrus svarade och sa till honom: "Du är Messias."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då förbjöd han dem att säga det till någon.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Sedan började han undervisa dem om att Människosonen måste lida mycket och att han skulle bli förkastad av de äldste och översteprästerna och de skriftlärde och att han skulle bli dödad, men att han tre dagar senare skulle uppstå igen.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han sa det rakt ut. Då tog Petrus honom åt sidan och började protestera ivrigt mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men han vände sig om, såg sina lärjungar och sa strängt till Petrus: "Gå bort, Satan, och stå mig inte i vägen. För dina tankar är inte Guds tankar, utan människotankar."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han kallade till sig folket och sina lärjungar och sa till dem: "Om någon vill följa mig, så förneka han sig själv och ta sitt kors på sig. Så ska han följa mig.</VERS>
   <VERS vnumber="35">För den som vill rädda sitt liv, han ska förlora det. Men den som förlorar sitt liv för min skull och för evangeliets skull, han ska rädda det.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Vad hjälper det en människa om hon vinner hela världen men förlorar sin själ?</VERS>
   <VERS vnumber="37">Vad kan en människa ge i utbyte för sin själ?</VERS>
   <VERS vnumber="38">Den som skäms för mig och för mina ord i denna otrogna och syndiga generation, för honom ska också Människosonen skämmas när han kommer i sin Faders härlighet med de heliga änglarna." 9:1. den elektroniska utgåvan.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Han sa också till dem: "Jag säger er sanningen: Bland dem som står här finns några som inte ska dö innan de ser Guds rike komma i kraft."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sex dagar senare tog Jesus med sig Petrus, Jakob och Johannes och förde dem ensamma upp på ett högt berg där de var helt ensamma. Hans utseende förändrades inför dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hans kläder blev glänsande och mycket vita, så att ingen på jorden kan göra kläder vitare.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Elias och Moses visade sig för dem och de pratade med Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då sa Petrus till Jesus: "Mästare, det är bra för oss att vara här. Låt oss bygga tre hyddor, en åt dig, en åt Moses och en åt Elias."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han visste inte vad han skulle säga, så rädda var de.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då kom ett moln som överskyggade dem och från molnet hördes en röst: "Han är min älskade Son. Lyssna på honom."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Plötsligt såg de sig omkring och märkte att ingen annan fanns där utom Jesus ensam.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När de gick ner från berget förbjöd han dem att berätta för någon vad de hade sett innan Människosonen hade uppstått från de döda.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De lade märke till det och började prata med varandra om vad det kunde betyda att han skulle uppstå från de döda.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De frågade honom: "Skriftlärarna säger ju att Elias måste komma först?"</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han svarade: "Elias måste verkligen komma först och ställa allt till rätta. Men hur kan det då stå skrivet om Människosonen att han ska lida mycket och bli föraktad?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men jag säger er att Elias redan har kommit. De behandlade honom precis som de ville, och det gick honom som det stod skrivet."</VERS>
   <VERS vnumber="14">När de kom till lärjungarna såg de att mycket folk hade samlats omkring dem och att några skriftlärda diskuterade med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så snart folket fick se honom blev de mycket förvånade, skyndade fram och hälsade på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han frågade dem: "Vad diskuterar ni med dem?"</VERS>
   <VERS vnumber="17">En man i folkhopen svarade: "Mästare, jag har tagit med min son som är besatt av en stum ande.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Var den än griper honom kastar den ner honom, fradga kommer ur pojkens mun, han gnisslar tänder och blir stel. Jag bad dina lärjungar att driva ut den, men de kunde inte."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han svarade dem: "O du otrogna generation, hur länge måste jag vara hos er? Hur länge måste jag stå ut med er? För honom till mig."</VERS>
   <VERS vnumber="20">De tog honom till Jesus. Så snart han fick se Jesus slet anden i honom, han föll ner på marken och vältrade sig medan fradga kom ur munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jesus frågade hans far: "Hur länge har han haft det så här?" Han svarade: "Sedan han var liten.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ofta har han kastat honom i eld eller vatten för att döda honom. Men om du kan göra något, ha förbarmande med oss och hjälp oss."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jesus sa till honom: "Du säger 'om jag kan'. Allt är möjligt för den som tror."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då ropade pojkens far: "Jag tror! Hjälp min brist på tro."</VERS>
   <VERS vnumber="25">När Jesus såg att folket samlades tilltalade han den orene anden skarpt: "Du stumma och döva ande, jag befaller dig att fara ut ur honom och inte komma tillbaka."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då skrek han, slet och ryckte i pojken hårt och for ut. Pojken blev som död, så att många trodde att han var död.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men Jesus tog honom i handen och reste upp honom. Han reste sig.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När Jesus hade kommit hem frågade hans lärjungar honom när de var ensamma: "Varför kunde vi inte driva ut honom?"</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han svarade: "Denna sorts andar kan inte drivas ut utan genom bön och fasta."</VERS>
   <VERS vnumber="30">De gick därifrån och gick genom Galileen. Men han ville inte att någon skulle få veta det.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Han lärde sina lärjungar och sa till dem: "Människosonen ska överlämnas i människors händer och de ska döda honom. Men tre dagar efter att han dödats ska han uppstå."</VERS>
   <VERS vnumber="32">De förstod inte vad han menade, men de vågade inte fråga honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">De kom till Kafarnaum. När han hade kommit hem frågade han dem: "Vad pratade ni om på vägen?"</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men de teg, för på vägen hade de pratat om vem som var störst.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då satte han sig och kallade de tolv till sig: "Om någon vill vara den främste ska han vara den siste av alla och tjäna alla."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han tog ett barn och ställde det mitt ibland dem. Sedan tog han det i famnen och sa till dem:</VERS>
   <VERS vnumber="37">"Den som tar emot ett sådant barn för mitt namns skull tar emot mig, och den som tar emot mig tar inte emot mig utan honom som har sänt mig."</VERS>
   <VERS vnumber="38">Johannes sa: "Mästare, vi såg en man som inte följer oss driva ut onda andar i ditt namn. Vi ville stoppa honom eftersom han inte följer oss."</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men Jesus sa: "Stoppa honom inte. Ingen som gör en kraftgärning i mitt namn kan strax efter tala illa om mig.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Den som inte är emot oss är för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Den som ger er ett glas vatten att dricka därför att ni tillhör Kristus, sannerligen säger jag er att han inte ska gå miste om sin lön.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Den som får en av dessa små troende att synda, för honom vore det bättre om en kvarnsten hängdes om hans hals och han kastades i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Om din hand får dig att synda, hugg av den. Det är bättre för dig att komma in i livet krympling än att ha båda händerna och komma till helvetet, till den eld som aldrig slocknar.</VERS>
   <VERS vnumber="44">
   </VERS>
   <VERS vnumber="45">Om din fot får dig att synda, hugg av den. Det är bättre för dig att komma in i livet halt än att ha båda fötterna och kastas i helvetet.</VERS>
   <VERS vnumber="46">
   </VERS>
   <VERS vnumber="47">Om ditt öga får dig att synda, riv ut det. Det är bättre för dig att komma in i Guds rike enögd än att ha båda ögonen och kastas i helvetet,</VERS>
   <VERS vnumber="48">där masken inte dör och elden aldrig slocknar.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Varje människa måste renas med eld.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Salt är bra. Men om saltet blir smaklöst, hur ska ni då göra det salt igen? Ha salt i er själva och håll fred med varandra."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Han reste sig och gick därifrån genom landet på andra sidan Jordan till Judeen. Mycket folk samlades omkring honom igen och han undervisade dem som vanligt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Några fariséer ville fånga honom och frågade honom om det är tillåtet för en man att skilja sig från sin hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han svarade: "Vad har Moses befallt er?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">De sa: "Moses tillät en man att skriva ett skiljebrev och skilja sig från sin hustru."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jesus sa till dem: "På grund av era hårda hjärtan skrev han detta bud åt er.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men från början av världen 'skapade Gud dem som man och kvinna'.</VERS>
   <VERS vnumber="7">'Därför ska en man lämna sin far och mor.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De två ska bli ett kött.' De är inte längre två utan ett.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vad Gud har förenat ska ingen människa skilja åt."</VERS>
   <VERS vnumber="10">När de hade kommit hem frågade lärjungarna honom igen om samma sak.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han svarade: "Den som skiljer sig från sin hustru och gifter sig med en annan begår äktenskapsbrott mot henne.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om en kvinna skiljer sig från sin man och gifter sig med en annan begår hon äktenskapsbrott.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Folk bar fram barn till honom för att han skulle välsigna dem. Men lärjungarna skickade bort dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När Jesus såg det blev han arg och sa: "Låt barnen komma till mig, hindra dem inte. Guds rike tillhör sådana som de.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag säger sanningen till er: Den som inte tar emot Guds rike som ett barn, han kommer aldrig dit."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han tog dem upp i famnen och la händerna på dem och välsignade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När han gick vidare, skyndade en man fram, föll på knä för honom och frågade: "Gode Mästare, vad ska jag göra för att få evigt liv som arv?"</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jesus sa till honom: "Varför kallar du mig god? Ingen är god utom Gud ensam.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Buden känner du: 'Du ska inte döda', 'Du ska inte begå äktenskapsbrott', 'Du ska inte stjäla', 'Du ska inte vittna falskt', 'Du ska inte beröva någon det som tillhör honom', Hedra din far och din mor.'"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då svarade han honom: "Mästare, allt detta har jag hållit mig till sedan jag var ung."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då såg Jesus på honom och fick kärlek till honom och sa till honom: "Ett fattas dig: gå bort och sälj allt vad du äger och ge åt de fattiga. Då ska du få en skatt i himlen. Kom sedan och följ mig."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men han blev ledsen över det han hört och gick bedrövad därifrån, för han hade många tillhörigheter.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då såg Jesus sig omkring och sa till sina lärjungar: "Hur svårt är det inte för dem som har pengar att komma in i Guds rike!"</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men lärjungarna blev förvånade över hans ord. Då sa Jesus till dem igen: "Ja, mina barn, hur svårt är det inte att komma in i Guds rike!</VERS>
   <VERS vnumber="25">Det är lättare för en kamel att komma igenom ett nålsöga, än för den som är rik att komma in i Guds rike."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då blev de ännu mer förvånade och sa till varandra: "Vem kan då bli räddad?"</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jesus såg på dem och sa: "För människor är det omöjligt, men för Gud är allting möjligt."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då tog Petrus till orda och sa till honom: "Se, vi har övergivit allt och följt dig."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jesus svarade: "Jag säger sanningen till er: Ingen som för min skull och för evangeliets skull har lämnat hus, eller bröder eller systrar, eller mor eller far, eller barn, eller jord,</VERS>
   <VERS vnumber="30">ingen sådan finns, som inte ska få hundrafalt tillbaka: redan här i tiden hus och bröder och systrar och mödrar och barn och jord, mitt under förföljelser och i den kommande tiden, evigt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men många som är de första ska bli de sista, medan de sista bli de första."</VERS>
   <VERS vnumber="32">De var på väg upp till Jerusalem. Jesus gick före dem och de var rädda. De som följde med dem var fyllda av fruktan. Då tog han de tolv åt sidan och började berätta för dem om vad som skulle hända honom:</VERS>
   <VERS vnumber="33">"Se, vi går nu upp till Jerusalem och Människosonen ska lämnas över till översteprästerna och skriftlärda och de ska döma honom till döden och lämna över honom till hedningarna,</VERS>
   <VERS vnumber="34">och de ska håna honom, spotta på honom, piska honom och döda honom. Men tre dagar senare ska han uppstå."</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då kom Jakob och Johannes, Sebedeus söner, fram till honom och sa till honom: "Mästare, vi vill att du låter oss få det vi nu vill be om."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han frågade dem: "Vad vill ni då att jag ska låta er få?"</VERS>
   <VERS vnumber="37">De svarade honom: "Låt den ene av oss i din härlighet få sitta på din högra sida och den andre på din vänstra."</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men Jesus sa till dem: "Ni vet inte vad ni ber om. Kan ni dricka den bägare som jag dricker, eller gå igenom det dop som jag går igenom?"</VERS>
   <VERS vnumber="39">De svarade honom: "Det kan vi." Då sa Jesus till dem: "Ja, den bägare jag dricker ska ni få dricka och det dop jag går igenom ska ni gå igenom,</VERS>
   <VERS vnumber="40">men platsen på min högra sida och platsen på min vänstra är det inte min sak att ge bort, utan de ska ges till dem som det är bestämt för."</VERS>
   <VERS vnumber="41">När de tio andra hörde detta, blev arga på Jakob och Johannes.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Då kallade Jesus dem till sig och sa till dem: "Ni vet att de som räknas för folkens ledare beter sig som herrar mot dem och att deras mäktiga låter dem känna sin makt.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Men så är det inte bland er utan den som vill bli störst bland er, han ska vara tjänare åt de andra,</VERS>
   <VERS vnumber="44">och den som vill vara främst bland er, han ska vara allas tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Också Människosonen har ju kommit, inte för att låta sig tjäna, utan för att tjäna och ge sitt liv som lösen för många."</VERS>
   <VERS vnumber="46">De kom till Jeriko. Men när han gick ut från Jeriko igen, följd av sina lärjungar och en rätt stor skara människor, satt där vid vägen en blind tiggare, Bartimeus, Timeus son.</VERS>
   <VERS vnumber="47">När han hörde att det var Jesus från Nasaret, började han ropa och säga: "Jesus, Davids son, förbarma dig över mig."</VERS>
   <VERS vnumber="48">Många sa strängt till honom att han skulle vara tyst. Men han ropade ännu högre: "Davids son, förbarma dig över mig."</VERS>
   <VERS vnumber="49">Då stannade Jesus och sa: "Kalla på honom." De kallade på den blinde och sa till honom: "Ta mod till dig, stå upp. Han kallar på dig."</VERS>
   <VERS vnumber="50">Då kastade han av sig sin mantel och stod upp snabbt och gick fram till Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Jesus pratade med honom och sa: "Vad vill du att jag ska göra för dig?" Den blinde svarade honom: "Rabbuni, låt mig se."</VERS>
   <VERS vnumber="52">Jesus sa till honom: "Gå. Din tro har hjälpt dig." Genast fick han sin syn och följde med honom på vägen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">När de närmade sig Jerusalem och var nära Betfage och Betania vid Oljeberget, skickade han iväg två av sina lärjungar</VERS>
   <VERS vnumber="2">och sa till dem: "Gå in i byn som ligger mitt framför er, så ska ni, så fort ni kommer dit, finna en åsnefåle stå där bunden, som ingen människa har ridit på ännu. Lös den och för den hit.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om någon frågar er varför ni gör detta, så ska ni svara: 'Herren behöver den, men han ska genast sända den tillbaka hit."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då gick de iväg och fann en åsnefåle stå där bunden utanför en port vid vägen och de löste den.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Några som stod där bredvid sa till dem: "Vad gör ni? Varför lossar ni fålen?"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men de svarade som Jesus hade sagt åt dem. Då lät man dem vara.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De tog fålen till Jesus och la sina mantlar på den och han satte sig upp på den.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Många bredde ut sina mantlar på vägen, andra klippte av kvistar och löv på fälten och strödde ut dem på vägen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De som gick före och de som följde efter ropade: "Hosianna! Välsignad ska han vara som kommer, i Herrens namn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Välsignat ska vara vår far Davids rike, som nu kommer. Hosianna i himlen!"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så gick han in i Jerusalem och kom in i templet. När han hade sett sig omkring och det redan var sent på dagen, gick han med de tolv ut till Betania.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Dagen därpå, när de var på väg tillbaka från Betania, blev han hungrig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När han på avstånd såg ett fikonträd som hade löv, gick han dit för att se om han kunde hitta något på det. Men när han kom fram till det, fann han inget annat än löv, det var inte säsong för fikon.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då sa han till trädet: "Aldrig mer ska någon äta frukt av dig." Hans lärjungar hörde detta.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När de sedan kom fram till Jerusalem, gick han in i templet och började driva ut dem som sålde och köpte där. Han välte växlarnas bord och duvförsäljarnas säten.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han tillät inte heller att man bar något genom templet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han sa till dem: "Det står ju: 'Mitt hus ska kallas ett bönehus för alla folk.' Men ni har gjort det till en rövarkula."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då hörde översteprästerna och de skriftlärde det, och de letade efter ett tillfälle att döda honom. För de var rädda för honom, eftersom allt folket häpnade över hans undervisning.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När det blev kväll, gick de ut ur staden.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På morgonen när de gick där igen, såg de att fikonträdet var förtorkat ända från roten.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då kom Petrus ihåg vad som hade hänt och sa till honom: "Rabbi, se, fikonträdet som du förbannade är förtorkat."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jesus svarade: "Ha tro på Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag säger er sanningen: Om någon säger till detta berg: 'Lyft dig och kasta dig i havet' och inte tvivlar i sitt hjärta, utan tror att det som han säger ska ske, då ska det ske för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför säger jag er: Allt ni ber om och begär, tro att ni får det. Det ska ske för er.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När ni står och ber, förlåt då om ni har något emot någon, så att er Far i himlen också förlåter er era synder."</VERS>
   <VERS vnumber="26">
   </VERS>
   <VERS vnumber="27">Så kom de tillbaka till Jerusalem. Medan han gick runt i templet, kom översteprästerna, de skriftlärde och de äldste fram till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Och de sa till honom: "Med vilken rätt gör du det här? Vem har gett dig rätt att göra det här?"</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jesus svarade dem: "Jag ska ställa en fråga till er. Svara på den, så ska jag också säga er med vilken rätt jag gör det här.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Johannes dop, kom det från himlen eller från människor? Svara på det."</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då diskuterade de med varandra och sa: "Om vi säger: 'Från himlen', så frågar han: 'Varför trodde ni inte på honom då?'</VERS>
   <VERS vnumber="32">Eller ska vi svara: 'Från människor'?" -- det vågade de inte av rädsla för folket, för alla höll före att Johannes verkligen var en profet.</VERS>
   <VERS vnumber="33">De svarade alltså Jesus och sa: "Vi vet det inte." Då sa Jesus till dem: "Så säger inte heller jag er med vad myndighet jag gör detta."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Han började prata till dem i liknelser: "En man planterade en vingård och satte ett stängsel runt omkring och högg ut en vinpress och byggde ett vakttorn. Sedan hyrde han ut den till några vinodlare och reste utomlands.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När rätt tid kom, skickade han en tjänare till vinodlarna för att få sin del av skörden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men de grep honom och misshandlade honom och skickade honom tillbaka tomhänt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han skickade igen en annan tjänare till dem. Honom slog de i huvudet och hånade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sedan skickade han en till, men honom dödade de. På samma sätt behandlade de många andra: somliga misshandlade de, andra dödade de.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han hade också en enda son som han älskade. Honom skickade han till slut till dem, för han tänkte: 'De kommer väl att respektera min son.'</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men vinodlarna sa till varandra: 'Han är arvingen. Kom, låt oss döda honom, så blir arvet vårt.'</VERS>
   <VERS vnumber="8">De grep honom och dödade honom och kastade honom ut ur vingården.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vad ska nu ägaren till vingården göra? Han kommer och dödar vinodlarna och ger vingården till andra.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Har ni inte läst detta ord i Skriften: 'Den sten som byggnadsarbetarna förkastade har blivit en hörnsten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herren har gjort detta, och den är underbar i våra ögon'?"</VERS>
   <VERS vnumber="12">De ville gärna gripa honom, men de var rädda för folket. De förstod att det var om dem han hade talat i liknelsen. Så lämnade de honom ifred och gick sin väg.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan skickade de några fariséer och herodianer till honom för att de skulle fånga honom på orden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De kom och sa till honom: "Mästare, vi vet att du är ärlig och inte bryr dig om någon, för du ser inte till personen utan lär ut Guds väg i sanning. Är det tillåtet att betala skatt till kejsaren eller inte? Ska vi betala eller inte?"</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men han förstod deras list och sa till dem: "Varför försöker ni fånga mig? Ta hit en slant så att jag får se den."</VERS>
   <VERS vnumber="16">De gav honom en. Sedan frågade han dem: "Vems bild och inskrift är det här?" De svarade: "Kejsarens."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då sa Jesus till dem: "Ge kejsaren vad som tillhör kejsaren och Gud vad som tillhör Gud." De blev mycket förvånade över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sedan kom några sadducéer till honom, de som säger att det inte finns någon uppståndelse. De frågade honom och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="19">"Mästare, Mose har gett oss den regeln att om en man har en bror som dör och lämnar hustru men inga barn, så ska han gifta sig med sin brors hustru och skaffa avkomma åt sin bror.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Här var sju bröder. Den första gifte sig men dog utan att lämna några barn.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den andra tog henne, men han dog också utan barn. Samma sak hände med den tredje.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Alla sju dog utan att lämna några barn. Till sist dog också hustrun.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vilken av dem ska få henne till hustru när de uppstår från de döda? Alla sju har ju haft henne."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jesus svarade dem: "Visar inte er fråga att ni har fel och inte förstår Skrifterna eller Guds kraft?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Efter uppståndelsen från de döda tar män inte hustrur, och hustrur ges inte till män. Då är de som änglarna i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men när det gäller att de döda uppstår, har ni inte läst i Moses bok, där det står om törnbusken, hur Gud sa till honom: 'Jag är Abrahams Gud, Isaks Gud och Jakobs Gud'?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han är en Gud inte för döda, utan för levande. Ni tar helt fel."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då kom en av de skriftlärde fram. Han hade hört deras diskussion och förstått att Jesus hade svarat bra. Han frågade honom: "Vilket är det viktigaste av alla bud?"</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jesus svarade: "Det viktigaste är detta: 'Hör, Israel! Herren, vår Gud, Herren är en.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Du ska älska Herren, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och av hela ditt förstånd och av hela din kraft.'</VERS>
   <VERS vnumber="31">Därefter kommer detta: 'Du ska älska din nästa som dig själv.' Inget annat bud är större än dessa."</VERS>
   <VERS vnumber="32">Då svarade den skriftlärde honom: "Mästare, du har rätt i det du säger: att han är en, och att det inte finns någon annan än han.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Att älska honom av hela sitt hjärta, av hela sitt förstånd och av hela sin kraft, och att älska sin nästa som sig själv, det är bättre än alla brännoffer och slaktoffer."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Då märkte Jesus att han hade svarat klokt, och sa till honom: "Du är inte långt från Guds rike." Sedan vågade ingen ställa fler frågor till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Medan Jesus undervisade i templet, ställde han denna fråga: "Hur kan de skriftlärde säga att Messias är Davids son?</VERS>
   <VERS vnumber="36">David själv har ju sagt genom den helige Ande: 'Herren sa till min herre: Sätt dig på min högra sida, tills jag har lagt dina fiender som fotapall under dina fötter.'</VERS>
   <VERS vnumber="37">Så kallar David själv honom 'herre'. Hur kan han då vara hans son?" Folkmassan lyssnade gärna på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Han undervisade dem och sa: "Akta er för de skriftlärde som gärna går omkring i långa kläder och vill bli hälsade på torget</VERS>
   <VERS vnumber="39">och vill sitta först i synagogorna och på de bästa platserna vid gästabuden --</VERS>
   <VERS vnumber="40">detta medan de utnyttjar änkors hus, medan de för syns skull håller långa böner. De ska få en mycket hårdare dom."</VERS>
   <VERS vnumber="41">Han satte sig mitt emot offerkistorna och såg hur folket lade ner pengar i offerkistorna. Många rika lade dit mycket.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Men en fattig änka kom och lade ner två skärvar, det är ett öre.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Då kallade han sina lärjungar till sig och sa till dem: "Jag säger sanningen till er: Denna fattiga änka lade dit mer än alla de andra som lade något i offerkistorna.</VERS>
   <VERS vnumber="44">För dessa lade alla dit av sitt överflöd, men hon lade dit av sin fattigdom allt hon hade, allt hon ägde."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">När han gick ut ur templet, sa en av hans lärjungar till honom: "Mästare, se vilka stenar och vilka byggnader!"</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jesus svarade honom: "Ja, du ser nu dessa stora byggnader. Men här ska verkligen inte lämnas sten på sten. Allt ska bli nedbrutet."</VERS>
   <VERS vnumber="3">När han sedan satt på Oljeberget, mitt emot templet, frågade honom Petrus och Jakob och Johannes och Andreas, då de var ensamma:</VERS>
   <VERS vnumber="4">"Säg oss när detta ska ske och vilket tecken som visar att tiden är inne, då allt detta ska fullbordas."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då började Jesus tala till dem och sa: "Se till att ingen lurar er.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Många ska komma under mitt namn och säga: 'Det är jag' och ska lura många.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men när ni hör krigslarm och rykten om krig, förlora inte fattningen. Sådant måste komma, men ändå är slutet inte inne ännu.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, folk ska resa sig mot folk och rike mot rike och det ska bli jordbävningar på olika platser och hungersnöd ska komma. Detta är början till 'födslovåndorna'.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men akta er. Man ska då dra er inför domstolar och ni ska bli gisslade i synagogor och ställas inför landshövdingar och kungar, för min skull, som vittnesbörd för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men evangeliet måste först förkunnas för alla folk.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När man för bort er och drar er inför rätta, oroa er inte i förväg för vad ni ska säga. Säg det som ges er i stunden. För det är inte ni som talar, utan den helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den ene brodern ska då överlämna den andre till att dödas, ja också fadern sitt barn. Barn ska resa sig mot sina föräldrar och döda dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni ska bli hatade av alla, för mitt namns skull. Men den som står ut till slutet ska bli räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men när ni får se 'förödelsens styggelse' stå där han inte borde stå -- den som läser detta, han ska akta sig för det -- då ska de som är i Judeen fly till bergen,</VERS>
   <VERS vnumber="15">och den som är på taket ska inte gå ner och gå in för att hämta något ur sitt hus,</VERS>
   <VERS vnumber="16">och den som är ute på marken ska inte vända tillbaka för att hämta sin mantel.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ve de gravida eller de som ammar på den tiden!</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men be att det inte ska ske om vintern.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För den tiden ska bli 'en tid av lidande, så svår att dess like inte har funnits sedan världens början, från den tiden då Gud skapade världen, fram till nu, och aldrig kommer att komma igen'.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Om Herren inte förkortade den tiden, så skulle inget kött räddas. Men för de utvaldas skull, för de människor han har utvalt, har han förkortat den tiden.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om någon då säger till er: 'Se här är Messias', eller: 'Se där är han', så tro det inte.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För människor som utger sig för att vara Messias ska uppstå, men också falska profeter och de ska göra tecken och under, för att, om möjligt, lura de utvalda.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men akta er. Jag har sagt er allt i förväg.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men på den tiden, efter lidandet, ska solen förmörkas och månen sluta lysa,</VERS>
   <VERS vnumber="25">och stjärnorna ska falla från himlen och makterna i himlen ska bäva.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då ska man få se 'Människosonen komma i skyarna' med stor makt och härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han ska då sända ut sina änglar och församla sina utvalda från de fyra väderstrecken, från jordens ända till himmelens slut.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Från fikonträdet ska ni lära er en liknelse. När dess kvistar börjar få sav och löven spricker ut, då vet ni att sommaren är nära.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Likaså, när ni sen detta ske, då kan ni också veta att han är nära och står för dörren.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jag säger sanningen till er: Detta släkte ska inte förgås, innan allt detta sker.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Himmel och jord ska förgås, men mina ord ska inte försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men om den dagen och den stunden vet ingen något, inte änglarna i himlen, inte ens Sonen -- ingen utom Fadern.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ta er till vara, vaka. För ni vet inte när tiden är inne.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Som när en man åker utomlands och lämnar sitt hus och ger sina tjänare makt och myndighet över det, åt var och en hans särskilda syssla och men också befaller portvaktaren att vaka.</VERS>
   <VERS vnumber="35">likaså befaller jag er: Var vakna. För ni vet inte när husets herre kommer, om han kommer på kvällen eller vid midnatt eller i gryningen eller på morgonen.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Vaka, så att han inte finner er sovande, när han oväntat kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Men vad jag säger till er, det säger jag till alla: Var vakna!"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Två dagar efter det var det påsk och det osyrade brödets högtid. Översteprästerna och de skriftlärde sökte efter tillfälle att gripa honom med list och döda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De sa nämligen: "Inte under högtiden, för att inte oroligheter ska uppstå bland folket."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men när han var i Betania, i Simon den spetälskes hus och där låg till bords, kom en kvinna som hade med sig en alabasterflaska med smörjelse av dyrbar äkta nardus. Hon bröt sönder flaskan och göt ut smörjelsen över hans huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Några som var där blev då misslynta och sa till varandra: "Varför skulle denna smörjelse förspillas?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Man hade ju kunnat sälja den för mer än tre hundra silverpengar och ge dessa åt de fattiga." De talade hårda ord till henne.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men Jesus sa: "Låt henne vara. Varför oroar ni henne? Det är en god gärning som hon har gjort mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De fattiga har ni ju alltid ibland er och närhelst ni vill kan ni göra dem gott, men mig har ni inte alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vad hon kunde, det gjorde hon. Hon har i förväg smort min kropp som en förberedelse till min begravning.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag säger sanningen till er: Varhelst i hela världen evangelium blir förkunnat, där ska också det som hon nu har gjort bli omtalat, henne till åminnelse."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Judas Iskariot, han som var en av de tolv, gick bort till översteprästerna och ville förråda honom åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När de hörde detta, blev de glada och lovade att ge honom en summa pengar. Sedan sökte han efter tillfälle att förråda honom, då lägligt var.</VERS>
   <VERS vnumber="12">På första dagen i det osyrade brödets högtid, när man slaktade påskalammet, sa hans lärjungar till honom: "Vart vill du att vi ska gå och reda till, så att du kan äta påskalammet?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då skickade han iväg två av sina lärjungar och sa till dem: "Gå in i staden. Där ska ni möta en man som bär en kruka vatten. Följen honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Säg till husbonden i det hus där han går in: 'Mästaren frågar: Var finns härbärget där jag ska äta påskalammet med mina lärjungar?'</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då ska han visa er en stor sal i övervåningen, redo och ordnad för måltid. Förbered åt oss där."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Lärjungarna gav sig iväg och kom in i staden och fann det så som han hade sagt dem. De förberedde påskalammet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När det sedan hade blivit kväll, kom han dit med de tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Medan de satt till bords och åt, sa Jesus: "Jag säger sanningen till er: En av er ska förråda mig, 'den som äter med mig'."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då började de bli ledsna och fråga honom en efter en: "Inte är det väl jag?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han sa till dem: "Det är en av de tolv, den som doppar brödet tillsammans med mig i fatet.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, Människosonen ska gå bort, som det står om honom. Men ve den människa genom vilken Människosonen blir förrådd! Det hade varit bättre för den människan, om hon inte hade blivit född."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Medan de nu åt, tog han ett bröd och välsignade det och bröt det och gav åt dem och sa: "Ta detta. Detta är min kropp."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han tog en kalk, tackade Gud och gav åt dem. De drack alla av den.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han sa till dem: "Detta är mitt blod, förbundets blod, som utgjuts för många.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag säger sanningen till er: Jag ska inte dricka mer av det som kommer från vinträd, förrän på den dagen då jag dricker det nytt i Guds rike."</VERS>
   <VERS vnumber="26">När de sedan hade sjungit lovsången, gick de ut till Oljeberget.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då sa Jesus till dem: "Ni ska alla falla. För det står: 'Jag ska slå herden och fåren ska förskingras.'</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men efter min uppståndelse ska jag före er gå till Galileen."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då svarade Petrus honom: "Om än alla andra faller, så ska jag inte."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jesus sa till honom: "Jag säger dig: Redan i denna natt, innan hanen har galit två gånger, ska du tre gånger förneka mig."</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då sa han ännu ivrigare: "Om jag än måste dö med dig, så ska jag inte förneka dig." Alla de andra sa likadant. De kom till ett ställe som kallades Getsemane.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Då sa han till sina lärjungar: "Stanna kvar här, medan jag ber."</VERS>
   <VERS vnumber="33">Han tog med sig Petrus och Jakob och Johannes. Han började bäva och ängslas.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han sa till dem: "Min själ är mycket ledsen, ända till döds. Stanna kvar här och vaka."</VERS>
   <VERS vnumber="35">Efter det gick han lite längre bort och föll ner på jorden och bad att om möjligt den stunden skulle besparas honom.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han sa: "Abba, Far, allt är möjligt för dig. Ta denna kalk från mig. Dock inte vad jag vill, utan vad du vill!"</VERS>
   <VERS vnumber="37">Sedan kom han tillbaka och fann dem sovande. Då sa han till Petrus: "Simon, sover du? Kunde du inte vaka en kort stund?</VERS>
   <VERS vnumber="38">Vaka och be att ni inte ska komma i frestelse. Anden är villig, men köttet är svagt."</VERS>
   <VERS vnumber="39">Han gick igen bort och bad och sa samma ord.</VERS>
   <VERS vnumber="40">När han sedan kom tillbaka, fann han dem igen sovande, för deras ögon var tunga. De visste inte vad de skulle svara honom.</VERS>
   <VERS vnumber="41">För tredje gången kom han tillbaka och sa till dem: "Ja, ni sover fortfarande och vilar! Det räcker. Stund har kommit. Människosonen ska nu bli överlämnad i syndarnas händer.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Stå upp, låt oss gå. Se, den som förråder mig är nära."</VERS>
   <VERS vnumber="43">I samma stund, medan han ännu talade, kom Judas, en av de tolv, och med honom en folkskara med svärd och stavar, utsända från översteprästerna och de skriftlärde och de äldste.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Men förrädaren hade kommit överens med dem om ett tecken och sagt: "Den som jag kysser, det är han. Honom ska ni gripa och föra bort under säker bevakning."</VERS>
   <VERS vnumber="45">När han nu kom dit, gick han direkt fram till honom och sa: "Rabbi!" och kysste honom häftigt.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Då grep de Jesus och tog honom fången.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Men en av dem som stod där bredvid drog sitt svärd och hugg till översteprästens tjänare och hugg av honom örat.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Jesus talade till dem och sa: "Som mot en rövare har ni gått ut med svärd och stavar för att gripa mig.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Varje dag har jag varit bland er i templet och undervisat, utan att ni har gripit mig. Men skrifterna skulle ju bli verklighet."</VERS>
   <VERS vnumber="50">Då övergav de honom alla och flydde.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Bland dem som hade följt med honom var en ung man, klädd i ett linnekläde, som var kastat över den nakna kroppen. Honom grep de.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Men han lämnade linneklädet kvar och flydde undan naken.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Så tog de nu Jesus bort till översteprästen och där samlades alla översteprästerna och de äldste och de skriftlärde.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Petrus följde honom på avstånd ända in på översteprästens gård. Där satt han sedan tillsammans med tjänarna och värmde sig vid elden.</VERS>
   <VERS vnumber="55">Översteprästerna och hela Stora rådet letade efter något vittnesbörd mot Jesus, för att kunna döda honom. Men de hittade inget.</VERS>
   <VERS vnumber="56">För många vittnade falskt mot honom, men vittnesmålen stämde inte överens.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Några stod upp och vittnade falskt mot honom och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="58">"Vi har själva hört honom säga: 'Jag ska bryta ner detta tempel, som är gjort med händer och ska sedan på tre dagar bygga upp ett annat, som inte är gjort med händer.'"</VERS>
   <VERS vnumber="59">Men inte ens i det fallet stämde deras vittnesbörd överens.</VERS>
   <VERS vnumber="60">Då stod översteprästen upp bland dem och frågade Jesus och sa: "Svarar du inget? Hur är det med det som dessa vittnar mot dig?"</VERS>
   <VERS vnumber="61">Men han teg och svarade inget. Åter frågade översteprästen honom och sa till honom: "Är du Messias, den Högtlovades Son?"</VERS>
   <VERS vnumber="62">Jesus svarade: "Jag är det. Ni ska få se Människosonen sitta på Maktens högra sida och komma med himmelens skyar."</VERS>
   <VERS vnumber="63">Då rev översteprästen sönder sina kläder och sa: "Vad behöver vi fler vittnen?</VERS>
   <VERS vnumber="64">Ni hör hädelsen. Vad tycker ni?" Då dömde de alla honom skyldig till döden.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Några började spotta på honom. När de hade höljt över hans ansikte, slog de honom på kinderna med knytnävarna och sa till honom: "Profetera." Också rättstjänarna slog honom på kinderna.</VERS>
   <VERS vnumber="66">Medan Petrus var därnere på gården, kom en av översteprästens tjänstekvinnor dit.</VERS>
   <VERS vnumber="67">När hon såg Petrus, där han satt och värmde sig, såg hon på honom och sa: "Du var också med nasaréen, denna Jesus."</VERS>
   <VERS vnumber="68">Men han nekade och sa: "Jag vet inte eller förstår vad du menar." Sedan gick han ut på den yttre gården.</VERS>
   <VERS vnumber="69">När tjänstekvinnan såg honom där, började hon säga till dem som stod bredvid: "Han är en av dem."</VERS>
   <VERS vnumber="70">Då nekade han igen. Lite senare sa de som stod där bredvid till Petrus igen: "Du är verkligen en av dem. Du är ju också en galilé."</VERS>
   <VERS vnumber="71">Då började han svära och förbanna sig: "Jag känner inte den man som ni pratar om."</VERS>
   <VERS vnumber="72">I samma stund gol hanen för andra gången. Då kom Petrus ihåg vad Jesus hade sagt till honom: "Innan hanen galit två gånger, ska du tre gånger förneka mig." Han brast i gråt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">När översteprästerna, tillsammans med de äldste och de skriftlärde, hela Stora rådet, på morgonen hade beslutat sig, band de Jesus direkt och tog honom bort och överlämnade honom åt Pilatus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då frågade Pilatus honom: "Är du judarnas kung?" Han svarade honom och sa: "Du säger det själv."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Översteprästerna framförde många anklagelser mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Pilatus frågade honom igen och sa: "Svarar du inget? Du hör ju hur mycket de anklagar dig för."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men Jesus svarade inget mer, så att Pilatus förvånades.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nu brukade han vid högtiden ge dem en fånge lös, den som de begärde.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Där fanns en man som kallades Barabbas, som satt fängslad tillsammans med andra som hade gjort upplopp och begått mord under upploppet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Folket kom dit och började begära att han skulle göra åt dem som han brukade göra.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Pilatus svarade dem och sa: "Vill ni att jag ska ge er 'judarnas kung' lös?"</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han förstod nämligen att det var av avund som översteprästerna hade dragit Jesus inför rätta.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men översteprästerna eggade upp folket att begära att han hellre skulle ge dem Barabbas lös.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När Pilatus åter tog till orda och frågade dem: "Vad ska jag göra med den som ni kallar 'judarnas kung'?",</VERS>
   <VERS vnumber="13">skriade de igen: "Korsfäst honom!"</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men Pilatus frågade dem: "Vad ont har han då gjort?" Då skriade de ännu ivrigare: "Korsfäst honom!"</VERS>
   <VERS vnumber="15">Eftersom Pilatus ville göra folket till lags, gav han Barabbas fri åt dem. Men Jesus lät han gissla och utlämnade honom för att korsfästas.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Soldaterna tog honom in i palatset, det vill säga pretoriet, och kallade samman hela den romerska vakten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De klädde honom i en purpurfärgad mantel och flätade en krona av törnen och satte den på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sedan började de hälsa honom: "Hej, judarnas kung!"</VERS>
   <VERS vnumber="19">De slog honom i huvudet med ett rör och spottade på honom. Så föll de på knä och hyllade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När de hade hånat honom, klädde de av honom den purpurfärgade manteln och satte på honom hans egna kläder och tog honom ut för att korsfästa honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">En man från landet kom fram, Simon från Cyrene, far till Alexander och Rufus. De tvingade honom att gå med och bära hans kors.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De tog honom till Golgataplatsen (det betyder huvudskalleplatsen).</VERS>
   <VERS vnumber="23">De räckte honom vin, blandat med myrra, men han tog inte emot det.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De korsfäste honom och delade sedan hans kläder mellan sig genom att lotta om vem som skulle få vad.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Det var vid tredje timmen som de korsfäste honom.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Överskriften som sattes upp över honom för att visa vad han anklagades för löd: "Judarnas kung."</VERS>
   <VERS vnumber="27">De korsfäste två rånare tillsammans med honom, en på hans högra sida och en på hans vänstra.</VERS>
   <VERS vnumber="28">
   </VERS>
   <VERS vnumber="29">De som gick förbi hånade honom, skakade på huvudet och sa: "Fy dig, du som 'bryter ner templet och bygger upp det på tre dagar'!</VERS>
   <VERS vnumber="30">Hjälp dig själv nu och kom ner från korset."</VERS>
   <VERS vnumber="31">På samma sätt pratade också översteprästerna och de skriftlärda med varandra och sa: "Andra har han hjälpt, men sig själv kan han inte hjälpa.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han som är Messias, Israels kung, han kom nu ner från korset så att vi får se det och tro." Även de män som var korsfästa med honom smädade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men vid sjätte timmen kom över hela landet ett mörker, som varade ända till nionde timmen.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vid nionde timmen ropade Jesus med hög röst: "Eloi, Eloi, lema sabaktani?". Det betyder: "Min Gud, min Gud, varför har du övergivit mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då några av dem som stod där bredvid hörde detta, sa de: "Hör, han kallar på Elias."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men en av dem skyndade fram, fyllde en svamp med ättika och satte den på ett rör och gav honom att dricka, och sa: "Låt oss se om Elias kommer och tar ner honom."</VERS>
   <VERS vnumber="37">Men Jesus ropade med hög röst och gav upp andan.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Då revs förhänget i templet itu, uppifrån och ner.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men när officeren som stod mitt emot honom såg att han gav upp andan på det sättet, sa han: "Förvisso var den här mannen Guds Son."</VERS>
   <VERS vnumber="40">Också några kvinnor stod där på avstånd och såg på. Bland dem var Maria från Magdala, Maria som var mor till Jakob den yngre och Joses, och Salome</VERS>
   <VERS vnumber="41">-- som hade följt honom och hjälpt honom medan han var i Galileen -- och många andra kvinnor som hade följt med honom upp till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Det var nu förberedelsedag (det är dagen före sabbaten) och det hade blivit afton.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Josef från Arimatea, en ansedd rådsmedlem som väntade på Guds rike, fick mod och gick in till Pilatus och bad om att få ta Jesus kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Pilatus förvånades över att Jesus redan var död och kallade till sig officeren och frågade om han hade dött för länge sedan.</VERS>
   <VERS vnumber="45">När han fått veta från officeren hur det var, gav han Josef Jesus döda kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Han köpte en linneduk, tog ner honom och svepte honom i den och lade honom i en grav som var uthuggen i klippan. Sedan rullade han en sten för ingången till graven.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Men Maria från Magdala och den Maria som var Joses mor såg var han lades.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">När sabbaten var slut köpte Maria från Magdala, Maria som var Jakobs mor och Salome välluktande kryddor för att gå och smörja honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Tidigt om morgonen på första veckodagen kom de till graven, redan vid soluppgången.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De sa till varandra: "Vem ska vältra bort stenen från graven åt oss?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men när de såg upp, fick de se att stenen redan var bortvältrad. Den var nämligen mycket stor.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När de kommit in i graven såg de en ung man sitta på högra sidan, klädd i en vit lång klädnad. De blev förskräckta.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men han sa till dem: "Var inte rädda. Ni söker Jesus från Nasaret, den korsfäste. Han har uppstått, han är inte här. Se, där är platsen där de lade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gå och säg till hans lärjungar, och särskilt till Petrus: 'Han går före er till Galileen. Där ska ni få se honom, som han har sagt er.'"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då gick de ut och flydde från graven, för bävan och bestörtning hade gripit dem. I sin rädsla sa de inget till någon.</VERS>
   <VERS vnumber="9">[Men efter sin uppståndelse visade han sig på första veckodagens morgon först för Maria från Magdala, ur vilken han hade drivit ut sju onda andar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hon gick då och berättade det för dem som hade följt med honom och som nu sörjde och gräto.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när de hörde att han levde och hade visat sig för henne, trodde de det inte.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Efter det visade han sig i en annan gestalt för två av dem som var på väg ut på landet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De gick också och berättade det för de andra, men inte heller dem trodde man.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sedan visade han sig för de elva när de satt till bords. Han förebrådde dem för deras otro och deras hårda hjärtan, eftersom de inte hade trott dem som sett honom uppstånden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han sa till dem: "Gå ut i hela världen och predika evangeliet för allt som är skapat.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som tror och blir döpt, han ska bli räddad. Men den som inte tror, han ska bli fördömd.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Dessa tecken ska följa dem som tror: i mitt namn ska de driva ut onda andar, de ska tala nya språk,</VERS>
   <VERS vnumber="18">de ska ta ormar i händerna och om de dricker något dödande gift ska det inte alls skada dem. På sjuka ska de lägga händerna så att de blir friska."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därefter, efter att Herren Jesus hade talat med dem, blev han tagen upp till himlen och satte sig på Guds högra sida.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men de gick ut och predikade överallt. Herren verkade med dem och bekräftade ordet genom de tecken som följde det.]</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 