<BIBLEBOOK bname="Römer" bnumber="45" bsname="Romarbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, Jesus Kristus tjänare, kallad till apostel, avskild till att ropa ut Guds evangelium,</VERS>
   <VERS vnumber="2">vilket Gud redan tidigare genom sina profeter hade i heliga skrifter lovat,</VERS>
   <VERS vnumber="3">evangelium om hans Son, som är född som människa i kroppen av Davids säd</VERS>
   <VERS vnumber="4">och som helig ande är med kraft bevisad vara Guds Son, allt från uppståndelsen från de döda, ja, evangelium om Jesus Kristus, vår Herre,</VERS>
   <VERS vnumber="5">genom vilken vi har fått nåd och apostlaämbete för att, hans namn till ära, upprätta trons lydnad bland alla hednafolk,</VERS>
   <VERS vnumber="6">bland vilka också ni är, ni som är kallade och Jesus Kristus egna --</VERS>
   <VERS vnumber="7">jag, Paulus, hälsar alla Guds älskade som bor i Rom, dem som är kallade och heliga. Nåd ska vara med er och frid från Gud, vår Far och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Först och främst tackar jag min Gud genom Jesus Kristus för er alla, för att man i hela världen talar om er tro.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För Gud, som jag i min ande tjänar som utropare av evangelium om hans Son, han är mitt vittne, han vet hur utan paus jag tänker på er</VERS>
   <VERS vnumber="10">och i mina böner alltid ber att jag nu till sist ska få ett bra tillfälle att komma till er, om Gud så vill.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För jag längtar efter att se er, för att jag ska kunna ge vidare till er någon andlig nådegåva till att styrka er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">jag menar: för att jag i er krets ska tillsammans med er få hämta tröst ur vår gemensamma tro, er och min.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag vill säga er, mina bröder, att jag ofta har planerat att komma till er, för att också bland er få skörda någon frukt, som bland övriga hednafolk. Dock har jag hitintills blivit hindrad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Både mot greker och mot andra folk, både mot visa och mot ovisa har jag skyldigheter.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Därför är jag villig att ropa ut evangelium också för er som bor i Rom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För jag skäms inte för evangelium. För det är en Guds kraft till räddning för var och en som tror, först och främst för juden, men också för greken.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Rättfärdighet från Gud visas nämligen i det, av tro till tro. Så är också skrivet: "Den rättfärdige ska leva av tro."</VERS>
   <VERS vnumber="18">För Guds ilska visar sig från himlen över all ogudaktighet och orättfärdighet hos människor som i orättfärdighet trycker ner sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vad man kan känna om Gud är nämligen tydligt bland dem. Gud har ju visat det för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För hans osynliga väsen, hans oändliga makt och gudomshärlighet har ända från världens skapelse varit synliga, i det att de kunna förstås genom hans verk. Så är de då utan ursäkt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För fastän de hade lärt känna Gud, prisade och tackade de honom ändå inte som Gud, utan förföll till tomma tankar. Så blev deras oförståndiga hjärtan förmörkade.</VERS>
   <VERS vnumber="22">När de berömde sig av att vara kloka, blev de dårar</VERS>
   <VERS vnumber="23">och bytte bort den oförgänglige Gudens härlighet mot bilder av avgudar, som var avbilder av förgängliga människor, ja också av fåglar och fyrfotadjur och krälande djur.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför utlämnade Gud dem i deras hjärtans krav åt orenhet, så att de med varandra skändade sina kroppar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">De hade ju bytt bort Guds sanning mot lögn och tagit sig för att dyrka och tjäna det skapade framför Skaparen, honom som är högtlovad i evighet, amen.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Därför utlämnade Gud dem åt skamliga lustar: deras kvinnor bytte ut det naturliga umgänget mot ett onaturligt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">sammalunda övergav också männen det naturliga umgänget med kvinnan och upptändes i lusta till varandra och utövade vidrighet, man med man. Så fick de på sig själva uppbära sin felstegs rättvisa lön.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Eftersom de inte ansåg att det var värt att hålla fast vid sin kunskap om Gud, överlämnade Gud dem åt ett ovärdigt sätt att tänka, så att de gör opassande saker.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Så har de blivit fulla av allt slags orättfärdighet, ondska, girighet, elakhet. De är fulla av avund, lust att mörda, sugna på gräl, svek och trots,</VERS>
   <VERS vnumber="30">de är skvalleraktiga, förtalare, vidriga för Gud, huliganer, kaxiga, skrytsamma, beräknande, olydiga mot föräldrar,</VERS>
   <VERS vnumber="31">oförståndiga, opålitliga, utan kärlek till sina nära, utan medlidande med andra.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Även om de väl vet vad Gud har bestämt som rätt, att de som handlar så förtjänar döden, räcker det inte för dem att själva göra så, de berömmer också andra som gör likadant.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Därför är du utan ursäkt, du människa, vem du än är, som dömer andra. För när du dömer en annan dömer du dig själv, eftersom du själv gör samma saker.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vi vet att Guds dom verkligen kommer över dem som gör så.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Menar du verkligen att du ska komma undan Guds dom, du människa, som dömer andra för att göra så, men själv gör samma saker?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eller föraktar du hans stora godhet, skonsamhet och tålamod, utan att inse att Guds godhet vill få dig att ångra dig?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Genom din hårdhet och ditt obotfärdiga hjärta samlar du ilska över dig, som ska komma över dig på vredens dag, när det blir tydligt att Gud är en rättvis domare.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För "han ska betala var och en efter hans gärningar".</VERS>
   <VERS vnumber="7">Evigt liv ska han ge till dem som envist gör det goda och söker härlighet, ära och oförgänglighet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men över dem som är genstridiga och inte lyder sanningen, utan lyder orättfärdigheten, kommer vrede och förtörnelse.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, sorg och ångest ska komma över själen hos den som gör ont, först juden, men också greken.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men härlighet och ära och frid ska ges till var och en som gör det goda, först juden, men också greken.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För hos Gud finns inget anseende till personen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">alla som syndat utan lag ska också gå under utan lag och alla som syndat under lag ska dömas genom lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För inte lagens hörare är rättfärdiga inför Gud, men lagens görare ska förklaras rättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För när hedningarna, som inte har lag, av naturen gör vad lagen kräver, så är de, utan lag, en lag för sig själva,</VERS>
   <VERS vnumber="15">eftersom de visar att lagens krav är skrivna i deras hjärtan. Deras samvete vittnar också om det, och deras tankar anklagar eller försvarar dem i deras inbördes relationer.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, så kommer det att vara på den dagen då Gud genom Kristus Jesus dömer människors hemligheter, enligt det evangelium jag förkunnar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Du kallar dig jude och förlitar dig på lagen och berömmer dig av Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Du känner hans vilja och eftersom du har lärt dig från lagen kan du bedöma vad som är rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och du tror att du är en ledare för blinda, ett ljus för människor som vandrar i mörker,</VERS>
   <VERS vnumber="20">en uppfostrare för oförståndiga, en lärare för enfaldiga, eftersom du i lagen har uttrycket för kunskap och sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du som lär andra, lär inte dig själv! Du som säger att man inte ska stjäla, stjäl själv!</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du som säger att man inte ska vara otrogen, är själv otrogen! Du som avskyr avgudar, stjäler själv från templet!</VERS>
   <VERS vnumber="23">Du som berömmer dig av lagen, vanärar Gud genom att bryta lagen,</VERS>
   <VERS vnumber="24">för som det står skrivet, "för er skull blir Guds namn smädat bland hedningarna".</VERS>
   <VERS vnumber="25">Omskärelse är visserligen bra, om du följer lagen. Men om du bryter mot lagen är din omskärelse värdelös.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om den oomskurne följer lagens krav, ska han då inte räknas som omskuren, även om han är oomskuren?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ja, också den som av födseln är oomskuren men följer lagen ska döma dig, dig som har lagens bokstav och omskärelsen men bryter mot lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För jude är inte den som ser ut som jude utifrån, och omskärelse är inte något yttre tecken på köttet.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Nej, jude är den som är det inombords och omskärelse är hjärtats omskärelse, som sker genom Anden, inte genom bokstaven. Hans berömmelse kommer inte från människor, utan från Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Vad har judarna för fördel, eller vad tjänar omskärelsen till?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, en stor fördel på alla sätt. Först och främst har de fått Guds löften.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vad spelar det för roll om några av dem var opålitliga? Kan deras opålitlighet göra Guds trofasthet värdelös?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Absolut inte! Gud måste vara sannfärdig, även om 'alla människor är lögnare'. Som det står skrivet: "För att du ska visa dig rättfärdig i dina ord och vinna när du döms."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men om vår orättfärdighet visar Guds rättfärdighet, vad ska vi säga? Kan Gud, som utövar sin vrede, vara orättfärdig? (Jag talar som människor gör.)</VERS>
   <VERS vnumber="6">Absolut inte! Hur skulle Gud då kunna döma världen?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men om Guds sanning genom min lögn har blivit ännu klarare till hans ära, varför döms jag då som syndare?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Varför inte 'göra ont för att gott ska komma', som våra fiender anklagar oss för och som några säger att vi lär? De förtjänar verkligen sin dom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vad då? Är vi bättre än andra? Inte alls. Tidigare har jag redan visat att både judar och greker är under syndens välde.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Som det står skrivet: "Det finns ingen rättfärdig, inte ens en.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det finns ingen som förstår, ingen som söker Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Alla har gått vilse, alla har blivit odugliga, ingen gör det goda, inte ens en.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Deras strupe är som en öppen grav, de använder sina tungor till svek. Ormgift finns på deras läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Deras mun är full av förbannelse och bitterhet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Deras fötter är snabba till att utgjuta blod.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Förödelse och elände är på deras vägar,</VERS>
   <VERS vnumber="17">och de känner inte till fridens väg.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De har ingen fruktan för Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vi vet att allt lagen säger, den säger till dem som har lagen, för att alla munnar ska tystas och hela världen ska stå skyldig inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="20">för genom laglydnad blir ingen människa rättfärdig inför honom. Genom lagen får vi kunskap om synd.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men nu har en rättfärdighet från Gud uppenbarats utan lag, som lagen och profeterna vittnar om,</VERS>
   <VERS vnumber="22">en rättfärdighet från Gud genom tro på Jesus Kristus, för alla dem som tror. För här är ingen åtskillnad.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Alla har syndat och saknar Guds härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">och förklaras rättfärdiga utan förtjänst, av hans nåd, genom befrielsen i Kristus Jesus,</VERS>
   <VERS vnumber="25">som Gud har satt fram som offer till försoning genom tro i hans blod. Detta ville Gud göra för att i sitt tålamod visa att han är rättfärdig, trots att han hade haft tålamod med tidigare synder.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ja, i denna tid ville han visa att han är rättfärdig. Härigenom visar han sig rättfärdig och förklarar rättfärdig den som tror på Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Vad händer då med vår stolthet? Den är utesluten. Genom vilken lag? Genom gärningarnas lag? Nej, genom trons lag.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Vi menar att människan blir rättfärdig genom tro, inte genom gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Är Gud bara judarnas Gud? Är han inte också hedningarnas? Jo, han är verkligen också hedningarnas Gud,</VERS>
   <VERS vnumber="30">eftersom Gud är en, som förklarar omskurna rättfärdiga genom tro och oomskurna genom tro.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Gör vi då lagen värdelös genom tron? Absolut inte! Vi bekräftar tvärtom lagen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Vad ska vi säga om Abraham, vår förfader enligt köttet?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om Abraham blev rättfärdig genom gärningar, då har han något att skryta med. Men inte inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För vad säger skriften? "Abraham trodde Gud och det räknades honom till rättfärdighet."</VERS>
   <VERS vnumber="4">För den som arbetar räknas lönen inte som nåd, utan som förtjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men för den som inte arbetar, utan tror på honom som förklarar den ogudaktige rättfärdig, räknas hans tro till rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På samma sätt förklarar David lycklig den människa som Gud förklarar rättfärdig utan gärningar:</VERS>
   <VERS vnumber="7">"Lyckliga är de vilkas överträdelser är förlåtna och vilkas synder är överskylda.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Lycklig är den man som Herren inte tillräknar synd."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gäller detta 'lyckliga' bara de omskurna eller också de oomskurna? Vi säger ju att 'tron räknades Abraham till rättfärdighet'.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hur räknades den honom till? Hände det efter att han blev omskuren, eller medan han fortfarande var oomskuren? Det hände inte efter att han blev omskuren, utan medan han fortfarande var oomskuren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han fick omskärelsen som ett tecken på den rättfärdighet genom tro som han hade medan han fortfarande var oomskuren. På så sätt skulle han bli far till alla oomskurna som tror, och rättfärdighet skulle räknas till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han skulle också bli far för omskurna, nämligen för dem som inte bara är omskurna, utan också följer i spåren av den tro som vår far Abraham hade medan han fortfarande var oomskuren.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det var inte genom lagen som Abraham och hans efterkommande fick löftet att han skulle ärva världen. Det var genom tro.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För om de som följer lagen ska få arvet, då är tron värdelös och löftet är meningslöst.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Lagen leder bara till dom. Men där det inte finns lag, finns det inte heller överträdelse.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför måste det vara genom tro, för att det ska vara av nåd, så att löftet ska gälla för alla hans efterkommande, inte bara för dem som hör till lagen, utan också för dem som har Abrahams tro. Han är ju vår far alla,</VERS>
   <VERS vnumber="17">enligt detta som står skrivet: "Jag har bestämt dig till att bli en far till många folk". Han är detta inför Gud som han trodde på, inför honom som gör döda levande och kallar det som inte finns till som om det fanns.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Trots att det inte fanns någon förhoppning hoppades han och trodde. På så sätt blev han 'far till många folk', som det var förutsagt: 'Så ska din säd bli.'</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han vacklade inte i sin tro när han tänkte på att hans kropp var som död -- han var ju runt hundra år -- och att Saras livmoder också var som död.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han tvivlade inte på Guds löfte genom otro, utan blev starkare i sin tro. För han gav Gud ära</VERS>
   <VERS vnumber="21">och var helt säker på att Gud kunde hålla vad han hade lovat.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Därför räknades det honom också till rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men att detta räknades honom till, det står inte skrivet bara för honom,</VERS>
   <VERS vnumber="24">utan det gäller också oss. För det ska räknas till oss också, som tror på honom som uppväckte Jesus från de döda, vår Herre,</VERS>
   <VERS vnumber="25">som utlämnades för våra synders skull och uppväcktes för att göra oss rättfärdiga.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Eftersom vi nu är rättfärdiggjorda genom tro, har vi frid med Gud genom vår Herre Jesus Kristus</VERS>
   <VERS vnumber="2">-- genom vilken vi också har fått tillgång till den nåd vi står i -- och vi skryter över hoppet om Guds härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Inte bara det, vi till och med berömmer oss över våra lidanden, eftersom vi vet att lidandet verkar uthållighet,</VERS>
   <VERS vnumber="4">och tålamodet beprövad styrka och styrkan hopp,</VERS>
   <VERS vnumber="5">och hoppet gör att vi inte blir besvikna. För Guds kärlek är uthälld i våra hjärtan genom den helige Ande, som har getts oss.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För medan vi ännu var svaga, dog Kristus i rätt tid för oss syndare.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Knappast vill någon dö ens för en rättfärdig människa -- om någon kanske har mod att dö för den som har gjort honom gott --</VERS>
   <VERS vnumber="8">men Gud visar sin kärlek till oss genom att Kristus dog för oss, medan vi ännu var syndare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så mycket mer ska vi då, eftersom vi nu har blivit rättfärdiggjorda genom hans blod, också genom honom bli räddade från vreden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För om vi, medan vi var fiender till Gud, blev förlikade med honom genom hans Sons död, så ska vi, eftersom vi har blivit förlikade, ännu mycket mer bli räddade genom hans liv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Inte bara det. Vi berömmer oss också över Gud genom vår Herre Jesus Kristus, genom vilken vi nu har fått förlikningen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför: Genom en enda människa har synden kommit in i världen och genom synden döden. Så har döden kommit till alla människor, eftersom de alla har syndat.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För synd fanns i världen redan innan lagen fanns. Men synd räknas inte där det inte finns någon lag.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Och ändå har döden härskat från Adam till Moses också över dem som inte syndade genom att bryta mot ett uttryckligt bud, i likhet med vad Adam gjorde, han som är en förebild till den som skulle komma.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ändå är det inte så med den fria gåvan som det var med syndafallet. För om genom en enda människas fall många har blivit underkastade döden, så har ännu mycket mer Guds nåd och gåvan genom nåden -- vilken också har kommit genom en enda människa, Jesus Kristus -- blivit givna till många i överflöd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Med gåvan förhåller det sig inte som med det som kom genom den ene som syndade: domen kom genom en enda och ledde till fördömelse, men den fria gåvan kom genom mångas fall och ledde till rättfärdiggörande.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om döden genom en enda människas fall kom till att härska genom denne ene, så ska mycket mer de som får den överflödande nåden och  gåvan rättfärdighet få härska i livet, också genom en enda, Jesus Kristus. --</VERS>
   <VERS vnumber="18">Alltså, liksom en enda människas fall ledde till fördömelse för alla människor, så leder en enda människas rättfärdiggörande till rättfärdiggörelse och liv för alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För liksom många blev syndare genom en enda människas olydnad, så ska många bli rättfärdiga genom en enda människas lydnad.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men lagen kom också in, för att överträdelsen skulle bli större. Men där synden ökade, där ökade nåden ännu mer.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För liksom synden härskade genom döden, så ska nu nåden genom rättfärdigheten härska till evigt liv genom Jesus Kristus, vår Herre.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Vad ska vi då säga? Ska vi stanna kvar i synden, för att nåden ska bli så mycket större?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Bort med tanken! Hur kan vi som har dött från synden fortfarande leva i den?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vet ni inte att alla vi som har blivit döpta till Kristus Jesus har blivit döpta till hans död?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Genom detta dop till döden har vi blivit begravda med honom, för att liksom Kristus uppväcktes från de döda genom Faderns härlighet, ska också vi leva ett nytt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För om vi har vuxit samman med honom genom en liksom död, så ska vi också vara sammanvuxna med honom genom en liksom uppståndelse.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi vet ju detta, att vår gamla människa har blivit korsfäst med honom, för att syndakroppen ska göras till intet, så att vi inte längre tjänar synden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För den som är död, han är befriad från synden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Har vi nu dött med Kristus, så tror vi att vi också ska leva med honom,</VERS>
   <VERS vnumber="9">eftersom vi vet att Kristus, sedan han har uppstått från de döda, inte längre dör. Döden bestämmer inte längre över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För hans död var en död från synden en gång för alla, men hans liv är ett liv för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ska också ni anse att ni är döda från synden och lever för Gud, i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Låt därför inte synden ha makten i era dödliga kroppar, så att ni lyder deras begärelser.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ställ inte era kroppar i syndens tjänst som vapen för orättfärdighet, utan ställ er själva i Guds tjänst som de som har uppstått från de döda, och era kroppar som vapen för rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För synden ska inte bestämma över er, eftersom ni inte står under lagen, utan under nåden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hur är det då? Ska vi synda, eftersom vi inte står under lagen, utan under nåden? Nej då!</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ni vet ju att när ni ställer er i någons tjänst för att lyda honom, så är ni tjänare åt den här personen som ni lyder, vare sig det är åt synden, vilket leder till död, eller åt lydnaden, vilket leder till rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men tack vare Gud är den tid förbi då ni var syndens tjänare, och ni har blivit lydiga från hjärtat, så att ni följer den lära som har getts er som mönster,</VERS>
   <VERS vnumber="18">och för att ni, när ni nu har gjorts fria från synden, har blivit tjänare åt rättfärdigheten --</VERS>
   <VERS vnumber="19">om jag nu får tala på ett mänskligt sätt, på grund av er svaghet. Ja, som ni tidigare ställde era kroppar i tjänst åt orenheten och orättfärdigheten för att göra orättfärdiga saker, så ska ni nu ställa era kroppar i tjänst åt rättfärdigheten för att bli heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Medan ni var syndens tjänare, var ni ju fria från rättfärdighetens tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="21">men vilken frukt skördade ni då av det? Jo, det som ni nu skäms för. Slutet på sådant är ju döden.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men nu, då ni har gjorts fria från synden och blivit Guds tjänare, nu skördar ni frukten av detta: ni har blivit helgade. Slutet blir att ni får evigt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För den lön som synden ger är döden, men den gåva som Gud av nåd ger är oändligt liv, i Kristus Jesus, vår Herre.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Eller vet ni inte, mina bröder -- jag talar ju till sådana som känner lagen -- att lagen bestämmer över en människa för så lång tid som hon lever?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så är ju en gift kvinna genom lag bunden vid sin man, så länge han lever. Men om mannen dör, då är hon löst från den lag som band henne vid mannen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Alltså, om hon ger sig åt en annan man, medan hennes man lever, så kallas hon äktenskapsbryterska. Men om mannen dör, då är hon fri från lagen, så att hon inte är äktenskapsbryterska, om hon ger sig åt en annan man.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så har också ni, mina bröder, genom Kristus kropp blivit dödade från lagen för att tillhöra en annan, nämligen honom som har uppstått från de döda, för att vi ska bära frukt åt Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För medan vi ännu var i en köttslig natur, var de syndiga lustar, som väcktes genom lagen, aktiva i våra kroppar till att ge frukt åt döden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men nu är vi fria från lagen, eftersom vi har dött från det som tidigare höll oss fångna. Så tjänar vi nu i Andens nya natur och inte i bokstavens gamla natur.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vad ska vi då säga? Är lagen synd? Nej då! Men synden skulle jag inte ha känt till, om inte genom lagen. För jag hade inte vetat av begärelsen, om inte lagen hade sagt: "Du ska inte ha begärelse."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men när synden fick tillfälle, väckte den genom budordet alla slags begär i mig. För utan lag är synden död.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag levde en gång utan lag. Men när budordet kom, fick synden liv,</VERS>
   <VERS vnumber="10">och jag föll i döden. Så visade det sig att budordet, som var till för liv, blev mig till död.</VERS>
   <VERS vnumber="11">för när synden fick tillfälle, förledde den mig genom budordet och dödade mig genom det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Alltså är lagen verkligen helig, och budordet är heligt, rättfärdigt och gott.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Har då verkligen det goda blivit mig till död? Nej då! Men synden har gjort det, för att det skulle bli tydligt att den var synd, genom att den genom något som självt var gott drog död över mig. På så sätt skulle synden bli överdrivet syndig genom budordet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi vet att lagen är andlig, men jag är av köttslig natur, såld som slav under synden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För jag förstår inte varför jag gör som jag gör. Jag gör inte vad jag vill, utan det jag hatar, det gör jag.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om jag gör det jag inte vill, så erkänner jag att lagen är god.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så är det inte längre jag som gör sådant, utan synden som bor i mig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För jag vet att inget gott bor i mig, det vill säga i mitt kött. Viljan finns hos mig, men jag kan inte göra det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, det goda som jag vill gör jag inte. Men det onda som jag inte vill, det gör jag.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Om jag gör vad jag inte vill, så är det inte längre jag som gör det, utan synden som bor i mig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så upptäcker jag nu hos mig, som vill göra det goda, den lagen att det onda finns hos mig istället.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För enligt min inre människa tycker jag om Guds lag.</VERS>
   <VERS vnumber="23">men i mina kroppar ser jag en annan lag som strider mot den lag som finns i mitt sinne, och som gör mig till fånge under syndens lag i mina lemmar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jag stackars människa! Vem ska rädda mig från denna dödens kropp? --</VERS>
   <VERS vnumber="25">Tack vare Gud genom Jesus Kristus, vår Herre! Så tjänar jag, sådan jag är i mig själv, visserligen Guds lag med mitt sinne, men med köttet tjänar jag syndens lag.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Så finns nu ingen fördömelse för dem som är i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För livets Andes lag har i Kristus Jesus gjort mig fri från syndens och dödens lag.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Eftersom lagen inte kunde göra det, eftersom den var försvagad genom köttet, så gjorde Gud det genom att skicka sin Son i gestalt av syndigt kött för att ta bort synden och fördöma synden i kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så ska lagens krav uppfyllas i oss som inte lever efter köttet, utan efter Anden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De som lever efter köttet har sitt sinne riktat mot det som hör till köttet. Men de som lever efter Anden har sitt sinne riktat mot det som hör till Anden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Köttets sinne leder till död, medan Andens sinne leder till liv och frid.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Köttets sinne är fiendskap mot Gud, eftersom det inte lyder Guds lag och inte kan göra det heller.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De som lever i ett köttsligt tillstånd kan inte behaga Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni är inte i ett köttsligt tillstånd, utan i ett andligt, om Guds Ande bor i er. Den som inte har Kristus Ande hör inte till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om Kristus är i er, så är kroppen dömd till döden på grund av synden, men Anden ger liv på grund av rättfärdigheten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om Anden som väckte Jesus från de döda bor i er, så ska han som väckte Kristus Jesus från de döda också göra era dödliga kroppar levande genom sin Ande som bor i er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Alltså, mina bröder, har vi ingen skyldighet mot köttet att leva efter det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om ni lever efter köttet ska ni dö. Men om ni genom Anden dödar kroppens gärningar ska ni leva.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Alla som drivs av Guds Ande är Guds barn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ni har inte fått en ande av slaveri så att ni skulle känna fruktan igen. Ni har fått en ande av barnaskap där vi ropar: "Abba! Fader!"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Anden själv vittnar tillsammans med vår ande att vi är Guds barn.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om vi är barn är vi också arvingar, Guds arvingar och medarvingar med Kristus, om vi lider med honom för att också förhärligas med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag anser att denna tidens lidanden inte betyder något jämfört med den härlighet som ska uppenbaras för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Skapelsen längtar efter att Guds barn ska uppenbaras.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Skapelsen har lagts under förgängelsen, inte av eget val, utan för den skull som lade den under det, dock så att det finns en förhoppning</VERS>
   <VERS vnumber="21">att också skapelsen ska frigöras från sitt slaveri under förgängelsen och komma till den frihet som hör Guds barns härlighet till.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vi vet att hela skapelsen ännu i denna stund suckar och plågas tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Inte bara den. Även vi själva, som har fått Anden som förstlingsgåva, suckar inom oss och väntar på barnaskapet, på vår kropps förlösning.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vi är räddade i hoppet. Men ett hopp som man ser uppfyllt är inte längre ett hopp. Hur kan någon hoppas på det han redan ser?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Om vi nu hoppas på det som vi inte se, så bida vi efter det med tålamod.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Så kommer också Anden vår svaghet till hjälp. För vad vi egentligen behöver be om, det vet vi inte, men Anden själv lockar fram det goda för oss med osägbara suckar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han som ser in i hjärtan, han vet vad Anden menar, för det är som Gud vill som han lockar fram det goda för de heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men vi vet att för dem som älskar Gud samarbetar allt till det bästa, för dem som är kallade efter hans beslut.</VERS>
   <VERS vnumber="29">För dem som han kände till från början har han också från början bestämt att de ska bli som hans Son ser ut, lika honom, så att han blir den förstfödde bland många bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Dem han har bestämt från början kallar han också, och dem han har kallat rättfärdiggör han också, och dem han har rättfärdiggjort förhärligar han också.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Vad ska vi säga om det här? Är Gud för oss, vem kan då vara emot oss?</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han som inte har skonat sin egen Son, utan gett honom för oss alla, hur skulle han inte också ge oss allt tillsammans med honom?</VERS>
   <VERS vnumber="33">Vem vill anklaga Guds utvalda? Gud är den som rättfärdiggör.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vem är den som vill fördöma? Kristus Jesus är den som har dött, ja, än mer, den som har uppstått. Han sitter på Guds högra sida, han ber också för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Vem skulle kunna skilja oss från Kristus kärlek? Kanske sorg eller ångest eller förföljelse eller hunger eller nakenhet eller fara eller svärd?</VERS>
   <VERS vnumber="36">Så står det ju: "För din skull bli vi dödade hela dagen. Vi har blivit ansedda som slaktfår."</VERS>
   <VERS vnumber="37">Nej, i allt detta vinner vi en härlig seger genom honom som har älskat oss.</VERS>
   <VERS vnumber="38">För jag är säker på att varken död eller liv, varken änglar eller andefurstar, varken något som nu är eller något som ska komma,</VERS>
   <VERS vnumber="39">varken någon makt i himlen eller någon makt i djupet, inte heller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek i Kristus Jesus, vår Herre.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Jag talar sanning i Kristus, jag ljuger inte -- om mitt samvete vittnar för mig i den helige Ande --</VERS>
   <VERS vnumber="2">när jag säger att jag har stor sorg och ständiga smärtor i mitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, jag skulle önska att jag själv vore förbannad och bortkastad från Kristus, om detta kunde gagna mina bröder, mina egna släktingar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De är ju israeliter, de tillhör barnaskapet och härligheten och förbunden och lagstiftningen och tempeltjänsten och löftena.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De tillhör också fäderna och från dem kommer Kristus enligt köttet, han som är över allting, Gud, högtlovad i evighet, amen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Detta säger jag inte som om Guds löftesord har gått till intet. För "Israel", det är inte detsamma som alla de som härstammar från Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Inte heller är de alla "barn", för att de är Abrahams avkomma. Nej, det heter: "Genom Isak är det som avkomma ska kallas efter dig."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Detta vill säga: Inte de är Guds barn, som är barn enligt köttet, men de som är barn genom löftet, de räknas som avkomma.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För ett löftesord var det ordet: "Vid denna tid ska jag komma tillbaka och då ska Sara ha en son."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Än mer: så blev också, när Rebecka genom en och samma man, nämligen vår far Isak, blev mor till sina barn.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För innan dessa var födda och innan de ännu hade gjort något gott eller ont, blev det ordet henne sagt -- för att Guds beslut om utväljande skulle stå fast, och det skulle inte bero på någons gärningar, utan på honom som kallar --</VERS>
   <VERS vnumber="12">det ordet: "Den äldre ska tjäna den yngre."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så är också skrivet: "Jakob älskade jag, men Esau hatade jag."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vad ska vi då säga? Kan väl orättfärdighet finnas hos Gud? Bort det!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han säger ju till Moses: "Jag ska vara barmhärtig mot den jag vill vara barmhärtig mot och jag ska förbarma mig över den jag vill förbarma mig över."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Alltså beror det inte på någon människas vilja eller ansträngning, utan på Guds barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För skriften säger till Farao: "Just till det har jag låtit dig komma fram, att jag ska visa min makt på dig och att mitt namn ska bli ropat ut på hela jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Alltså är han barmhärtig mot vem han vill och vem han vill förhärdar han.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Nu kan du säga till mig: "Vad har han då att förebrå oss? Kan väl någon stå mot hans vilja?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">O människa, vem är du då, som vill bråka med Gud? Ska inte verket säga till sin mästare: "Varför gjorde du mig så?"</VERS>
   <VERS vnumber="21">Har inte krukmakaren makten över leran, att han av samma lerklump kan göra ett kärl för hedersamt bruk, ett annat för mindre hedersamt bruk?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men om nu Gud, när han ville visa sin ilska och visa sin makt, ändå med stort tålamod hade fördrag med "vredens kärl", som var färdiga för undergång, vad har du då att säga?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Om han gjorde detta för att också få visa rikedom av härlighet på "barmhärtighetens kärl", som han tidigare hade berett till härlighet?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Till att vara sådana har han också kallat oss, inte bara judar, utan också hedningar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så säger han också hos Oseas: "Det folk som inte var mitt folk, det ska jag kalla 'mitt folk' och henne som jag inte älskade ska jag kalla 'min älskade'.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Det ska ske att på den ort där det sas till dem: 'Ni är inte mitt folk', där ska de kallas 'den levande Gudens barn'."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men Jesaja utropar om Israel: "Om än Israels barn var lika många som sandkornen i havet, så ska bara en rest bli räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För Herren ska hålla dom på jorden, en slutgiltig dom, som snabbt avgör saken."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Det är som redan Jesaja har sagt: "Om Herren Sebaot inte hade lämnat oss en avkomma, då vore vi som Sodom, lika Gomorra."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Vad ska vi då säga? Jo, att hedningarna, som inte jagade rättfärdighet, har fått rättfärdighet, nämligen den rättfärdighet som kommer av tro,</VERS>
   <VERS vnumber="31">under det att Israel, som jagade en rättfärdighetslag, inte har nått en sådan lag.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Varför? Därför att de inte sökte den genom tro, utan som något att vinna genom gärningar. De stötte sig på stötestenen,</VERS>
   <VERS vnumber="33">såsom det står: "Se, jag lägger i Sion en stötesten och en klippa som ska bli dem till fall. Men den som tror på den ska inte komma på skam."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Mina bröder, min hjärtas önskan och min bön till Gud för dem är att de ska bli räddade.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För jag vittnar om dem att de är ivriga för Gud. Men de gör det inte med rätt förståelse.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De förstår nämligen inte rättfärdigheten från Gud, utan försöker skapa sin egen rättfärdighet och har inte underkastat sig rättfärdigheten från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För lagen har fått sin fullbordan i Kristus, till rättfärdighet för alla som tror.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Moses skriver ju om rättfärdigheten genom lagen, att den som gör sådana saker ska leva genom dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men rättfärdigheten genom tro säger så: "Du behöver inte säga i ditt hjärta: 'Vem ska stiga upp till himlen (nämligen för att hämta Kristus ned)?'</VERS>
   <VERS vnumber="7">ej heller: 'Vem ska gå ner till avgrunden (nämligen för att hämta Kristus upp från de döda)?'"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vad säger den då? "Ordet är nära dig, i din mun och i ditt hjärta (nämligen tron som vi förkunnar)."</VERS>
   <VERS vnumber="9">För om du med din mun bekänner att Jesus är Herre och i ditt hjärta tror att Gud har uppväckt honom från de döda, då blir du räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För genom tron i hjärtat blir man rättfärdig och genom bekännelsen med munnen blir man räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Skriften säger ju: "Ingen som tror på honom ska bli besviken."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Det finns ingen skillnad mellan jude och grek. Alla har ju samma Herre och han ger rikedomar åt alla som åkallar honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För "alla som åkallar Herrens namn ska bli räddade".</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men hur kan de åkalla honom som de inte har trott på? Hur kan de tro på honom som de inte har hört? Hur kan de höra utan att någon predikar?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hur kan predikanter komma utan att bli utsända? Så står det skrivet: "Hur ljuvliga är fotstegen från dem som förkunnar goda nyheter!"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men inte alla har lytt evangeliet. Jesaja säger ju: "Herre, vem trodde på det vi hörde?"</VERS>
   <VERS vnumber="17">Tron kommer alltså genom predikan, och predikan genom Kristi ord.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men jag frågar: Har de inte hört? Jo, verkligen. "Deras ljud har gått ut över hela jorden och deras ord till världens ändar."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag frågar vidare: Har Israel inte förstått? Redan Moses säger: "Jag ska göra er avundsjuka på ett folk som inte är ett folk. Jag ska göra er arga på ett folk utan förstånd."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jesaja säger rentav: "Jag har låtit mig hittas av dem som inte sökte mig, jag har visat mig för dem som inte frågade efter mig."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men till Israel säger han: "Hela dagen har jag sträckt ut mina händer till ett olydigt och trotsigt folk."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Så frågar jag nu: Har Gud då förkastat sitt folk? Nej, absolut inte! Jag är själv israelit, från Abrahams släkt och Benjamins stam.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud har inte förkastat sitt folk som han redan kände till. Eller vet ni inte vad skriften säger om Elia, hur han bad till Gud mot Israel:</VERS>
   <VERS vnumber="3">"Herre, de har dödat dina profeter och rivit ner dina altaren. Bara jag är kvar och de försöker ta mitt liv"?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vad får han då för svar från Gud? "Jag har sparat sju tusen män åt mig, som inte har böjt knä för Baal."</VERS>
   <VERS vnumber="5">På samma sätt finns det också nu en rest, som valts av nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men om det är av nåd, så är det inte på grund av gärningar. Annars skulle nåden inte vara nåd längre.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hur är det då? Israel har inte fått det som det vill ha. Bara de utvalda har fått det, medan de andra har blivit förhärdade.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så står det ju skrivet: "Gud har gett dem en sömnens ande, ögon som de inte kan se med och öron som de inte kan höra med. Så är det än idag."</VERS>
   <VERS vnumber="9">David säger: "Låt deras bord bli till en snara för dem, så att de fångas. Låt det bli till en fälla för dem, så att de får sitt straff.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Låt deras ögon bli mörka, så att de inte ser. Böj deras rygg för alltid."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så frågar jag: Var det för att de skulle falla som de snubblade? Nej då! Men genom deras fall har frälsningen kommit till hedningarna, för att de själva ska väckas till avundsjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Har redan deras fall gett rikedom åt världen och har deras fåtal gett rikedom åt hedningarna, hur mycket mer ska då inte deras fulla antal ge!</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men till er hedningar säger jag: Eftersom jag är apostel för hedningarna, värdesätter jag mitt uppdrag högt --</VERS>
   <VERS vnumber="14">kanske jag kan väcka avund hos dem som är mitt kött och blod och rädda några av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För om redan deras avvisande ledde till världens försoning, vad ska då deras accepterande leda till, om inte liv från de döda?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om förstlingsbrödet är heligt, så är också hela degen helig. Om roten är helig, så är också grenarna heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men om några grenar har brutits av och du, som kommer från ett vilt olivträd, har ympats in bland grenarna och tillsammans med dem fått del i det äkta olivträdets saftiga rot,</VERS>
   <VERS vnumber="18">så ska du inte därför skryta över grenarna. Nej, om du vill skryta, så tänk på att det inte är du som bär roten, utan roten som bär dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du säger kanske: "Grenar bröts bort för att jag skulle ympas in."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja visst. På grund av sin otro bröts de bort, och du får vara kvar genom din tro. Ha inte högmodiga tankar, utan leva i fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För har Gud inte skonat de naturliga grenarna, så ska han inte heller skona dig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Se här Guds godhet och stränghet: stränghet mot dem som föll, och godhet mot dig, om du håller fast vid hans godhet. Annars huggs också du bort.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men också de andra ska ympas in, om de inte håller fast vid sin otro. Gud kan ju ympa in dem igen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">För om du har huggits bort från ditt naturligt vilda olivträd och mot naturen ympats in i ett äkta olivträd, hur mycket lättare ska då inte dessa kunna ympas in i sitt eget äkta olivträd, som de naturligt hör till!</VERS>
   <VERS vnumber="25">För att ni, mina bröder, inte ska tro att ni är kloka, vill jag avslöja denna hemlighet för er: Förhärdelse har drabbat en del av Israel och ska fortsätta tills hedningarna har kommit in i fullt antal.</VERS>
   <VERS vnumber="26">och så ska hela Israel räddas, som det står skrivet: "Från Sion ska Frälsaren komma, han ska ta bort all ogudaktighet från Jakob.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När jag tar bort deras synder, då ska detta vara det förbund, som jag gör med dem."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om vi ser på evangeliet, så är de hans fiender, för er skull. Men om vi ser på utkorelsen, så är de hans älskade, för fädernas skull.</VERS>
   <VERS vnumber="29">För sina nådegåvor och sin kallelse kan Gud inte ångra.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Som ni tidigare var ohörsamma mot Gud, men nu genom deras ohörsamhet har fått barmhärtighet,</VERS>
   <VERS vnumber="31">så har nu också dessa varit ohörsamma, för att de, genom den barmhärtighet som har visats er, också själva ska få barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="32">För Gud har gett dem alla som straff för ohörsamhet, för att sedan visa barmhärtighet över dem alla.</VERS>
   <VERS vnumber="33">O, vilket djup av rikedom och vishet och kunskap hos Gud! Hur omöjliga att förstå är inte hans domar och hur omöjliga att utforskliga är inte hans vägar!</VERS>
   <VERS vnumber="34">För "vem har känt Herrens sinne, eller vem har varit hans rådgivare?</VERS>
   <VERS vnumber="35">Eller vem har någonsin gett honom något, som han ska betala igen?"</VERS>
   <VERS vnumber="36">Av honom och genom honom och till honom är ju allting. Honom tillhör äran i evighet, amen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Så uppmanar jag nu er, mina bröder, genom Guds barmhärtighet, att bära fram era kroppar som ett levande och heligt offer som behagar Gud -- er andliga gudstjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Anpassa er inte efter denna världens sätt, utan förvandla er genom ert sinnes förnyelse, så att ni kan pröva vad som är Guds vilja, vad som är gott och behagligt och fullkomligt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För i kraft av den nåd som har getts mig, säger jag till var och en av er att inte tänka högre om sig än vad som är riktigt, utan tänka ödmjukt, enligt det mått av tro som Gud har gett var och en.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För som vi i en och samma kropp har många lemmar, men alla lemmarna inte har samma uppgift,</VERS>
   <VERS vnumber="5">så är också vi, fastän många, en enda kropp i Kristus, men var för sig är vi lemmar som tjänar varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi har olika gåvor, enligt den nåd vi har fått. Har någon gåvan att profetera, så ska han använda den enligt måttet av sin tro.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Har någon fått en tjänst, så ska han sköta tjänsten. Är någon satt till lärare, så ska han sköta sitt uppdrag som lärare.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Är någon satt till att förmana, så ska han sköta sin plikt att förmana. Den som delar ut gåvor, han ska göra det med gott hjärta. Den som är satt till ledare, han ska vara det med nit. Den som utövar barmhärtighet, han ska göra det med glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Er kärlek ska vara utan hyckleri. Avsky det onda, håll fast vid det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Älska varandra av hela hjärtat i broderlig kärlek. Försök överträffa varandra i att visa varandra ära.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Var inte sena, där det gäller nit. Var brinnande i anden, tjäna Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Var glada i hoppet, tåliga i bedrövelsen, uthålliga i bönen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Dela de heligas behov. Var ivriga att visa gästvänlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Välsigna dem som förföljer er. Välsigna och förbanna inte.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Gläd er med dem som är glada, gråt med dem som gråter.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Var vänliga mot varandra. Ha inte ert sinne vänt mot det som är högt, utan håll er till det som är enkelt. Tro inte att ni själva är så kloka.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ge inte tillbaka ont för ont. Sträva efter det som är gott inför alla.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Håll fred med alla människor, om det är möjligt och så mycket som det beror på er.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hämnas inte själva, mina älskade, utan lämna rum för vredens dom. För det står: "Min är hämnden, jag ska betala det, säger Herren."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Snarare: "Om din fiende är hungrig, ge honom mat. Om han är törstig, ge honom något att dricka. För om du gör så, samlar du glödande kol på hans huvud."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Låt inte det onda vinna över dig, utan vinn över det onda med det goda.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Alla ska lyda den myndighet som finns över dem. För det finns ingen myndighet som inte kommer från Gud. Alla myndigheter som finns är utsedda av Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därför står den som reser sig mot myndigheten emot Guds beslut. De som gör det ska få sitt straff.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För myndigheterna finns till rädsla för dem som gör det onda, inte för dem som gör det goda. Vill du slippa vara rädd för myndigheten? Gör då det som är rätt. Då ska du få beröm av den.</VERS>
   <VERS vnumber="4">för myndigheten är Guds tjänare, till din fördel. Men om du gör det onda, ska du vara rädd. För myndigheten bär inte svärdet utan anledning, utan är Guds tjänare, en hämnare som utför vredens dom över den som gör det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därför måste man lyda myndigheten, inte bara för att undvika straff, utan också för samvetets skull.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför betalar ni också skatt. För myndigheten utför Guds tjänst och är just därför verksam hela tiden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ge därför alla det ni är skyldiga dem. Skatt till den som skatt tillkommer, tull till den som tull tillkommer, respekt till den som respekt tillkommer, ära till den som ära tillkommer.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var inte skyldiga någon något - utom kärleken till varandra. För den som älskar sin nästa har uppfyllt lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De buden: "Du ska inte vara otrogen", "Du ska inte mörda", "Du ska inte stjäla", "Du ska inte begära" och alla andra bud sammanfattas i detta: "Du ska älska din nästa som dig själv."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Kärleken gör inget ont mot nästa. Därför är kärleken lagens uppfyllelse.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Tänk på allt detta, särskilt eftersom ni vet hur tiden går och att tiden nu är kommen för er att vakna upp från sömnen. För frälsningen är oss nu närmare än när vi kom till tro.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Natten är långt gången och dagen är nära. Låt oss lägga av mörkrets gärningar och klä på oss ljusets vapenrustning.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt oss föra en anständig vandel, som om det vore dag, inte med vilt leverne och dryckenskap, inte med otukt och lösaktighet, inte med gräl och avundsjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Klä er snarare i Herren Jesus Kristus och ha inte sådan omsorg om kroppen så att ni väcker onda begär.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Om någon är svag i tron, ta honom vänligt emot utan att döma andra för deras tvivel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den ene har tro nog att äta vad som helst, medan den som är svag bara äter grönsaker.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den som äter ska inte förakta den som inte äter. Inte heller ska den som inte äter döma den som äter. För Gud har tagit emot honom,</VERS>
   <VERS vnumber="4">och vem är du som dömer en annans tjänare? Om han står eller faller, det avgör bara hans egen herre. Men han ska stå stadigt, för Herren kan hålla honom uppe.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den ene gör skillnad mellan dag och dag, den andre anser alla dagar lika. Var och en ska vara säker i sitt sinne.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om någon särskilt firar en viss dag, gör han det för Herren. Om någon äter, gör han det för Herren, eftersom han tackar Gud. På samma sätt, om någon avstår från att äta, gör han det för Herren och tackar Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För ingen av oss lever för sig själv och ingen dör för sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Leva vi, så lever vi för Herren. Dö vi, så dör vi för Herren. Vare sig vi lever eller dör, tillhör vi Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För därför har Kristus dött och åter blivit levande, att han ska vara herre över både döda och levande.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men du, varför dömer du din broder? Och du, varför ser du ner på din broder? Vi ska ju alla en dag stå inför Guds domstol.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För det står: "Så sant jag lever, säger Herren, för mig ska alla knän böja sig och alla tungor ska prisa Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Alltså ska var och en av oss inför Gud göra räkenskap för sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt oss därför inte längre döma varandra. Låt oss istället döma så, att ingen ska lägga en stötesten för sin bror eller något som får honom att falla.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag vet och är i Herren Jesus säker på att inget i sig själv är orent. Bara om någon anser något orent, så är det för honom orent.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om din mat nu orsakar bekymmer för din bror, så lever du inte längre i kärlek. Bli inte genom din mat orsaken till att den som Kristus dog för går under.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Låt alltså inte det goda som ni har fått bli utsatt för smädelse.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För Guds rike består inte i mat och dryck, utan i rättfärdighet och frid och glädje i den helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den som på det här sättet tjänar Kristus, han är behaglig för Gud och godkänd av människor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vi vill alltså sträva efter det som leder till frid och till att bygga upp varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Riv inte för mats skull ner Guds verk. Visst är allting rent, men om ätandet för någon är en stötesten, så blir det ont för den personen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du gör rätt i att avstå från kött och vin och från annat som blir en stötesten för din bror.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den tro du har, behåll för dig själv inför Gud. Lycklig är den som inte behöver döma sig själv för något han har prövat och funnit rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men om någon hyser betänkligheter och ändå äter, då är han dömd, eftersom det inte händer av tro. För allt som inte händer av tro, det är synd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Vi som är starka måste bära de svagas svagheter och inte leva för oss själva.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var och en av oss ska leva för att behaga sin nästa, göra honom gott och bygga upp honom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kristus levde inte för att behaga sig själv, utan det gick honom som det står skrivet: "Dina hånares hån har fallit över mig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Allt som skrevs för länge sedan är till för att undervisa oss, så att vi genom uthållighet och genom den tröst som skrifterna ger kan behålla vårt hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Gud som ger uthållighet och tröst ska ge er att vara eniga med varandra genom att följa Kristus Jesus,</VERS>
   <VERS vnumber="6">så att ni tillsammans och med en mun prisar vår Herre Jesus Kristus Gud och Fader.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför ska ni vänligt ta emot varandra, liksom Kristus har tagit emot er för Guds ära.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag menar det här: Kristus har tjänat de omskurna, för att visa att Gud håller sitt ord, och för att bekräfta de löften som gavs åt våra förfäder.</VERS>
   <VERS vnumber="9">hedningarna har också fått anledning att prisa Gud för hans barmhärtighet. Det står också skrivet: "Därför vill jag prisa dig bland hedningarna och sjunga lovsånger till ditt namn."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det står också skrivet: "Gläd er, ni hedningar, tillsammans med hans folk."</VERS>
   <VERS vnumber="11">och så här: "Lova Herren, alla hedningar, ja, alla folk ska prisa honom."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så säger också Jesaja: "Från Isais rot ska ett skott komma, han som ska resa sig för att härska över hedningarna. På honom ska hedningarna sätta sitt hopp."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men må hoppets Gud fylla er med all glädje och frid genom tron, så att ert hopp blir rikt genom den helige Andens kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag är redan säker på att ni, mina bröder, själva är fulla av godhet, fyllda med all kunskap och kan förmana varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="15">ändå har jag skrivit till er på ett något utmanande sätt med fler påminnelser, tack vare den nåd Gud har gett mig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">att jag tjänar Kristus Jesus bland hedningarna och är en präst som förvaltar Guds evangelium, så att hedningarna blir ett offer som behagar honom, helgat genom den helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Alltså har jag något att berömma mig över i Kristus Jesus när det gäller min tjänst för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För jag vågar inte prata om något annat än det som Kristus har gjort genom mig för att få hedningarna att lyda, genom ord och handling,</VERS>
   <VERS vnumber="19">genom kraften i tecken och under, genom Andens kraft. Så har jag från Jerusalem och runt omkring ända till Illyrien överallt förkunnat evangeliet om Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag har varit noga med att inte förkunna evangeliet där Kristus namn redan var känt, för jag ville inte bygga på någon annans grund.</VERS>
   <VERS vnumber="21">utan det har gått som det står: "De som inget har hört talas om honom ska få se, och de som inget har hört ska förstå."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Det är också därför som jag så många gånger har hindrats från att komma till er.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men nu när jag inte har något mer att göra i dessa områden och har längtat efter er i många år,</VERS>
   <VERS vnumber="24">jag vill besöka er när jag reser till Spanien. Jag hoppas att få träffa er på vägen och att ni ska hjälpa mig på resan dit, efter att jag först har fått träffa er ordentligt.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men nu far jag till Jerusalem med understöd åt de heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Macedonien och Akaja har nämligen känt sig manade att göra ett sammanskott åt dem bland de heliga i Jerusalem, som lever i fattigdom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ja, de har känt sig kallade till det. De är också skyldiga dem något. För om hedningarna har fått del av deras andliga gåvor, så bör de å sin sida tjäna dem med kroppsliga saker. --</VERS>
   <VERS vnumber="28">När jag har gjort det här klart och lämnat över det insamlade till dem, planerar jag att resa till Spanien och komma förbi er stad.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jag vet att när jag kommer till er, kommer jag med Kristus fulla välsignelse.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Nu ber jag er, mina bröder, vid vår Herre Jesus Kristus och vid kärleken genom Anden, att hjälpa mig i min kamp genom att be för mig till Gud,</VERS>
   <VERS vnumber="31">att jag ska räddas från de olydiga i Judeen och att stödet jag tar med till Jerusalem ska tas väl emot av de heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Så kommer jag, om Gud vill, glad till er och får vila tillsammans med er.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Fridens Gud ska vara med er alla. Amen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Jag rekommenderar vår syster Febe till er, hon är församlingstjänarinna i Kenkrea.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ta emot henne i Herren, som det passar heliga, och hjälp henne i allt hon behöver er hjälp med. För hon har hjälpt många, inklusive mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hälsa Priska och Akvila, mina medarbetare i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De har riskerat sitt liv för mig. Inte bara jag tackar dem, utan alla hednaförsamlingar gör det också.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hälsa också församlingen som möts i deras hem. Hälsa Epenetus, min älskade bror, den första från Asien som kom till Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hälsa Maria, som har jobbat mycket för er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hälsa Andronikus och Junias, mina landsmän och medfångar, som har bra rykte bland apostlarna och som har varit kristna längre än jag.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hälsa Ampliatus, min älskade bror i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hälsa Urbanus, vår medarbetare i Kristus, och Stakys, min älskade bror.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hälsa Apelles, som har prövats i Kristus. Hälsa dem som hör till Aristobulus familj.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hälsa Herodion, min landsman. Hälsa dem från Narcissus familj som är i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hälsa Tryfena och Tryfosa, som jobbar för Herren. Hälsa Persis, den älskade systern, som har jobbat mycket för Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hälsa Rufus, den utvalda i Herren, och hans mor, som har varit som en mor för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hälsa Asynkritus, Flegon, Hermes, Patrobas, Hermas och de bröder som är tillsammans med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hälsa Filologus och Julia, Nereus och hans syster och Olympas och alla de heliga som är tillsammans med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hälsa varandra med en helig kyss. Alla Kristus församlingar hälsar er.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men jag uppmanar er, mina bröder, att ni ska se upp för dem som orsakar splittring och kan leda er vilse, mot den lära ni har lärt er. Håll er borta från dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För sådana tjänar inte vår Herre Kristus, utan sin egen mage. Genom sina snälla ord och sitt smicker lurar de oskyldiga människors hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Er lydnad är ju känd av alla. Jag gläder mig över er därför. Men jag önskar att ni var visa när det gäller det goda och oskyldiga när det gäller det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Fridens Gud ska snart krossa Satan under era fötter. Vår Herre Jesus Kristus nåd ska vara med er.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Timoteus, min medarbetare, hälsar er, och det gör också Lucius, Jason och Sosipater, mina landsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag, Tertius, som har skrivit ner detta brev, hälsar er i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Gajus, min och hela församlingens värd, hälsar er. Erastus, stadens ekonom och bror Kvartus hälsar er.</VERS>
   <VERS vnumber="24">
   </VERS>
   <VERS vnumber="25">Men honom som kan styrka er, enligt det evangelium jag förkunnar och min predikan om Jesus Kristus, ja, enligt den hemlighet som nu har uppenbarats och som tidigare under oändliga tider varit outtalad,</VERS>
   <VERS vnumber="26">men som nu har uppenbarats och, enligt den evige Gudens befallning, med stöd av profetiska skrifter, förkunnats bland alla hedningar, för att upprätta lydnad för tron bland dem --</VERS>
   <VERS vnumber="27">honom, den ende vise Guden, tillhör äran, genom Jesus Kristus, i evigheternas evigheter. Amen.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 