<BIBLEBOOK bname="1 Korinther" bnumber="46" bsname="Första Korintierbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, genom Guds vilja kallad till Kristus Jesus apostel, men också bror Sostenes,</VERS>
   <VERS vnumber="2">hälsar den Guds församling som finns i Korint, de i Kristus Jesus helgade, dem som är kallade och heliga och alla andra som åkallar vår Herres, Jesus Kristus, namn, på alla orter där de eller vi bor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nåd ska vara med er och frid från Gud, vår Far och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag tackar alltid Gud för er skull, för den Guds nåd som har blivit er given i Kristus Jesus,</VERS>
   <VERS vnumber="5">att ni har i honom blivit rikligt begåvade i alla stycken, i fråga om allt vad tal och kunskap heter.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så har ju också vittnesbördet om Kristus fått fäste hos er,</VERS>
   <VERS vnumber="7">så att ni inte står tillbaka i fråga om någon nådegåva, medan ni vänten på vår Herres, Jesus Kristus, uppenbarelse.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han ska också göra er ståndaktiga fram till änden, så att ni är ostraffliga på vår Herres, Jesus Kristus, dag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gud är trofast, han genom vilken ni har blivit kallade till gemenskap med hans Son, Jesus Kristus, vår Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men jag förmanar er, mina bröder, vid vår Herres, Jesus Kristus, namn, att alla vara eniga i ert tal och att inte låta söndringar finnas bland er, utan hålla ihop i samma sinnelag och samma tänkesätt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det har nämligen av Kloes husfolk blivit mig berättat om er, mina bröder, att tvister har uppstått bland er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Med detta menar jag att bland er den ene säger: "Jag håller mig till Paulus", den andre: "Jag håller mig till Apollos", en annan: "Jag håller mig till Cefas", igen en annan: "Jag håller mig till Kristus." --</VERS>
   <VERS vnumber="13">Är då Kristus delad? Inte blev väl Paulus korsfäst för er? Inte blev ni väl döpta i Paulus namn?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag tackar Gud för att jag inte har döpt någon bland er utom Krispus och Gajus,</VERS>
   <VERS vnumber="15">så att ingen kan säga att ni har blivit döpta i mitt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jo, jag har också döpt Stefanas husfolk. Om jag annars har döpt någon vet jag inte.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För Kristus har inte sänt mig till att döpa, utan till att ropa ut evangelium och detta inte med en vishet som består i ord, för att Kristus kors inte ska berövas sin kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För talet om korset är visserligen en dårskap för dem som gå förlorade, men för oss som bli räddade är det en Guds kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det står det ju: "Jag ska göra de visas vishet om intet och de förståndigas förstånd ska jag slå ned."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, var är de visa? Var är de skriftlärda? Var är denna tidens klyftiga män? Har inte Gud gjort denna världens vishet till dårskap?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jo, eftersom världen inte genom sin vishet lärde känna Gud i hans visdom, behagade det Gud att genom den dårskap han lät predikas rädda dem som tro.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För judarna begära tecken och grekerna åstunda visdom,</VERS>
   <VERS vnumber="23">vi igen predika en korsfäst Kristus, en som för judarna är en stötesten och för hedningarna en dårskap,</VERS>
   <VERS vnumber="24">men som för de kallade, ska vara sig judar eller greker, är en Kristus som är Guds kraft och Guds visdom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För Guds dårskap är visare än människor och Guds svaghet är starkare än människor.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För betänken, mina bröder, hur det var vid er kallelse: inte många som var visa efter köttet blev kallade, inte många mäktiga, inte många av förnämlig släkt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men det som för världen var dåraktigt, det utvalde Gud, för att han skulle låta de visa komma på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Det som i världen var svagt, det utvalde Gud, för att han skulle låta det starka komma på skam. Det som i världen var liten och föraktat, det utvalde Gud -- ja, det som ingenting var -- för att han skulle göra det till intet, som någonting var.</VERS>
   <VERS vnumber="29">För han ville inte att något kött skulle kunna berömmer sig inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men hans verk är det, att ni är i Kristus Jesus, som för oss har blivit till vishet från Gud, till rättfärdighet och helgelse och till förlossning,</VERS>
   <VERS vnumber="31">för att så ska ske, som det står: "Den som vill berömmer sig, han berömme sig av Herren."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">När jag kom till er, mina bröder, var det också inte med fina ord eller hög vishet som jag kom och frambar för er Guds vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För jag hade bestämt mig för, att medan jag var bland er inte vet om något annat än Jesus Kristus och honom som korsfäst.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag kom hos er i svaghet och med rädsla och stor bävan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Mitt tal och min predikan presenterades inte med övertalande visa ord, utan med en bevisning i ande och kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="5">för er tro skulle inte vara grundad på människors visdom, utan på Guds kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vishet talar vi dock bland dem som är mogna, men en vishet som inte tillhör denna tidsålder eller denna tidens mäktige, vilkas makt blir till intet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nej, vi tala Guds hemliga visdom, den fördolda, om vilken Gud, redan före tidsåldrarnas begynnelse, har bestämt att den ska bli oss till härlighet,</VERS>
   <VERS vnumber="8">och som ingen av denna tidens mäktige har känt. För om de hade känt den, så hade de inte korsfäst härlighetens Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vi talar -- som det heter i skriften -- "vad inget öga har sett och inget öra har hört och vad ingen människas hjärta har kunnat tänka, vad Gud har format åt dem som älskar honom".</VERS>
   <VERS vnumber="10">För för oss har Gud visat det genom sin Ande. Anden utforskar ju allt, ja också Guds djuphet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För vilken människa vet vad som finns i människan, utom den människans egen ande? På samma sätt vet ingen vad som finns i Gud, utom Guds Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men vi har inte fått världens ande, utan den Ande som kommer från Gud, för att vi ska veta vad som har blivit oss skänkt av Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om detta tala vi också, inte med sådana ord som mänsklig vishet lär oss, utan med sådana ord som Anden lär oss. Vi har ju att tyda andliga saker för andliga människor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men en "själisk" människa tar inte emot vad som hör Guds Ande till. Det är henne en dårskap och hon kan inte förstå det, för det måste utgrundas på ett andligt sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den andliga människan igen kan utgrunda allt, men själv kan hon inte utgrundas av någon.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För "vem har lärt känna Herrens sinne, så att han skulle kunna undervisa honom?" Men vi har Kristus sinne.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Jag kunde inte tala till er, mina bröder, som till andliga människor, utan måste tala som till människor av köttslig natur, som till dem som ännu är barn i Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Mjölk gav jag er att dricka. Fast föda gav jag er inte, för det fördrar ni då ännu inte. Ja, inte ens nu fördrar ni det,</VERS>
   <VERS vnumber="3">eftersom ni ännu har ett köttsligt sinne. För om avund och kiv finns bland er, har ni inte då ett köttsligt sinne och är ni inte då på vanligt människosätt?</VERS>
   <VERS vnumber="4">När den ene säger: "Jag håller mig till Paulus" och den andre: "Jag håller mig till Apollos", är ni inte då liksom hopen av människor?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vad är då Apollos? Vad är Paulus? Bara tjänare, genom vilka ni har kommit till tro. De är det i ska av vad Herren har beskärt åt var och en av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag planterade, Apollos vattnade, men Gud gav växten.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Alltså kommer det inte an på den som planterar, inte heller på den som vattnar, utan på Gud, som ger växten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som planterar och den som vattnar -- den ene är som den andre, dock så, att var och en ska få sin särskilda lön efter sitt särskilda arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För vi är Guds medarbetare. Ni är ett Guds åkerfält, en Guds byggnad.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Efter den Guds nåd som blev mig given la jag grunden som en förfaren byggmästare och en annan bygger nu vidare på den. Men var och en ska se till, hur han bygger på den.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För en annan grund kan ingen lägga, än den som är lagd, nämligen Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="12">men om någon bygger på den grunden med guld, silver och dyrbara stenar eller med trä, hö och strå,</VERS>
   <VERS vnumber="13">så ska det en gång visa sig hur det är med vars och ens verk. "Den dagen" ska göra det kunnigt. För den ska uppenbaras i eld och hurudant vars och ens verk är, det ska elden pröva.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om det byggnadsverk, som någon har uppfört på den grunden, blir beståndande, så ska han få lön.</VERS>
   <VERS vnumber="15">men om hans verk brännes upp, så ska han gå miste om lönen. Själv ska han dock bli frälst, men som igenom eld.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vet ni inte att ni är ett Guds tempel och att Guds Ande bor i er?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om nu någon fördärvar Guds tempel, så ska Gud fördärva honom. För Guds tempel är heligt och det templet är ni.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ingen bedrage sig själv. Om någon bland er menar sig vara vis genom denna tidens visdom, så ska bli han en dåre, för att han ska kunna bli vis.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För denna världens vishet är dårskap inför Gud. Det står det ju: "Han fångar de visa i deras klokskap".</VERS>
   <VERS vnumber="20">så ock: "Herren känner de visas tankar, han vet att de är fåfängliga."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så berömme sig då ingen av människor. Allt hör ju er till.</VERS>
   <VERS vnumber="22">det ska vara Paulus eller Apollos eller Cefas eller hela världen, det ska vara liv eller död, vad som nu är, eller vad som ska komma, alltsammans hör er till.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men ni hör Kristus till och Kristus hör Gud till.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Såsom Kristus tjänare och som förvaltare av Guds hemligheter, så ska man anse oss.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vad man nu därutöver söker hos förvaltare är att en sådan ska befinnas vara trogen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För mig betyder det ändå föga att ni -- eller överhuvud någon mänsklig domstol -- sätten er till doms över mig. Ja, jag vill inte ens sätta mig till doms över mig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För väl vet jag inget med mig, men genom det, är jag inte rättfärdigad. Det är Herren som sitter till doms över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dömen för det inte innan tid är, inte innan Herren kommer, han som ska dra fram i ljuset vad som är fördolt i mörker och uppenbara alla hjärtans rådslag. Då ska var och en få av Gud den berömmelse som honom tillkommer.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Detta, mina bröder, har jag nu för er skull så framställt, som gällde det mig och Apollos. För jag vill att ni i fråga om oss ska lära er detta: "Inte utöver vad skrivet är." Jag vill inte att ni ska stå emot varandra, uppblåsta var och en över sin lärare.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vem säger då att du har något företräde? Vad äger du, som du inte har fått som gåva? Men har du nu fått dig vad du har som gåva, hur kan du då berömma dig, som om du inte hade fått det som gåva?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni är kanske redan mätta, ni har redan blivit rika. Utan oss har ni blivit riktiga kungar! Ja, jag skulle önska att ni verkligen hade blivit kungar, så att vi kunde få bli era medkungar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Mig tyckes nämligen att Gud har ställt oss apostlar här som de ringaste bland alla, som dödsdömda män. Ett skådespel har vi ju blivit för världen, för både änglar och människor.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vi är dårar för Kristus skull, men ni är kloka i Kristus. Vi är svaga, men ni är starka. Ni är ärade, men vi är föraktade.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ännu i denna stund lida vi både hunger och törst, vi måste gå nakna, vi få uppbära hugg och slag, vi har inget stadigt hemvist,</VERS>
   <VERS vnumber="12">vi måste möda oss och arbeta med våra händer. Vi bli smädade och välsigna likväl. Vi lida förföljelse och härda dock ut.</VERS>
   <VERS vnumber="13">man talar illa om oss, men vi tala goda ord. Vi har blivit som världens avskum, som var mans avskrap och vi är så fortfarande.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Detta skriver jag, inte för att komma er att skämmas, utan som en förmaning till mina älskade barn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För om ni än hade tio tusen uppfostrare i Kristus, så har ni dock inte många fäder. Det var ju jag som i Kristus Jesus genom evangelium födde er till liv.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför förmanar jag er: Bliven mina efterföljare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Just för denna saks skull sänder jag nu till er Timoteus, min älskade och trogne son i Herren. Han ska påminna er om hur jag går till väga i Kristus, i enlighet med den lära jag ropar ut allestädes, i alla församlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nu är det väl så, att somliga har blivit uppblåsta, under förmenande att jag inte skulle komma till er.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men om Herren så vill, ska jag snart komma till er. Då ska jag lära känna, inte dessa uppblåsta människors ord, utan deras kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För Guds rike består inte i ord, utan i kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Vilketdera vill ni nu: ska jag komma till er med ris eller i kärlek och saktmods ande?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Det förljudes såväl att överhuvud otukt bedrives bland er, som också att sådan otukt förekommer, som man inte ens finner bland hedningarna, nämligen att en son har sin fars hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ändå är ni uppblåsta och har inte snarare blivit uppfyllda av sådan sorg, att ni har drivit ut ur er krets den som har gjort detta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag, som väl till kroppen är frånvarande, men till anden närvarande, har för min del redan, som vore jag närvarande, fällt domen över den som har förövat en sådan ogärning:</VERS>
   <VERS vnumber="4">i Herren Jesus namn ska vi komma tillsammans, ni och min ande, med vår Herre Jesus kraft,</VERS>
   <VERS vnumber="5">och överlämna den mannen åt Satan till köttets fördärv, för att anden ska bli frälst på Herren Jesus dag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Det är inte väl beställt med er berömmelse. Vet ni inte att litet surdeg syrar hela degen?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Rensa bort den gamla surdegen, så att ni blir en ny deg. Ni är ju osyrade. För vi har också ett påskalamm, som är slaktat, nämligen Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låtom oss för det hålla högtid, inte med gammal surdeg, inte med elakhetens och ondskans surdeg, utan med renhetens och sanningens osyrade bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag skrev till er i mitt brev att ni inte skullen har något umgänge med otuktiga människor --</VERS>
   <VERS vnumber="10">detta inte sagt i allmänhet, om alla denna världens otuktiga människor eller om giriga och roffare eller om avgudadyrkare. Annars måste ni ju rymma ur världen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Nej, då jag skrev så till er, menade jag, att om någon som kallades bror vore en otuktig människa eller en girig eller en avgudadyrkare eller en smädare eller en drinkare eller en roffare, så skulle ni inte har något umgänge med en sådan eller äta tillsammans med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För inte tillkommer det väl mig att döma dem som är utanför? Dem som är innanför har ni ju att döma.</VERS>
   <VERS vnumber="13">dem som är utanför ska Gud döma. "Ni ska driva ut från er den som är ond."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Hur kan någon av er ta sig för, att när han har sak med en annan, gå till rätta inte inför de heliga, utan inför de orättfärdiga?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vet ni då inte att de heliga ska döma världen? Men om nu ni ska sitta till doms över världen, är ni då inte goda nog att döma i helt liten mål?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ni vet ju att vi ska döma änglar. Hur mycket mer behöver vi inte då kunna döma i timliga ting?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Likväl, när ni nu har före något mål som gäller sådana ting, sätter ni till domare just dem som är liten aktade i församlingen!</VERS>
   <VERS vnumber="5">Er till blygd säger jag detta. Är det då så omöjligt att bland er finna någon vis man, som kan bli skiljedomare mellan sina bröder?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Måste i stället den ene bror gå till rätta med den andre och det inför de otrogna?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Överhuvud är redan det en brist hos er, att ni går till rätta med varandra. Varför lider ni inte hellre orätt? Varför låt ni inte hellre andra göra er skada?</VERS>
   <VERS vnumber="8">I stället gör ni nu själva orätt och skada och detta mot bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vet ni då inte att de orättfärdiga inte ska få Guds rike till arvedel? Gå inte vilse. Varken otuktiga människor eller avgudadyrkare eller äktenskapsbrytare, varken de som låter använda sig till synd mot naturen eller de som själva övar sådan synd,</VERS>
   <VERS vnumber="10">varken tjuvar eller giriga eller drinkare eller smädare eller roffare ska få Guds rike till arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sådana var också somliga bland er, men ni har låtit två er rena, ni har blivit helgade, ni har blivit rättfärdiggjorda i Herrens, Jesus Kristus, namn och i vår Guds Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">"Allt är mig lovligt". Ja, men inte allt är nyttigt. "Allt är mig lovligt". Ja, men jag ska inte låta något få makt över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Maten är för buken och buken för maten, men bådadera ska Gud göra till intet. Däremot är kroppen inte för otukt, utan för Herren och Herren för kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och Gud, som har uppväckt Herren, ska också genom sin kraft uppväcka oss.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vet ni inte att era kroppar är Kristus lemmar? Skall jag nu ta Kristus kroppar och göra dem till en skökas lemmar? Bort det!</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vet ni då inte att den som håller sig till en sköka, han blir en kropp med henne? Det heter ju: "De tu ska bli ett kött."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men den som håller sig till Herren, han är en ande med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Flyn otukten. All annan synd som en människa kan begå är utom kroppen. Men den som bedriver otukt, han syndar på sin egen kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vet ni då inte att er kropp är ett tempel åt den helige Ande, som bor i er och som ni har fått av Gud och att ni inte är era egna?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ni är ju köpta och betalning är given. Så förhärligen då Gud i er kropp.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Vad nu angår det ni har skrivit om, så svarar jag detta: En man gör visserligen väl i att inte komma vid någon kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">men för att undgå otuktssynder ska var man har sin egen hustru och var kvinna sin egen man.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Mannen ska ge sin hustru vad han är henne pliktig, på samma sätt också hustrun sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hustrun bestämmer inte själv över sin kropp, utan mannen. På samma sätt bestämmer inte heller mannen över sin kropp, utan hustrun.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dragen er inte undan från varandra, om inte möjligen, med bådas samtycke, till en tid, för att ni ska har ledighet till bönen. Kom sedan igen tillsammans, så att Satan inte frestar er, då ni nu inte kan leva återhållsamt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Detta säger jag ändå som en tillåtelse, inte som en befallning.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag skulle dock vilja att alla människor vore som jag. Men var och en har fått sin särskilda nådegåva från Gud, den ene så, den andre så.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Till de ogifta igen och till änkorna säger jag att de göra väl, om de stanna kvar i samma ställning som jag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men kunna de inte leva återhållsamt, så ska de gifta sig. För det är bättre att gifta sig än att vara upptänd av begär.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men dem som är gifta befaller jag -- dock inte jag, utan Herren. En hustru ska inte skilja sig från sin man</VERS>
   <VERS vnumber="11">(om hon ändå skulle skilja sig, så förblive hon ogift eller förlike sig igen med mannen), inte heller ska en man förskjuta sin hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Till de andra igen säger jag själv, inte Herren: Om någon som hör till bröderna har en hustru som inte är troende och denna är villig att leva tillsammans med honom, så ska han inte förskjuta henne.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Likaså, om en hustru har en man som inte är troende och han är villig att leva tillsammans med henne, så ska hon inte förskjuta mannen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För den inte troende mannen är helgad i och genom sin hustru och den inte troende hustrun är helgad i och genom sin man, då han är en bror. Annars vore ju era barn orena, men nu är de heliga. --</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om däremot den inte troende vill skiljas, så ska han få skiljas. En bror eller syster är i sådana fall inget tvång underkastad och Gud har kallat oss till att leva i frid.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För hur kan du veta, du hustru, om du ska rädda din man? Eller du man, hur vet du om du ska rädda din hustru?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Låt bara var och en vandra den väg fram, som Herren har bestämt åt honom, var och en i den ställning i vilken Gud har kallat honom. Den ordningen stadgar jag för alla församlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Har någon blivit kallad som omskuren, så göre han sig inte igen lik de oomskurna. Har någon blivit kallad som oomskuren, så låte han inte omskära sig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det kommer inte an på om någon är omskuren eller oomskuren. Allt beror på huruvida han håller Guds bud.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Var och en förblive i den kallelse i vilken han var, när han blev kallad.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Har du blivit kallad som slav, så låt detta inte gå dig till sinnes. Dock, om du kan bli fri, så begagna dig hellre av det.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För den slav som har blivit kallad till att vara i Herren, han är en Herrens frigivne. På samma sätt är också den frie, som har blivit kallad, en Kristus livegne.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ni är köpta och betalningen är given. Bliven inte människors slavar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ja, mina bröder, var och en förblive inför Gud i den ställning i vilken han har blivit kallad.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Vad vidare angår dem som är jungfrur, så har jag inte att åberopa någon befallning av Herren, utan ger bara ett råd, som en som genom Herrens medlidande har blivit förtroende värd.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag menar alltså, med tanke på den nöd som står för dörren, att den människa gör väl, som stannar kvar som hon är.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Är du bunden vid hustru, så sök inte att bli lös. Är du utan hustru, så sök inte att få hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om du ändå skulle gifta dig, så syndar du inte med det. Inte heller syndar en jungfru, om hon gifter sig. Dock komma de som så göra att dra över sig för kroppen vedermödor. Jag skulle gärna vilja skona er.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men det säger jag, mina bröder: Tiden är kort. Därför ska härefter de som har hustrur vara som hade de inga,</VERS>
   <VERS vnumber="30">och de som gråter som om de inte skulle gråta och de som är glada sig som om de inte skulle vara glada och de som köper något som om de inte skulle få behålla det,</VERS>
   <VERS vnumber="31">och de som använder denna världen som gjorde de inte något bruk av den. För den nuvarande världsordningen går mot sitt slut.</VERS>
   <VERS vnumber="32">och jag skulle gärna vilja att ni var fria från omsorger. Den man som inte är gift ägnar nämligen sin omsorg åt vad som hör Herren till, hur han ska behaga Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="33">men den gifte mannen ägnar sin omsorg åt vad som hör världen till, hur han ska behaga sin hustru,</VERS>
   <VERS vnumber="34">och så är hans hjärta delat. På samma sätt ägnar den kvinna, som inte längre är gift eller som är jungfru, sin omsorg åt vad som hör Herren till, att hon ska vara helig till både kropp och ande. Men den gifta kvinnan ägnar sin omsorg åt vad som hör världen till, hur hon ska behaga sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Detta säger jag till er egen nytta och inte för att lägga något band på er, utan för att ni ska föra en hövisk liv och stadigt stanna kvar vid Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men om någon menar sig handla otillbörligt mot sin ogifta dotter genom att hon får bli överårig, då ska han göra som han vill, om det nu måste så vara. Han begår genom ingen synd. Låt hon få gifta sig.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Om däremot någon är fast i sitt sinne och inte bindes av något nödtvång, utan kan följa sin egen vilja och så i sitt sinne är besluten att låta sin ogifta dotter stanna kvar som hon är, då gör han väl.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Alltså: den som gifter bort sin dotter, han gör väl. Den som inte gifter bort henne, han gör ännu bättre.</VERS>
   <VERS vnumber="39">En hustru är bunden så länge hennes man lever. Men när hennes man är avsomnad, står det henne fritt att gifta sig med vem hon vill, bara det händer i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Men lyckligare är hon, om hon stannar kvar som hon är. Så är min mening och jag tror att också jag har Guds Ande.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Vad igen angår kött från avgudaoffer, så känna vi nog det talet: "Alla har vi 'kunskap'." "Kunskapen" uppblåser, men kärleken uppbygger.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om någon menar sig har fått någon "kunskap", så har han ännu inte fått kunskap på sådant sätt som han borde hava.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men den som älskar Gud, han är känd av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vad alltså angår ätandet av kött från avgudaoffer, så säger jag detta: Vi vet visserligen att ingen avgud finns till i världen och att det inte finns mer än en enda Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För om också några så kallade gudar skulle finnas, ska vara sig i himlen eller på jorden -- och det finns ju många "gudar" och många "herrar" --</VERS>
   <VERS vnumber="6">så finns dock för oss bara en enda Gud: Fadern, av vilken allt är och till vilken vi själva är och en enda Herre: Jesus Kristus, genom vilken allt är och genom vilken vi själva äro.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Dock, inte alla har denna kunskap, utan somliga, som är vana att fortfarande tänka på avguden, äta köttet som avgudaofferskött. Eftersom deras samvete är svagt, blir det härigenom befläckat.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men maten ska inte avgöra vår ställning till Gud. Avhålla vi oss från att äta, så bli vi inte genom det, sämre. Äta vi, så bli vi inte genom det, bättre.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sen ändå till, att denna er frihet inte möjligen blir en stötesten för de svaga.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För om någon får se dig, som har fått "kunskap", ligga till bords i ett avgudahus, ska då inte hans samvete, om han är svag, därav "bliva uppbyggt" på det sätt att han äter köttet från avgudaoffer?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Genom din "kunskap" går ju då den svage förlorad -- han, din bror, som Kristus har lidit döden för.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om ni på sådant sätt synden mot bröderna och såren deras svaga samveten, då syndar ni mot Kristus själv.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför, om maten kan bli min bror till fall, så vill jag sannerligen hellre för alltid avstå från att äta kött, för att jag inte ska bli min bror till fall.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Är jag inte fri? Är jag inte en apostel? Har jag inte sett Jesus, vår Herre? Ären inte ni mitt verk i Herren?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om jag inte för andra är en apostel, så är jag det åtminstone för er, för ni själva är i Herren inseglet på mitt apostlaämbete.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Detta är mitt försvar mot dem som sätter sig till doms över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Skulle vi kanske inte har rätt att få mat och dryck?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Skulle vi inte har rätt att få som hustru föra med oss på våra resor någon som är en syster, vi likaväl som de andra apostlarna och Herrens bröder och särskilt Cefas?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Eller är jag och Barnabas de enda som inte har rätt att vara fritagna från kroppsarbete?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vem tjänar någonsin i krig på egen sold? Vem planterar en vingård och äter inte dess frukt? Eller vem vaktar en hjord och förtär inte mjölk från hjorden?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Inte talar jag väl detta för att människor pläga så tala? Säger inte själva lagen detsamma?</VERS>
   <VERS vnumber="9">I Moses lag står det ju: "Du ska inte binda munnen till på oxen som tröskar." Månne det är om oxarna som Gud har sådan omsorg?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Eller säger han det inte i alla händelser med tanke på oss? Jo, för vår skull blev det skrivet, att den som plöjer ska plöja med en förhoppning och att den som tröskar ska göra det i förhoppning om att få sin del.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om vi har sått åt er ett utsäde av andligt gott, är det då för mycket, om vi få inbärga från er en skörd av lekamligt gott?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om andra har en viss rättighet över er, skulle då inte vi än mer har det? Ändå har vi inte gjort bruk av den rättigheten, utan vi fördraga allt, för att inte lägga något hinder i vägen för Kristus evangelium.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni vet ju att de som gör tjänsten i helgedomen få sin föda från helgedomen och att de som är anställda vid altaret få sin del, när altaret får sin.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så har också Herren förordnat att de som ropar ut evangelium ska har sitt uppehälle av evangelium.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men jag för min del har inte gjort bruk av någon sådan förmån. Detta skriver jag nu inte, för att jag själv ska få någon sådan. Långt hellre ville jag dö. Nej, ingen ska göra min berömmelse om intet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För om jag ropar ut evangelium, så är detta ingen berömmelse för mig. Jag måste ju så göra. Ve mig, om jag inte förkunnade evangelium!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Gör jag det av egen drift, så har jag rätt till lön. Men då jag nu inte gör det av egen drift, så är den syssla som jag är betrodd med bara en livegen förvaltares. --</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vilken är alltså min lön? Jo, just den, att när jag ropar ut evangelium, så gör jag detta utan kostnad för någon, i det att jag avstår från att göra bruk av den rättighet jag har som utropare av evangelium.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För fastän jag är fri och oberoende av alla, har jag dock gjort mig till allas tjänare, för att jag ska vinna dess flera.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För judarna har jag blivit som en jude, för att kunna vinna judar. För dom som stå under lagen har jag, som själv inte står under lagen, blivit som om jag stod jag under lagen, för att kunna vinna dem som står under lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För dem som är utan lag har jag, som inte är utan Guds lag, men är i Kristus lag, blivit som vore jag utan lag, för att jag ska vinna dem som är utan lag.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För de svaga har jag blivit svag, för att kunna vinna de svaga. För alla har jag blivit allt, för att jag i alla händelser ska rädda några.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men allt gör jag för evangeliets skull, för att också jag ska bli delaktig av dess goda.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ni vet ju, att fastän de som löper på tävlingsbanan alla löper, så vinner bara en segerlönen. Löp som denne, för att ni ska vinna lönen.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men alla som vill deltaga i en sådan tävlan pålägga sig återhållsamhet i alla stycken: dessa för att vinna en förgänglig segerkrans, men vi för att vinna en oförgänglig.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag för min del löper alltså inte som gällde det ett ovisst mål. Jag kämpar inte som en man som hugger i vädret.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Dessutom tuktar jag min kropp och kuvar den, för att jag inte, när jag predikar för andra, själv ska komma till korta vid provet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">För jag vill säga er detta, mina bröder: Våra fäder var alla under molnskyn och gick alla genom havet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">alla blev de i molnskyn och i havet döpta till Moses.</VERS>
   <VERS vnumber="3">alla åt de samma andliga mat,</VERS>
   <VERS vnumber="4">och alla drucko de samma andliga dryck -- de drucko nämligen ur en andlig klippa, som åtföljde dem och den klippan var Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men de flesta av dem hade Gud inte behag till. De blev ju nedgjorda i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Detta blev oss till en varnagel, för att vi inte skulle har begär till det onda, som de hade begär därtill.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Inte heller ska ni bli avgudadyrkare, som somliga av dem blev. Så står det ju: "Folket satte sig ner till att äta och dricka och på det stod de upp till all leka."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låtom oss inte heller utöva otukt, som somliga av dem gjorde, varför också tjugotre tusen föll på en enda dag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Låtom oss inte heller fresta Kristus, som somliga av dem gjorde, varför de också blev dödade av ormarna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Knorren inte heller, som somliga av dem gjorde, varför de också blev dödade av "Fördärvaren".</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men detta vederfors dem för att tjäna till en varnagel och det blev upptecknat till lärdom för oss, som har tidernas ände inpå oss.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför, den som menar sig stå, han ska se till, att han inte faller.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Inga andra frestelser har mött er än sådana som vanligen möta människor. Gud är trofast. Han ska inte tillåta att ni blir frestade över er förmåga, utan när han låter frestelsen komma, ska han också förbereda en utväg därur, så att Ni kan härda ut i den.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Alltså, mina älskade, fly avgudadyrkan.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag säger detta till er som till kloka människor. Själva ska ni döma om det som jag säger.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Välsignelsens kalk, över vilken vi uttala välsignelsen, är inte den en delaktighet av Kristus blod? Brödet, som vi bryta, är inte det en delaktighet av Kristus kropp?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Eftersom det är ett enda bröd, så är vi, fastän många, en enda kropp, för alla få vi vår del av detta ena bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sen på det för kroppen Israel: är inte de som äta av offren delaktiga i altaret?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vad vill jag då säga härmed? Månne att avgudaofferskött är någonting, eller att en avgud är någonting?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Nej, det vill jag säga, att vad hedningarna offra, det offra de åt onda andar och inte åt Gud. Jag vill inte att ni ska har någon gemenskap med de onda andarna.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ni kan inte dricka Herrens kalk och onda andars kalk. Ni kan inte har del i Herrens bord och i onda andars bord.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Eller ska vi reta Herren? Är då vi starkare än han?</VERS>
   <VERS vnumber="23">"Allt är lovligt". Ja, men inte allt är nyttigt. "Allt är lovligt". Ja, men inte allt uppbygger.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ingen söke sitt eget bästa, utan envar den andres.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Allt som säljes i köttboden ska ni äta. Ni behöven inte för samvetets skull göra någon undersökning därom.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För "jorden är Herrens och allt vad på det är".</VERS>
   <VERS vnumber="27">Om någon av dem som inte är troende befaller er till sig och ni vill gå till honom, så ska ni äta av allt som sättes fram åt er. Ni behöven inte för samvetets skull göra någon undersökning därom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men om någon då säger till er: "Detta är offerkött", så ska ni avhålla er från att äta, för den mans skull, som gav saken till känna och för samvetets skull --</VERS>
   <VERS vnumber="29">jag menar inte ditt eget samvete, utan den andres. För varför skulle jag låta min frihet dömas av en annans samvete?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Om jag äter därav med tacksägelse, varför skulle jag då bli smädad för det som jag tackar Gud för?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Alltså, ska vara sig ni äter eller dricken, eller vadhelst annat ni gören, så gör allt till Guds ära.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Bliven inte för någon till en stötesten, varken för judar eller för greker eller för Guds församling.</VERS>
   <VERS vnumber="33">varen som jag, som i alla stycken fogar mig efter alla och inte söker min egen nytta, utan de mångas, för att de ska bli räddade. 11:1.  elektroniska utgåvan.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Var ni mina efterföljare, som jag är Kristi.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag prisar er eftersom ni i alla stycken har mig i minne och hållen fast vid mina lärdomar, som de är er givna av mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men jag vill att ni ska inse detta, att Kristus är envar mans huvud och att mannen är kvinnans huvud och att Gud är Kristus huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Var och en man som har sitt huvud betäckt, när han ber eller profeterar, han vanärar sitt huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men var kvinna som ber eller profeterar med ohöljt huvud, hon vanärar sitt huvud, för det är då alldeles som om hon hade sitt hår avrakat.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om en kvinna inte vill hölja sig, så kan hon liksom väl låta skära av sitt hår. Men eftersom det är en skam för en kvinna att låta skära av sitt hår eller att låta raka av det, så ska hon hölja sig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">En man är inte skyldig att hölja sitt huvud, eftersom han är Guds avbild och återspeglar hans härlighet, då kvinnan däremot återspeglar mannens härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För mannen är inte av kvinnan, utan kvinnan av mannen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Inte heller skapades mannen för kvinnans skull, utan kvinnan för mannens skull.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför ska kvinnan på sitt huvud har en "makt", för änglarnas skull.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dock är det i Herren så, att varken kvinnan är till utan mannen, eller mannen utan kvinnan.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För som kvinnan kommer från mannen, så är också mannen genom kvinnan. Men alltsammans kommer från Gud. --</VERS>
   <VERS vnumber="13">Döm själva: höves det en kvinnan att ohöljd be till Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Lär inte själva naturen er att det blir en man till vanheder, om han har långt hår,</VERS>
   <VERS vnumber="15">men att det blir en kvinna till ära, om hon har långt hår? Håret är ju henne givet som slöja.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om nu ändå någon vill vara genstridig, så ska han veta att vi för vår del inte har en sådan sedvänja, inte heller andra Guds församlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Detta befaller jag er nu. Men vad jag inte kan prisa är att ni kom tillsammans, inte till förbättring, utan till försämring.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För först och främst hör jag sägas att vid era församlingsmöten söndringar yppa sig bland er. Till en del tror jag att så är.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För partier måste ju finnas bland er, för att det ska bli tydligt vilka bland er som håller provet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När ni alltså kom tillsammans med varandra, kan ingen Herrens måltid hållas.</VERS>
   <VERS vnumber="21">för vid måltiden tar var och en i förväg själv den mat han har medfört och så får den ene hungra, medan den andre får för mycket.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Har ni då inte era hem, där ni kan äta också dricka? Eller är det så, att ni förakten Guds församling och vill komma dem att skämmas, som inget hava? Vad ska jag då säga till er? Skall jag prisa er? Nej, i detta stycke prisar jag er inte.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För jag har från Herren fått detta, som jag också har meddelat er: ni den natt då Herren Jesus blev förrådd tog han ett bröd</VERS>
   <VERS vnumber="24">och tackade Gud och bröt det och sa: "Detta är min lekamen, som varder utgiven för er. Gören detta till min åminnelse."</VERS>
   <VERS vnumber="25">På samma sätt tog han också kalken, efter måltiden och sa: "Denna kalk är det nya förbundet, i mitt blod. Så ofta ni dricker den, så gör detta till min åminnelse."</VERS>
   <VERS vnumber="26">För så ofta ni äter detta bröd och dricken kalken, ropa ut ni Herrens död, till dess att han kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som nu på ett ovärdigt sätt äter detta bröd eller dricker Herrens kalk, han försyndar sig på Herrens lekamen och blod.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Pröve då människan sig själv och äte så av brödet och drinte av kalken.</VERS>
   <VERS vnumber="29">För den som äter och dricker, utan att göra åtskillnad mellan Herrens lekamen och annan mat, han äter och dricker en dom över sig.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Därför finnas också bland er många som är svaga och sjuka och ganska många är avsomnade.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Om vi skulle döma oss själva, så skulle vi inte bli dömda.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men då vi nu blir dömda, så är detta en Herrens tuktan, som drabbar oss, för att vi inte ska bli fördömda också med världen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Alltså, mina bröder, när ni kom tillsammans för att hålla måltid, så vänten på varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Om någon är hungrig, då ska han äta hemma, så att er sammankomst inte blir er till en dom. Om det övriga ska jag förordna, när jag kommer.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Vad nu angår dem som har andliga gåvor, så vill jag säga er, mina bröder, hur med dem förhåller sig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ni vet att ni, medan ni var hedningar, läten er blindvis föras bort till de stumma avgudarna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därför vill jag nu förklara för er, att som ingen som talar i Guds Ande säger: "Förbannad ska vara Jesus", så kan inte heller någon säga: "Jesus är Herre" annat än i den helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Nådegåvorna är mångahanda, men Anden är en och densamme.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Tjänsterna är mångahanda, men Herren är en och densamme.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Kraftverkningarna är mångahanda, men Gud är en och densamme, han som verkar allt i alla.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men de gåvor i vilka Anden visar sig givas åt var och en så, att de kunna bli till nytta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så ges genom Anden åt den ene att tala visdomens ord, åt en annan att efter samme Ande tala kunskapens ord,</VERS>
   <VERS vnumber="9">åt en annan ges tro i samme Ande, åt en annan givas helbrägdagörelsens gåvor i samme ene Ande,</VERS>
   <VERS vnumber="10">åt en annan ges gåvan att utföra kraftgärningar, åt en annan att profetera, åt en annan att skilja mellan andar, åt en annan att tala språk på olika sätt, åt en annan att uttyda, när någon talar tungomål.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men allt detta verkar densamme ene Anden, i det han, alltefter sin vilja, tilldelar åt var och en någon särskild gåva.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För som kroppen är en och ändå har många lemmar och som kroppens alla lemmar, fastän de är många, ändå utgöra en enda kropp, likaså är det med Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För i en och samme Ande är vi alla döpta till att utgöra en och samma kropp, ska vara sig vi är judar eller greker, ska vara sig vi är slavar eller fria. Alla har vi fått en och samme Ande utgjuten över oss.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kroppen utgöres ju inte heller av en enda lem, utan av många.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om foten ville säga: "Jag är inte hand, för det hör jag inte till kroppen", så skulle den inte dess mindre höra till kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om örat ville säga: "Jag är inte öga, för det hör jag inte till kroppen", så skulle det inte dess mindre höra till kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om hela kroppen vore öga, var funnes då hörseln? Om den hel och hållen vore öra, var funnes då lukten?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men nu har Gud insatt lemmarna i kroppen, var och en av dem på det sätt som han har velat.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Om igen alla utgjorde en enda lem, var funnes då själva kroppen?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men nu är det så, att lemmarna är många och att kroppen dock är en enda.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ögat kan inte säga till handen: "Jag behöver dig inte", inte heller huvudet till fötterna: "Jag behöver er inte."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Nej, just de kroppens kroppar som tyckas vara svagast är som mest nödvändiga.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De delar av kroppen, som tyckas oss vara mindre hedersamma, dem bekläda vi med så mycket större heder. Dem som vi blygas för, dem skyla vi med så mycket större blygsamhet,</VERS>
   <VERS vnumber="24">under det att de andra inte behöva något sådant. Men när Gud sammanfogade kroppen av olika delar och så lät den ringare delen få en så mycket större heder,</VERS>
   <VERS vnumber="25">så blev detta, för att söndring inte skulle uppstå i kroppen, utan alla kroppar gemensamt har omsorg om varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om nu en lem lider, så lida alla de andra lemmarna med den. Om igen en lem äras, så glädja sig alla de andra lemmarna med den.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men nu är ni Kristus kropp och hans lemmar, var och en i sin mån.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Gud har i församlingen satt först och främst några till apostlar, för det andra några till profeter, för det tredje några till lärare, vidare några till att utföra kraftgärningar, ytterligare några till att har helbrägdagörelsens gåvor, eller till att ta sig an de hjälplösa, eller till att vara styresmän, eller till att på olika sätt tala tungomål.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Inte är väl alla apostlar? Inte är väl alla profeter? Inte är väl alla lärare? Inte utföra väl alla kraftgärningar?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Inte har väl alla helbrägdagörelsens gåvor? Inte tala väl alla tungomål? Inte kunna väl alla uttyda?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men var ivriga att få de nådegåvor som är de största. Nu vill jag ytterligare visa er en väg, en väldigt härlig väg.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Om jag talade både människors och änglars språk, men inte hade kärlek, så vore jag bara en ljudande malm eller en klingande cymbal.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om jag hade profetians gåva och visste alla hemligheter och ägde all kunskap och om jag hade all tro, så att jag kunde förflytta berg, men inte hade kärlek, så vore jag intet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om jag gåve bort allt vad jag ägde till bröd åt de fattiga, ja, om jag offrade min kropp till att brännas upp, men inte hade kärlek, så vore detta mig till inget gagn.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kärleken är tålig och mild. Kärleken avundas inte, kärleken förhäver sig inte, den uppblåses inte.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den skickar sig inte ohöviskt, den söker inte sitt, den förtörnas inte, den hyser inte agg för en oförrätts skull.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den gläder sig inte över orättfärdigheten, men har sin glädje i sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den fördrager allting, den tror allting, den hoppas allting, den uthärdar allting.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Kärleken försvinner aldrig. Men profetians gåva, den ska försvinna och tungomålstalandet, det ska ta slut och kunskapen, den ska försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För vår kunskap är ett styckverk och vårt profeterande är ett styckverk.</VERS>
   <VERS vnumber="10">men när det kommer, som är fullkomligt, då ska det försvinna, som är ett styckverk.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När jag var barn, talade jag som ett barn, mitt sinne var som ett barns, jag hade barnsliga tankar. Men sedan jag blev man, har jag lagt bort vad barnsligt var.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Nu se vi ju på ett dunkelt sätt, som i en spegel, men då ska vi se ansikte mot ansikte. Nu är min kunskap ett styckverk, men då ska jag känna till fullo, som jag själv har blivit till fullo känd.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så bli de då beståndande, tron, hoppet, kärleken, dessa tre. Men störst bland dem är kärleken.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Sök efter kärleken, men var också ivriga att få de andliga gåvorna, framför allt profetians gåva.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För den som talar språk, han talar inte för människor, utan för Gud. Ingen förstår honom ju, han talar i andehänryckning hemlighetsfulla ord.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men den som profeterar, han talar för människor, dem till uppbyggelse och förmaning och tröst.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den som talar språk uppbygger bara sig själv, men den som profeterar, han uppbygger en hel församling.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag skulle väl vilja att ni alla taladen språk, men ännu hellre ville jag att ni profeteraden. Den som profeterar är förmer än den som talar språk, om nämligen den senare inte bredvid det uttyder sitt tal, så att församlingen får någon uppbyggelse.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, mina bröder, om jag skulle komma till er och talade språk, vad nytta gjorde jag er med det, såframt jag inte bredvid det genom mitt tal meddelade er antingen någon uppenbarelse eller någon kunskap eller någon profetia eller någon undervisning?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gäller det inte också om livlösa saker som ge ljud från sig, det ska nu vara en flöjt eller en harpa, att vad som spelas på dem inte kan uppfattas, om de inte ge från sig toner som kan skiljas från varandra?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Likaså, om den signal som basunen ger är otydlig, vem gör sig då redo till strid?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Detsamma gäller nu för er. Om ni inte med era tungor frambringen begripliga ord, hur ska man då kunna förstå vad ni talen? Då blir det ju ett tal i vädret.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det finns här i världen olika språk, vem vet hur många och bland dem finns inget vars ljud är utan mening.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men om jag nu inte förstår språket, så blir jag en främling för den som talar och den som talar blir en främling för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Detta gäller också för er. När ni är ivriga att få andliga gåvor, så ska er strävan efter att dessa hos er ska överflöda har församlingens uppbyggelse till mål.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför ska den som talar språk be om att han också ska kunna uttyda.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För om jag talar språk, när jag beder, så ber visserligen min ande, men mitt förstånd kommer ingen frukt iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vad följer då härav? Jo, jag ska väl be med anden, men jag ska också be med förståndet. Jag ska väl lovsjunga med anden, men jag ska också lovsjunga med förståndet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Eljest, om du lovar Gud med anden, hur ska de som sitter på de olärdas plats då kunna säga sitt "amen" till din tacksägelse? De förstå ju inte vad du säger.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om än din tacksägelse är god, så bli de andra dock inte uppbyggda av det. --</VERS>
   <VERS vnumber="18">Gud ska vara tack, jag talar språk mer än ni alla.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och dock vill jag hellre i församlingen tala fem ord med mitt förstånd, till undervisning också för andra, än tio tusen ord i tungomål.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Mina bröder, var inte barn till förståndet. Nej var barn i ondskan, men var fullmogna till förståndet.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Det står i lagen: "Genom människor med främmande språk och genom främlingars läppar ska jag tala till detta folk, men inte ens så ska de höra på mig, säger Herren."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Alltså är "tungomålen" ett tecken, inte för dem som tro, utan för dem som inte tro. Profetian däremot är ett tecken, inte för dem som inte tro, utan för dem som tro.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Om nu hela församlingen ska komma tillhopa till gemensamt möte och alla där talade språk och några som var olärda kom in, eller några som inte trodde, skulle då inte dessa säga att ni var från era sinnen?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Om igen alla profeterade och så någon som inte trodde, eller som var olärd kom in, då skulle han känna sig avslöjad av alla och genomskådad av alla.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Vad som var dolt i hans hjärta skulle då bli tydligt och så skulle han falla ner på sitt ansikte och tillbe Gud och betyga att "Gud verkligen är i er".</VERS>
   <VERS vnumber="26">Vad följer då härav, mina bröder? Jo, när ni kom tillsammans, så har var och en något särskilt att meddela: den ene har en psalm, den andre något till undervisning, en annan igen någon uppenbarelse, en talar språk, en annan uttyder. Allt detta ska nu ske så, att det blir till uppbyggelse.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Vill man tala språk, så ska för var gång två eller högst tre få tala och av dessa en i sänder och en ska uttyda det.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Är ingen uttydare tillstädes, så ska de tiga i församlingen och tala bara för sig själva och för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Av dem som vill profetera ska två eller tre få tala och de andra ska döma om det som talas.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men om någon annan som sitter där får en uppenbarelse, då ska den förste tiga.</VERS>
   <VERS vnumber="31">För Ni kan alla få profetera, den ene efter den andre, så att alla bli undervisade och alla förmanade.</VERS>
   <VERS vnumber="32">och profeters andar är profeterna underdåniga.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Gud är ju inte oordningens Gud, utan fridens.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Såsom kvinnorna tiga i alla andra de heligas församlingar, så ska de också tiga i era församlingar. Det är dem inte tillstatt att tala, utan de behöver underordna sig, som lagen befaller.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Vilja de har upplysning om något, så ska de hemma fråga sina män. För det är en skam för en kvinna att tala i församlingen. --</VERS>
   <VERS vnumber="36">Eller är det från er som Guds ord har utgått? Eller har det kommit bara till er?</VERS>
   <VERS vnumber="37">Om någon menar sig vara en profet eller en man med andegåva, så ska han också inse att vad jag skriver till er är Herrens bud.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men vill någon inte inse detta, så ska vara det hans egen sak.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Alltså, mina bröder, var ivriga att få profetians gåva och förmenen inte heller någon att tala tungomål.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Men låt allt tillgå på höviskt sätt och med ordning.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Mina bröder, jag vill påminna er om det evangelium som jag förkunnade för er, som ni också togen emot och som ni ännu står kvar i,</VERS>
   <VERS vnumber="2">genom vilket ni också blir räddade. Jag vill påminna er om hur jag förkunnade det för er, såframt ni annars hållen fast så -- om nu inte så är att ni förgäves har kommit till tro.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag meddelade er ju som ett huvudstycke vad jag själv hade fått: att Kristus dog för våra synder, enligt skrifterna,</VERS>
   <VERS vnumber="4">och att han blev begraven och att han har uppstått på tredje dagen, enligt skrifterna,</VERS>
   <VERS vnumber="5">och att han visade sig för Cefas och sedan för de tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Efter det visade han sig för mer än fem hundra bröder på en gång, av vilka de flesta ännu leva kvar, medan några är avsomnade.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Efter det visade han sig för Jakob och sedan för alla apostlarna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Allra sist visade han sig också för mig, som är att likna vid ett ofullgånget foster.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För jag är den ringaste bland apostlarna, ja, inte ens värdig att kallas apostel, jag som har förföljt Guds församling.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men genom Guds nåd är jag vad jag är och hans nåd mot mig har inte varit fåfäng, utan jag har arbetat mer än de alla -- dock inte jag, utan Guds nåd, som har varit med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det ska nu vara jag eller de andra, så är det på det sättet vi predika och på det sättet ni har kommit till tro.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om det nu predikas om Kristus att han har uppstått från de döda, hur kunna då somliga bland er säga att det inte finns någon uppståndelse från de döda?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om det igen inte finns någon uppståndelse från de döda, då har inte heller Kristus uppstått.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men om Kristus inte har uppstått, då är ju vår predikan fåfäng, då är också er tro fåfäng.</VERS>
   <VERS vnumber="15">då befinnas vi också vara falska Guds vittnen, eftersom vi har vittnat mot Gud att han har uppväckt Kristus, som han inte har uppväckt, om det är sant att döda inte uppstå.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, om döda inte uppstå, så har inte heller Kristus uppstått.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men om Kristus inte har uppstått, så är er tro förgäves. Ni är då ännu kvar i era synder.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då har ju också de gått förlorade, som har avsomnat i Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Om vi i detta livet har i Kristus haft vårt hopp och därav inget bliver, då är vi de mest ömkansvärda av alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men nu har Kristus uppstått från de döda, som förstlingen av de avsomnade.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För eftersom döden kom genom en människa, så kom också genom en människa de dödas uppståndelse.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Såsom i Adam alla dö, så ska också i Kristus alla göras levande.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men var och en i sin ordning: Kristus som förstlingen, därnäst, vid Kristus återkomst, de som hör honom till.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Efter det kommer änden, då när han överlämnar riket åt Gud och Fadern, sedan han från andevärldens alla furstar och alla väldigheter och makter har tagit all deras makt.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För han måste regera "till dess han har lagt alla sina fiender under sina fötter".</VERS>
   <VERS vnumber="26">Sist bland hans fiender blir också döden berövad all sin makt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">för "allt har han lagt under hans fötter". Men när det heter att "allt är honom underlagt", då är uppenbarligen den undantagen, som har lagt allt under honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Sedan allt har blivit Sonen underlagt, då ska också Sonen själv ge sig under den som har lagt allt under honom. Så ska Gud bli allt i alla.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Vad kunna annars de som låter döpa sig för de dödas skull vinna med det? Om så är att döda alls inte uppstå, varför låter man då döpa sig för deras skull?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Varför undsätta vi oss själva var stund för faror?</VERS>
   <VERS vnumber="31">För -- så sant jag i Kristus Jesus, vår Herre, kan berömmer mig av er, mina bröder -- jag lider döden dag efter dag.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Om jag hade tänkt som människor pläga tänka, när jag i Efesus kämpade mot vilddjuren, vad gagnade mig då det jag gjorde? Om döda inte uppstå -- "låtom oss då äta och dricka, för i morgon måste vi dö".</VERS>
   <VERS vnumber="33">Gå inte vilse: "För goda seder dåligt sällskap är fördärv."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vaknen upp till rätt nykterhet och synden inte. Somliga finnas ju, som lever i okunnighet om Gud. Er till blygd säger jag detta.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Nu torde någon fråga: "På vad sätt uppstå då de döda och vilken slags kropp ska de ha?"</VERS>
   <VERS vnumber="36">Du oförståndige! Det frö du sår, det får ju inte liv, om det inte först har dött.</VERS>
   <VERS vnumber="37">När du sår, då är det du sår inte den växt som en gång ska komma upp, utan ett naket korn, kanske ett vetekorn, kanske något annat.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men Gud ger det en kropp, en sådan som han vill och åt vart frö dess särskilda kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Inte allt kött kommer från samma slag, utan människors har sin art, boskapsdjurs kött en annan art, fåglars kött igen en annan, fiskars återigen en annan.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Så finnas också både himmelska kroppar och jordiska kroppar, men de himmelska kropparnas härlighet kommer från ett slag, de jordiska kropparnas av ett annat slag.</VERS>
   <VERS vnumber="41">En härlighet har solen, en annan härlighet har månen, igen en annan härlighet har stjärnorna. Ja, den ena stjärnan är inte lik den andra i härlighet. --</VERS>
   <VERS vnumber="42">Så är det också med de dödas uppståndelse: vad som blir sått förgängligt, det uppstår oförgängligt.</VERS>
   <VERS vnumber="43">vad som blir sått i ringhet, det uppstår i härlighet. Vad som blir sått i svaghet, det uppstår i kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="44">här sås en "själisk" kropp, där uppstår en andlig kropp. Så visst som det finns en "själisk" kropp, så visst finns det också en andlig.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Så är också skrivet: "Den första människan, Adam, blev en levande varelse med själ." Den siste Adam igen blev en levandegörande ande.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Men inte det andliga är det första, utan det "själiska". Sedan kommer det andliga.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Den första människan var av jorden och jordisk, den andra människan kommer från himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Sådan som den jordiska var, sådana är också de jordiska. Sådan som den himmelska är, sådana är också de himmelska.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Såsom vi har burit den jordiskas gestalt, så ska vi också bära den himmelskas gestalt.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Mina bröder, vad jag nu vill säga är detta, att kött och blod inte kunna få Guds rike till arvedel. Inte heller får förgängligheten oförgängligheten till arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Se, jag säger er en hemlighet: Vi ska inte alla avsomna, men alla ska vi bli förvandlade,</VERS>
   <VERS vnumber="52">och det i ett nu, i ett ögonblick, vid den sista basunens ljud. För basunen ska ljuda och de döda ska uppstå till oförgänglighet och då ska vi bli förvandlade.</VERS>
   <VERS vnumber="53">För detta förgängliga måste ikläda sig oförgänglighet och detta dödliga ikläda sig odödlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Men när detta förgängliga har iklätt sig oförgänglighet och detta dödliga har iklätt sig odödlighet, då ska det ord bli verklighet, som står skrivet: "Döden är uppslukad och seger vunnen."</VERS>
   <VERS vnumber="55">Du död, var är din seger? Du död, var är din udd?</VERS>
   <VERS vnumber="56">Dödens udd är synden och syndens makt kommer av lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Men Gud ska vara tack, som ger oss segern genom vår Herre Jesus Kristus!</VERS>
   <VERS vnumber="58">Alltså, mina älskade bröder, var fasta, orubbliga, alltid överflödande i Herrens arbete, eftersom ni vet att ert arbete inte är fåfängt i Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Vad nu angår insamlingen till de heliga, så ska ni förfara på samma sätt som jag har förordnat för församlingarna i Galatien.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var och en av er ska spara ihop vad han får tillfälle till och på första dagen i var vecka ska han lägga av detta hemma hos sig, så att insamlingen inte göres först vid min ankomst.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men när jag kommer, ska jag sända iväg de män som ni själva pröven vara lämpliga, med brev till Jerusalem, för att där bära fram er kärleksgåva.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om saken befinnes vara värd att också jag reser, så ska de få åtfölja mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag tänker nämligen komma till er, sedan jag har farit genom Macedonien. För Macedonien vill jag bara fara igenom,</VERS>
   <VERS vnumber="6">men hos er ska jag kanske stanna något, möjligen vintern över, för att ni efter det ska hjälpa mig till vägs, dit jag kan vilja begiva mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag vill inte besöka er nu strax, på genomresa, för jag hoppas att någon tid få stanna hos er, om Herren så tillåter.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men i Efesus vill jag stanna ända till pingst.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För en dörr till stor och fruktbärande verksamhet har öppnats för mig. Jag har också många motståndare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men när Timoteus kommer, så sen till, att han utan rädsla ska kunna vistas hos er. Han utför ju Herrens arbete, han såväl som jag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">må för det ingen förakta honom. Hjälpen honom sedan till vägs i frid, så att han kommer igen till mig. För jag väntar honom med bröderna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vad angår bror Apollos, så har jag ivrigt uppmanat honom att med de andra bröderna bege sig till er. Han var dock alls inte hågad att komma just nu. Men när det blir honom lägligt, ska han komma.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vaka, står fasta i tron, skicken er som män, var starka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Låt allt hos er ske i kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Mina bröder, jag vill ge er en förmaning: ni känner ju Stefanas husfolk och vet att de är förstlingen i Akaja och att de har ägnat sig åt de heligas tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="16">därför ska ni å er sida underordna er under dessa män och under envar som bistår dem i deras arbete och själv gör sig möda.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag gläder mig över att Stefanas och Fortunatus och Akaikus har kommit hit, för dessa har gett mig ersättning för vad jag har behövt sakna genom att vara skild från er.</VERS>
   <VERS vnumber="18">de har vederkvickt min ande såväl som er ande. Så lären er nu att rätt uppskatta sådana män.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Församlingarna i provinsen Asien hälsar er. Akvila och Priska, också med den församling som samlas i deras hus, hälsa er mycket i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, alla bröderna hälsa er. Hälsa varandra med en helig kyss.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Här skriver jag, Paulus, min hälsning med egen hand.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Om någon inte har Herren kär, så ska han vara förbannad. Marana, ta!</VERS>
   <VERS vnumber="23">Herren Jesus nåd ska vara med er.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Min kärlek är med er alla, i Kristus Jesus. 22:20.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 