<BIBLEBOOK bname="Philipper" bnumber="50" bsname="Filipperbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus och Timoteus, Kristus Jesus tjänare, hälsa alla de heliga i Kristus Jesus som bor i Filippi, också med församlingsföreståndare och församlingstjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nåd ska vara med er och frid från Gud, vår Far och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag tackar min Gud, så ofta jag tänker på er,</VERS>
   <VERS vnumber="4">då jag alltid i alla mina böner med glädje ber för er alla.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag tackar honom för att ni, allt från första dagen fram till nu, har varit med i arbetet för evangelium.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag har den tillförsikten, att han som i er har börjat ett gott arbete, han ska också göra färdigt det, fram till Kristus Jesus dag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det är ju rätt och riktigt att jag tänker så om er alla, eftersom jag, både när jag ligger i bojor och när jag försvarar och befäster evangelium, har er i mitt hjärta som alla med mig delaktiga i nåden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För Gud är mitt vittne, han vet hur jag längtar efter er alla med Kristus Jesus kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om det ber jag, att er kärlek ska allt mer och mer överflöda av kunskap och förstånd i allt,</VERS>
   <VERS vnumber="10">så att Ni kan döma om vad som är rätt, för att ni ska bli rena och för ingen till stötesten, i väntan på Kristus dag,</VERS>
   <VERS vnumber="11">och bli rika på rättfärdighetens frukt, som kommer genom Jesus Kristus, Gud till ära och pris.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag vill att ni, mina bröder, ska veta att det som har hänt mig snarare har länt till evangeliets framgång.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det har nämligen så blivit tydligt för alla i pretoriet och för alla andra, att det är i Kristus som jag bär mina bojor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och de flesta av bröderna har genom mina bojor blivit så frimodiga i Herren, att de med allt större mod våga utan rädsla ropa ut Guds ord.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Somliga finnas väl också, som av avund och trätlystnad predika Kristus, men det finns också andra som gör det av god vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Dessa senare göra det av kärlek, eftersom de vet att jag är satt till att försvara evangelium.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De förra igen ropa ut Kristus av genstridighet, inte med rent sinne, i tanke att de ska tillskynda mig ytterligare bedrövelse i mina bojor.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vad mer? Kristus blir dock på ena eller andra sättet förkunnad, det ska nu ske för syns skull eller i uppriktighet. Däröver gläder jag mig. Ja, jag ska också framgent få glädja mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">för jag vet att detta ska lända mig till frälsning, genom er förbön och genom det, att Jesus Kristus Ande förlänas mig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Det är nämligen min längtan och mitt hopp att jag i inget ska komma på skam, utan att Kristus, nu som alltid, ska av mig med all frimodighet bli förhärligad i min kropp, det ska ske genom liv eller genom död.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För att leva, det är för mig Kristus och att dö, det är för mig en vinning.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men om det att leva i kroppen för mig är att utföra ett arbete som bär frukt, vilketdera ska jag då välja? Det kan jag inte säga.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag drages åt båda hållen. För väl åstundar jag att bryta upp och vara hos Kristus, vilket ju vore mycket bättre.</VERS>
   <VERS vnumber="24">men att jag lever kvar i kroppen är för er skull mer av nöden.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då jag är förvissad härom, vet jag att jag ska leva kvar och stanna kvar hos er alla, er till förkovran och glädje i tron,</VERS>
   <VERS vnumber="26">för att er berömmelse ska överflöda i Kristus Jesus, i fråga om mig, genom det, att jag ännu en gång kommer till er.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Fören bara en sådan liv som är värdig Kristus evangelium, så att jag -- ska vara sig jag kommer och besöker er, eller jag stannar kvar frånvarande -- får höra om er att ni står fasta i en och samme Ande och gemensamt kämpen tillsammans för tron på evangelium,</VERS>
   <VERS vnumber="28">utan att i något stycke låta skrämma er av motståndarna. För att ni så skicken er är för dem ett vittnesbörd om att de själva gå mot fördärvet, men att ni ska bli frälsta och detta av Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Åt er har ju förunnats inte bara att tro på Kristus, utan också att lida för hans skull,</VERS>
   <VERS vnumber="30">i det att ni har samma kamp som ni tidigare sågen mig har och nu hör att jag har.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Om nu förmaning i Kristus, om uppmuntran i kärlek, om gemenskap i Anden, om hjärtlig godhet och medlidande betyda något,</VERS>
   <VERS vnumber="2">gören då min glädje fullkomlig, i det att ni är ens till sinnes, uppfyllda av samma kärlek, endräktiga, liksinnade,</VERS>
   <VERS vnumber="3">fria från genstridighet och från begär efter fåfänglig ära. Fasthellre ska var och en i ödmjukhet akta den andre förmer än sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Sen inte var och en på sitt eget bästa, utan var och en också på andras.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Var så till sinnes som Kristus Jesus var,</VERS>
   <VERS vnumber="6">han som var till i Guds-skepnad, men inte räknade jämlikheten med Gud som ett byte,</VERS>
   <VERS vnumber="7">utan utblottade sig själv, i det han antog tjänare-skepnad, när han kom i människogestalt. Så befanns han i utvärtes måtto vara som en människa</VERS>
   <VERS vnumber="8">och ödmjukade sig och blev lydig fram till döden, ja, fram till döden på korset.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därför har också Gud upphöjt honom över allting och gett honom det namn som är över alla namn</VERS>
   <VERS vnumber="10">för att i Jesus namn alla knän ska böja sig, deras som är i himlen och deras som är på jorden och deras som är under jorden,</VERS>
   <VERS vnumber="11">och för att alla tungor ska bekänna, Gud Fadern, till ära, att Jesus Kristus är Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför, mina älskade, som ni alltid tidigare har varit lydiga, så ska ni också nu med rädsla och bävan arbeta på er frälsning och det inte bara som ni gjorden, då jag var närvarande, utan ännu mycket mer nu, då jag är frånvarande.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För Gud är den som verkar i er både vilja och gärning, för att hans goda vilja ska ske.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Gören allt utan att knorra och tveka,</VERS>
   <VERS vnumber="15">så att ni blir otadliga och rena, Guds ostraffliga barn mitt ibland "ett vrångt och avogt släkte", i vilket ni lyser som himlaljus i världen,</VERS>
   <VERS vnumber="16">i det att ni hållen fast vid livets ord. Bliven mig så till berömmelse på Kristus dag, till ett vittnesbörd om att jag inte har strävat förgäves och inte förgäves har arbetat.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men om än mitt blod blir uthällt som ett drickoffer, när jag förrättar min tempeltjänst och så frambär offret av er tro, så gläder jag mig dock och deltager i allas er glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="18">På samma sätt ska också ni glädjas och deltaga i min glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag hoppas nu i Herren Jesus att snart kunna sända Timoteus till er, så att också jag får känna tröst genom det som jag då hör om er.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För jag har ingen av samma sinne som han, ingen som av så uppriktigt hjärta kommer att har omsorg om er.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Allasammans söka de sitt eget, inte vad som hör Kristus Jesus till.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men hans beprövade trohet känner ni. Ni vet hur han med mig har verkat i evangeliets tjänst, som en son tjänar sin fader.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Honom hoppas jag alltså kunna sända, så snart jag har fått se hur det går med min sak.</VERS>
   <VERS vnumber="24">I Herren är jag säker på att jag också själv snart ska få komma.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Emellertid har jag hittat det nödvändigt att sända bror Epafroditus, min medarbetare och medkämpe, tillbaka till er, honom som ni har skickat hit, för att å era vägnar överlämna åt mig vad jag kunde behöva.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För han längtar efter er alla och har ingen ro, för att ni har hört honom vara sjuk.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han har också verkligen varit sjuk, ja, nära döden, men Gud förbarmade sig över honom. Inte bara över honom, utan också över mig, för att jag inte skulle få bedrövelse på bedrövelse.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Därför är jag så mycket mer angelägen att sända honom, både för att ni ska få glädjen att återse honom och för att jag själv genom det, ska få lättnad i min bedrövelse.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ta alltså emot honom i Herren, med all glädje och hållen sådana män i ära.</VERS>
   <VERS vnumber="30">För för Kristus verks skull var han nära döden, i det han satte sitt liv på spel, för att ge mig ersättning för den tjänst som jag måste sakna från er personligen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">För övrigt, mina bröder, glädjen er i Herren. Att skriva till er detsamma som förut, det räknar jag inte för något besvär och det är för er tryggare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Se på de hundarna, se på de onda arbetarna, se på "de sönderskurna".</VERS>
   <VERS vnumber="3">För vi är "de omskurna", vi som genom Guds Ande tjäna Gud och berömmer oss av Kristus Jesus och inte lita på köttet --</VERS>
   <VERS vnumber="4">fastän jag för min del väl också kunde har skäl att lita på köttet. Ja, om någon menar sig kunna lita på köttet, så kan jag det ännu mer,</VERS>
   <VERS vnumber="5">jag som blev omskuren, när jag var åtta dagar gammal, jag som kommer från Israels folk och av Benjamins stam, en hebré, född av hebréer, jag som i fråga om lagen har varit en farisé,</VERS>
   <VERS vnumber="6">i fråga om nitälskan varit en församlingens förföljare, i fråga om rättfärdighet -- den som vinnes i kraft av lagen -- varit en ostraffbar man.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men allt det som var mig en vinning, det har jag för Kristus skull räknat som en förlust.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, jag räknar verkligen allt som förlust mot det som är långt mer värt: kunskapen om Kristus Jesus, min Herre. För det är för hans skull som jag har gått förlustig alltsammans och nu räknar det som avskräde, för att jag ska vinna Kristus</VERS>
   <VERS vnumber="9">och bli funnen i honom, inte med min egen rättfärdighet, den som kommer av lag, utan med den rättfärdighet som kommer genom tro på Kristus, rättfärdigheten av Gud, på grund av tron.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För jag vill lära känna honom och hans uppståndelses kraft och få känna delaktighet i hans lidanden, då jag blir honom lik genom en död sådan som hans,</VERS>
   <VERS vnumber="11">om jag så skulle kunna nå fram till uppståndelsen från de döda.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Inte som om jag redan hade vunnit det eller redan hade blivit fullkomlig, men jag far efter att vinna det, eftersom jag själv har blivit vunnen av Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, mina bröder, jag håller inte före att jag ännu har vunnit det, men ett gör jag: jag glömmer det som är bakom mig och sträcker mig mot det som är framför mig</VERS>
   <VERS vnumber="14">och jagar mot målet, för att få den segerlön som hålles framför oss genom Guds kallelse ovanifrån, i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Låt för det vi alla som är "fullkomliga" har ett sådant tänkesätt. Men om så är, att ni i något stycke har andra tankar, så ska Gud också över det ge er klarhet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Dock, såvitt vi redan har hunnit något framåt, så låt oss vandra vidare på samma väg.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Mina bröder, var också ni mina efterföljare och se på dem som vandrar på samma sätt som jag, eftersom ni ju har oss till föredöme.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För det är som jag ofta har sagt er och nu igen måste säga under tårar: många vandra som fiender till Kristus kors,</VERS>
   <VERS vnumber="19">och deras ände är fördärv. De har buken till sin Gud och söka sin ära i det som är deras skam och deras sinne är vänt till det som hör jorden till.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vi igen har vårt medborgarskap i himlen och därifrån vänta vi också Herren Jesus Kristus som Frälsare,</VERS>
   <VERS vnumber="21">vilken ska så förvandla vår förnedringskropp, att den blir lik hans härlighetskropp -- genom den kraft varmed han också kan underlägga sig allt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Därför, mina älskade och efterlängtade bröder, min glädje och min krona, står fasta i Herren med detta sinne, ni mina älskade.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Evodia förmanar jag och Syntyke förmanar jag att de ska vara ens till sinnes i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, också till dig, min Synsygus -- du som med rätta bär det namnet -- har jag en bön: Var dessa kvinnor till hjälp, för och mig har de kämpat i evangeliets tjänst, de såväl som Klemens och mina andra medarbetare, vilkas namn är skrivna i livets bok.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Glädjen er i Herren alltid. Åter vill jag säga: Glädjen er.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Låt ert saktmod bli känt för alla människor. Herren är nära!</VERS>
   <VERS vnumber="6">Gören er inget bekymmer, utan låt i allting era önskningar bli kunniga inför Gud, genom åkallan och bön, med tacksägelse.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så ska Guds frid, som övergår allt förstånd, bevara era hjärtan och era tankar, i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För övrigt, mina bröder, vad sant är, vad värdigt, vad rätt, vad rent är, vad som är älskligt och värt att akta, ja, allt vad dygd heter och allt som förtjänar att prisas -- tänken på allt sådant.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Detta, som ni har lärt och inhämtat och har hört av mig och sett hos mig, det ska ni göra. Så ska fridens Gud vara med er.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det har varit för mig en stor glädje i Herren att ni nu till sist har kommit i en så god ställning, att ni har kunnat tänka på mitt bästa. Dock, ni tänkte nog också tidigare på det, men ni hade inte tillfälle att göra något.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Inte som om jag härmed ville säga att något har fattats mig. För jag har lärt mig att vara nöjd med de omständigheter i vilka jag är.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag vet att finna mig i ringhet, jag vet också att finna mig i överflöd. Med vilken ställning och vilka förhållanden som helst är jag förtrogen: jag kan vara mätt och jag kan vara hungrig. Jag kan har överflöd och jag kan lida brist.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Allt förmår jag i honom som ger mig kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dock gjorde ni väl i det att ni visade mig deltagande i mitt betryck.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ni vet ju också själva, ni filipper, att under evangeliets första tid, då när jag hade dragit bort från Macedonien, ingen annan församling än er kom i sådan förbindelse med mig, att räkning kunde föras över "utgivet och mottaget".</VERS>
   <VERS vnumber="16">För medan jag ännu var i Tessalonika, sände ni mig både en och två gånger vad jag behövde. --</VERS>
   <VERS vnumber="17">Inte som om jag skulle åstunda själva gåvan. Nej, vad jag åstundar är en sådan frukt därav, som rikligt kommer er själva till godo.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag har nu fått ut allt och det i överflödande mått. Jag har fullt upp, sedan jag av Epafroditus har tagit emot er gåva, "en välbehaglig lukt", ett offer som täckes Gud och behagar honom väl.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så ska också min Gud, efter sin rikedom, i fullt mått och på ett härligt sätt i Kristus Jesus ge er allt vad ni behöven.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men vår Gud och Far tillhör äran i oändligheternas oändligheter. Amen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hälsa var och en av de heliga i Kristus Jesus. De bröder som är här hos mig hälsa er.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Alla de heliga hälsa er, först och främst de som hör till kejsarens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Herrens, Jesus Kristus, nåd ska vara med er ande.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 