<BIBLEBOOK bname="1 Thessalonicher" bnumber="52" bsname="Första Tessalonikerbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus och Silvanus och Timoteus hälsa tessalonikernas församling i Gud Fadern och Herren Jesus Kristus. Nåd och frid ska vara med er.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vi tacka Gud alltid för er alla, när vi tänka på er i våra böner.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För oavlåtligen ihågkomma vi inför vår Gud och Far era gärningar i tron och ert arbete i kärleken och er ståndaktighet i hoppet, i vår Herre Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vi vet ju, kära bröder, i Guds älskade, hur det var, när ni blev utvalda:</VERS>
   <VERS vnumber="5">vårt evangelium kom till er inte med ord bara, utan i kraft och Helig Ande och med full visshet. Ni vet också på vad sätt vi kom bland er, till ert bästa.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni å er sida blev våra efterföljare och genom Herrens, i det att ni, mitt under stort betryck, togen emot ordet med glädje i Helig Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så blev ni själva ett föredöme för alla de troende i Macedonien och Akaja.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För från er har genljudet av Herrens ord gått vidare ut. Inte bara i Macedonien och Akaja, utan allestädes har er tro på Gud blivit känd, så att vi för vår del inte behöva tala något därom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För själva ropa ut de om oss, med vilken framgång vi började vårt arbete hos er och hur ni från avgudarna omvänden er till Gud, till att tjäna den levande och sanne Guden,</VERS>
   <VERS vnumber="10">och till att vänta hans Son från himlen, honom som han har uppväckt från de döda, Jesus, som frälsar oss undan den kommande ilskans dom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Ni vet ju själva, kära bröder, att det inte var utan kraft vi började vårt arbete hos er.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nej, fastän vi, som i veten, i Filippi tidigare hade fått utstå lidande och misshandling, hade vi dock frimodighet i vår Gud till att ropa ut för er Guds evangelium, under mycke kamp.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För vad vi tala till tröst och förmaning, det har inte sin grund i villfarelse eller i orent uppsåt, inte heller händer det med svek.</VERS>
   <VERS vnumber="4">utan för att vi av Gud har prövats värdiga att få evangelium oss betrott, tala vi i enlighet med det, inte för att vara människor till behag, utan för att vara Gud till behag, honom som prövar våra hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Aldrig någonsin har vi uppträtt med smickrets ord, det vet ni, inte heller så, att vi skulle få en förevändning att förbereda oss vinning -- Gud är vårt vittne.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Inte heller har vi sökt pris av människor, ska vara sig av er eller av andra,</VERS>
   <VERS vnumber="7">fastän vi som Kristus apostlar väl hade kunnat uppträda med myndighet. Tvärtom har vi visat oss snälla bland er, som när en mor omhuldar sina späda barn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">I sådan ömhet om er ville vi gärna inte bara göra också er delaktiga av Guds evangelium, utan till och med offra våra liv för er, för ni hade blivit oss kära.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni kom ju ihåg, kära bröder, vårt arbete och vår möda, hur vi, medan vi predikade för er Guds evangelium, strävade natt och dag, för att inte bli någon av er till tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ni själva är våra vittnen och Gud är vårt vittne, ni vet och han vet hur heligt och rättfärdigt och ostraffbart vi förhöll oss mot er, ni som tror.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Likaledes vet ni hur vi förmanade och uppmuntrade var och en av er, som en far sina barn,</VERS>
   <VERS vnumber="12">och hur vi uppfordrade er att föra en liv som vore värdig Gud, honom som kallar er till sitt rike och sin härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför tacka vi också oavlåtligen Gud för att ni, när ni fick det Guds ord som vi predikade, inte mottogen det som människoord, utan som Guds ord, vilket det verkligen är, ett ord som också är verksamt i er som tron.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ni, kära bröder, har ju blivit efterföljare till de Guds församlingar i Kristus Jesus som är i Judeen. För ni har av era egna landsmän fått lida detsamma som de har lidit av judarna --</VERS>
   <VERS vnumber="15">av dem som dödade både Herren Jesus och profeterna och förjagade oss och som är misshagliga för Gud och fiender till alla människor,</VERS>
   <VERS vnumber="16">i det att de söka hindra oss att tala till hedningarna, så att dessa kunna bli räddade. Så uppfyller de fortsatt sina synders mått. Dock, ilskans dom har kommit över dem i all sin stränghet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men då vi nu har behövt vara skilda från er, kära bröder -- visserligen bara för en kort tid och i utvärtes måtto, inte till hjärtat -- har vi blivit så mycket mer angelägna att få se era ansikten och känt stor åstundan därefter.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För vi har varit redo att komma till er -- jag, Paulus, för min del både en och två gånger -- men Satan har hindrat oss.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För vem är vårt hopp och vår glädje och vår berömmelses krona inför vår Herre Jesus vid hans återkomst, vem, om inte just ni?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, ni är vår ära och vår glädje.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Därför, när vi inte längre kunde uthärda, beslöto vi att stanna ensamma kvar i Aten,</VERS>
   <VERS vnumber="2">och skickade iväg Timoteus, vår bror och Guds tjänare vid förkunnandet av evangelium om Kristus, för att han skulle styrka och uppmuntra er i er tro,</VERS>
   <VERS vnumber="3">så att ingen skulle falla under dessa lidanden. För ni vet själva att sådana är oss förelagda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Redan när vi var hos er, sa vi ju er tidigare att vi skulle komma att utstå lidanden. Så har nu också skett, det vet ni.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Det var också för det som jag skickade honom iväg, när jag inte längre kunde uthärda. För jag ville vet något om er tro, eftersom jag fruktade att frestaren möjligen hade så frestat er, att vårt arbete skulle bli utan frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men nu, då Timoteus har kommit till oss från er och ropat ut för oss det glada budskapet om er tro och kärlek och sagt oss att ni fortsatt har oss i god hågkomst och att ni längten efter att se oss, som vi längta efter er,</VERS>
   <VERS vnumber="7">nu har vi i fråga om er, kära bröder, genom er tro fått tröst i all vår nöd och allt vårt lidande.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För nu leva vi, eftersom ni står fasta i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, hur ska vi nog kunna tacka Gud för er, till gengäld för all den glädje som vi genom er har inför vår Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Natt och dag är det vår innerligaste bön, att vi ska få se era ansikten och avhjälpa vad som kan brista i er tro.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men vår Gud och Far själv och vår Herre Jesus ska för oss jämna vägen till er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Er ska Herren ge en allt större och mer överflödande kärlek till varandra, ja, till alla människor, en sådan kärlek som vi har till er,</VERS>
   <VERS vnumber="13">så att era hjärtan styrkas till att vara ostraffliga i helighet inför vår Gud och Far vid vår Herre Jesus återkomst, när han kommer med alla sina heliga.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Ytterligare, kära bröder, be vi nu och förmana er i Herren Jesus att allt mer fördjupa er i en sådan liv som ni har fått lära av oss att ni ska föra, Gud till behag -- en sådan liv som ni redan för.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ni vet ju vilka bud vi har gett er genom Herren Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För detta är Guds vilja, detta som hör till er helgelse, att ni avhåller er från otukt,</VERS>
   <VERS vnumber="4">och att var och en av er vet att ha sin egen maka i helgelse och ära,</VERS>
   <VERS vnumber="5">inte i begärelses lusta som hedningarna -- vilka inte känna Gud --</VERS>
   <VERS vnumber="6">och att ingen i sitt förhållande till sin bror kränker honom eller gör honom något förfång, för Herren är en hämnare över allt detta, som vi redan tidigare har sagt och betygat för er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gud har ju inte kallat oss till orenhet, utan till att leva i helgelse.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som inte vill veta av detta, han förkastar alltså inte en människa, utan Gud, honom som ger sin helige Ande till att bo i er.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om broderlig kärlek är det inte behövligt att skriva till er, för ni har själva fått lära av Gud att älska varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så handlar ni ju också mot alla bröderna i hela Macedonien. Men vi förmanar er, kära bröder, att allt mer fördjupa er i detta</VERS>
   <VERS vnumber="11">och att sätta er ära i att leva i stillhet och sköta vad er åligger och arbeta med era händer, enligt vad vi har bjudit er,</VERS>
   <VERS vnumber="12">så att ni skickar er hövsamt mot dem som stå utanför och inte behöver anlita någons hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vi vill inte lämna er, kära bröder, i okunnighet om hur det förhåller sig med dem som avsomna, för att ni inte ska sörja som de andra, de som inte har något hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För liksom visst som Jesus, som vi tro, har dött och har uppstått, liksom visst ska också Gud genom Jesus föra dem som är avsomnade fram tillsammans med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Såsom ett ord från Herren säger vi er nämligen detta, att vi som lever och lämnas kvar till Herrens återkomst inte alls ska komma före dem som är avsomnade.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För Herren ska själv stiga ner från himlen och ett maktbud ska ljuda, en överängels röst och en Guds basun. Först ska de i Kristus döda uppstå.</VERS>
   <VERS vnumber="17">sedan ska vi som då ännu leva och har lämnats kvar bli bortryckta tillsammans med dem på skyar upp i luften, Herren till mötes. Så ska vi alltid få vara hos Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så trösten nu varandra med dessa ord.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Vad igen angår tid och stund för detta, så är det inte behövligt att om det skriva till er, kära bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För ni vet själva nogsamt att Herrens dag kommer som en tjuv om natten.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När de säger: "Allt står väl till och ingen fara är på väg", då kommer plötsligt olycka över dem, som födslovåndan över en gravid kvinna och de ska verkligen inte kunna fly undan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men ni, kära bröder, ni lever inte i mörker, så att den dagen kan komma över er som en tjuv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni är ju alla ljusets barn och dagens barn. Ja, vi höra inte natten eller mörkret till.</VERS>
   <VERS vnumber="6">låt oss alltså inte sova som de andra, utan låt oss vaka och vara nyktra.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De som sova, de sova om natten och de som dricker sig fulla, de är druckna om natten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">men vi som hör dagen till, vi ska vara nyktra, iklädda trons och kärlekens pansar, med frälsningens hopp som hjälm.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För Gud har inte bestämt oss till att drabbas av ilska, utan till att vinna räddning genom vår Herre, Jesus Kristus,</VERS>
   <VERS vnumber="10">som har dött för oss, för att vi ska leva också med honom, vare sig vi ännu är vakna eller vi är avsomnade.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Trösta därför varandra och bygg upp varandra inbördes, som ni också redan gör.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vi be er, kära bröder, att rätt uppskatta de män som arbetar bland er och som är era föreståndare i Herren och förmana er.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt dem vara er väldigt kära, för det verkets skull som de utföra. Håll frid inbördes.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi befaller er, kära bröder: Förmana de oordentliga, uppmuntra de klenmodiga, ta er an de svaga, visa tålamod mot var man.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se till, att ingen betalar någon med ont för ont. Sök snarare alltid efter att göra vad gott är mot varandra och mot var man.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Var alltid glada.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Be oavlåtligen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Tacka Gud i alla livets förhållanden. För att ni så gör är Guds vilja i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Utsläcken inte Anden,</VERS>
   <VERS vnumber="20">förakta inte profetisk tal,</VERS>
   <VERS vnumber="21">men pröva allt, behåll vad gott är,</VERS>
   <VERS vnumber="22">avhållen er från allt ont, av vad slag det än skulle vara.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men fridens Gud själv helga er till hela er varelse, så att hela er ande och er själ och er kropp finns bevarade ostraffliga vid vår Herres, Jesus Kristus, återkomst.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Trofast är han som kallar er. Han ska också utföra sitt verk.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Käre bröder, be för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hälsa alla bröderna med en helig kyss.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jag besvär er vid Herren att låta uppläsa detta brev för alla bröderna.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Vår Herres, Jesus Kristus, nåd ska vara med er.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 