<BIBLEBOOK bname="2 Thessalonicher" bnumber="53" bsname="Andra Tessalonikerbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus och Silvanus och Timoteus hälsa tessalonikernas församling i Gud, vår Far och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nåd ska vara med er och frid från Gud Fadern och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vi är skyldiga att alltid tacka Gud för er, kära bröder, som riktigt är, för att er tro så mäktigt tillväxer och den kärlek ni har till varandra mer och mer förökas hos er alla och hos envar av er.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Därför kan vi själva i Guds församlingar berömmer oss av er, i fråga om er ståndaktighet och er tro under alla era förföljelser och under de lidanden ni måsten uthärda.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sådant är ett vittnesbörd om att Guds dom blir rättvis. Så ska ni aktas värdiga Guds rike. För dess skull är det också som ni liden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Guds rättfärdighet kräver ju att de som vållar er lidande får lidande till vedergällning,</VERS>
   <VERS vnumber="7">men att ni som utstår lidanden får tröst tillsammans med oss, när Herren Jesus visar sig från himlen med sin makts änglar,</VERS>
   <VERS vnumber="8">"i lågande eld" och låter straffet slå dem som inte känna Gud och dem som inte är vår Herre Jesus evangelium lydiga.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Dessa ska då bli straffade med oändligt fördärv, bort undan Herrens ansikte och hans överväldigande härlighet,</VERS>
   <VERS vnumber="10">när han kommer för att förhärligas i sina heliga och visa sig underbar i alla dem som har kommit till att tro. För det vittnesbörd vi har framburit till er har ni trott. Så ska ske på den dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför be vi också alltid för er, att vår Gud ska akta er värdiga sin kallelse och att han ska med kraft göra färdigt i er allt vad en god vilja kan åstunda och vad tro kan verka,</VERS>
   <VERS vnumber="12">så att vår Herre Jesus namn blir förhärligat i er och ni i honom, efter vår Guds och Herrens, Jesus Kristus, nåd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">I fråga om när vår Herre, Jesus Kristus, kommer och hur vi ska församlas till honom, ber vi er, kära bröder,</VERS>
   <VERS vnumber="2">att ni inte -- ska vara sig genom någon "andeingivelse" eller på grund av något ord eller något brev, som förmenas komma från oss -- så snabbt låt er bringas ur fattningen och förlora besinningen, som om Herrens dag redan stod för dörren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt ingen lurar er om vad sätt det än skulle vara. För först måste avfallet har skett och "Laglöshetens människa", fördärvets man, har trätt fram,</VERS>
   <VERS vnumber="4">vedersakaren, som upphäver sig över allt vad gud heter och allt som kallas heligt, så att han tar sitt säte i Guds tempel och föregiver sig vara Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Kommer ni inte ihåg att jag sa er detta, medan jag ännu var hos er?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni vet vad det är som nu håller honom tillbaka, så att han först när hans tid är inne kan komma.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Redan är ju laglöshetens hemlighet verksam. Den som ännu håller tillbaka måste bara först skaffas ur vägen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Sedan ska "den Laglöse" komma och honom ska då Herren Jesus döda med sin muns anda och förinta genom sin återkomsts uppenbarelse --</VERS>
   <VERS vnumber="9">honom som efter Satans tillskyndelse kommer med lögnens alla kraftgärningar och tecken och under</VERS>
   <VERS vnumber="10">och med orättfärdighetens alla bedrägliga konster, för att lurar dem som gå förlorade, till straff för att de inte gav kärleken till sanningen rum, så att de kunde bli räddade.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför sänder också Gud över dem villfarelsens makt, så att de sätta tro till lögnen,</VERS>
   <VERS vnumber="12">för att de ska bli dömda, alla dessa som inte har satt tro till sanningen, utan hittat behag i orättfärdigheten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men vi för vår del är skyldiga att alltid tacka Gud för er kära bröder, ni Herrens älskade, för att Gud från början har utvalt er till frälsning, i helgelse i Anden och i tro på sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Härtill har han också genom vårt evangelium kallat er, för att ni ska bli delaktiga av vår Herres, Jesus Kristus, härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Stån alltså fasta, kära bröder och hållen er vid de lärdomar som ni har tagit emot av oss, ska vara sig muntligen eller genom brev.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vår Herre Jesus Kristus själv och Gud, vår Far, som har älskat oss och i nåd format oss en oändlig tröst och gett oss ett gott hopp,</VERS>
   <VERS vnumber="17">han hugne era hjärtan och styrke er till allt det goda, både i gärning och i ord.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">För övrigt, kära bröder, be för oss, att Herrens ord ska har framgång och komma till ära hos andra som hos er,</VERS>
   <VERS vnumber="2">så också att vi ska bli räddade från vanartiga och onda människor. För tron är inte var mans.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Herren är trofast och han ska styrka er och bevara er från det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vi har den tillförsikten till er i Herren, att ni både nu gör och framgent ska göra vad vi befaller er.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, Herren styre era hjärtan till Guds kärlek och Kristus tålamod.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men vi befaller er, kära bröder, i vår Herres, Jesus Kristus, namn, att ni håll er från var bror som för en oordentlig liv och inte lever efter de lärdomar han har tagit emot av oss.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ni vet ju själva hur man ska efterfölja oss. För vi förhöllo oss inte oordentligt bland er,</VERS>
   <VERS vnumber="8">ej heller åt vi någons bröd för intet. Tvärtom åt vi vårt bröd under arbete och möda och vi strävade natt och dag, för att inte bli någon av er till tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Inte som om vi inte hade haft rätt därtill, men vi ville låta er i oss få ett föredöme, för att ni skulle efterfölja oss.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Redan när vi var hos er, gav vi ju er det budet: om någon inte vill arbeta, så ska han inte heller äta.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vi höra nämligen att somliga bland er föra en oordentlig liv och inte arbeta, utan bara syssla med sådant som inte kommer dem vid.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Sådana människor befaller och förmanar vi i Herren Jesus Kristus, att de arbeta i stillhet, så att de kan äta sitt eget bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni, kära bröder, ska inte förtröttas att göra vad gott är.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men om någon inte lyder vad vi har sagt i detta brev, så märken ut för er den mannen och har inget umgänge med honom, för att han ska blygas.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hållen honom dock inte för en ovän, utan förmanen honom som en bror.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men fridens Herre själv ska ge er sin frid alltid och på allt sätt. Herren ska vara med er alla.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Här skriver jag, Paulus, min hälsning med egen hand. Detta är ett kännetecken i alla mina brev. Så skriver jag.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vår Herres, Jesus Kristus, nåd ska vara med er alla.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 