<BIBLEBOOK bname="Jakobus" bnumber="59" bsname="Jakobs brev">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Jakob, Guds och Herrens, Jesus Kristus, tjänare, hälsar de tolv stammar som bor kringspridda bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Mina bröder, hållen det för idel glädje, när ni kom i olika frestelser,</VERS>
   <VERS vnumber="3">och vet, att om er tro håller provet, så verkar detta tålamod.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Låt tålamodet ha med sig fullkomlighet i gärning, så att ni är fullkomliga, utan fel och utan brist i något stycke.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men om någon av er brister i vishet, så ska han be om sådan från Gud, som ger åt alla villigt och utan hårda ord och den ska bli honom given.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men han ska be i tro, utan att tvivla. För den som tvivlar är lik havets våg, som drives omkring av vinden och kastas hit och dit.</VERS>
   <VERS vnumber="7">En sådan människa ska inte tänka att hon ska få något från Herren --</VERS>
   <VERS vnumber="8">en människa med delad håg, en som går ostadigt fram på alla sina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den bror som lever i ringhet ska berömma sig av sin höghet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den igen som är rik ska berömma sig av sin ringhet, för som gräsets blomster ska han försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Solen går upp med sin brännande hetta och förtorkar gräset och dess blomster faller av och dess fägring förgår. Så ska också den rike vissna mitt i sin ävlan.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Lycklig är den man som är ståndaktig i frestelsen. För när han har bestått sitt prov, ska han få livets krona, som Gud har lovat åt dem som älskar honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ingen ska säga, när han blir frestad, att det är från Gud som hans frestelse kommer. För som Gud inte kan frestas av något ont, så frestar han inte heller någon.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Nej, närhelst någon frestas, så är det av sin egen begär som han drages och lockas.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sedan, när begäret har blivit gravid, föder hon synd och när synden har blivit fullmogen, framföder hon död.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Gå inte vilse, mina älskade bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Enbart goda gåvor och enbart fullkomliga gåvor kommer ner ovanifrån, från himlaljusens Far, hos vilken ingen förändring sker och ingen växling av ljus och mörker.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Efter sitt eget beslut födde han oss till liv genom sanningens ord, för att vi skulle vara en förstling av de varelser han har skapat.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det vet ni, mina älskade bröder. Men var människa ska vara snar till att höra och sen till att tala och sen till vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För en mans ilska kommer inte iväg det rätta inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Skaffen för det bort all orenhet och all ondska som finns kvar och mottagen med saktmod det ord som är plantat i er och som kan rädda era själar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men var ordets görare och inte bara dess hörare, annars bedrar ni er själva.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För om någon är ordets hörare, men inte dess görare, så är han lik en man som betraktar sitt ansikte i en spegel:</VERS>
   <VERS vnumber="24">när han har betraktat sig i det, går han sin väg och glömmer direkt hurudan han var.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men den som tittar in i den fullkomliga lagen, frihetens lag och stannar kvar så och inte är en glömsk hörare, utan en verklig görare, han blir lycklig i sin gärning.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om någon menar sig tjäna Gud och inte tyglar sin tunga, utan bedrager sitt hjärta, så är hans gudstjänst inget värd.</VERS>
   <VERS vnumber="27">En gudstjänst, som är ren och obesmittad inför Gud och Fadern, är det att vårda sig om fader- och moderlösa barn och änkor i deras bedrövelse och att hålla sig obefläckad av världen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Mina bröder, tro inte att tron på vår Herre Jesus Kristus, den förhärligade, kan stå tillsammans med att ha anseende till personen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om till exempel i er församling inträder en man med guldring på fingret och i präktiga kläder och med honom inträder en fattig man i smutsiga kläder,</VERS>
   <VERS vnumber="3">och ni då vänden era blickar till den som bär de präktiga kläderna och säg till honom: "Sitt du här på denna goda plats", men däremot säg till den fattige: "Stå du där", eller: "Sätt dig därnere vid min fotapall" --</VERS>
   <VERS vnumber="4">har ni inte då kommit i strid med er själva och blivit domare som dömer efter orätta grunder?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hör, mina älskade bröder: Har inte Gud utvald just dem som i världens ögon är fattiga till att bli rika i tro och att få till arvedel det rike han har lovat åt dem som älskar honom?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni igen har visat förakt för den fattige. Är det då inte de rika som förtrycker er och är det inte just de, som dra er inför domstolarna?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Är det inte de, som hånar det goda namn som är nämnt över er?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om ni, som skriften befaller, fullgören den kungliga lagen: "Du ska älska din nästa som dig själv", då gör ni visserligen väl.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men om ni har anseende till personen, så begår ni synd och blir av lagen överbevisade om att vara överträdare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För om någon håller hela lagen i övrigt, men felar i ett, så är han skyldig till allt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Densamme som sa: "Du ska inte begå äktenskapsbrott", han sa ju ock: "Du ska inte dräpa." Om du nu visserligen inte begår äktenskapsbrott, men dräper, så är du dock en lagöverträdare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Talen och handlen så, som det höves människor vilka ska dömas genom frihetens lag.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För domen ska utan medlidande slå den som inte har visat barmhärtighet. Barmhärtighet igen kan frimodigt gå fram inför domen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Mina bröder, vartill gagnar det, om någon säger sig har tro, men inte har gärningar? Inte kan väl tron rädda honom?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om någon, ska vara sig en bror eller en syster, saknade kläder och vore utan mat för dagen</VERS>
   <VERS vnumber="16">och någon av er då sa till denne: "Gå i frid, kläd dig varmt och ät dig mätt" -- vartill gagnade detta, såframt han inte bredvid det gåve honom vad hans kropp behövde?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så är också tron i sig själv död, om den inte har med sig gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nu torde någon säga: "Du har ju tro?" -- "Ja och jag har också gärningar. Visa mig du din tro utan gärningar, så vill jag genom mina gärningar visa dig min tro."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du tror att Gud är en. I det gör du rätt. Också de onda andarna tro det och bäva.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men vill du då förstå, du fåkunniga människa, att tron utan gärningar är till inget gagn!</VERS>
   <VERS vnumber="21">Blev inte Abraham, vår far, rättfärdig av gärningar, när han frambar sin son Isak på altaret?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du ser alltså att tron samverkade med hans gärningar och av gärningarna blev tron fullkomnad,</VERS>
   <VERS vnumber="23">och så fullbordades det skriftens ord som säger: "Abraham trodde Gud och det räknades honom till rättfärdighet". Han blev kallad "Guds vän".</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ni sen alltså att det kommer från gärningar som en människa blir rättfärdig och inte av tro bara.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Var det inte på samma sätt med skökan Rahab? Blev inte hon rättfärdig av gärningar, när hon tog emot sändebuden och sedan på en annan väg släppte ut dem?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ja, som kroppen utan ande är död, så är också tron utan gärningar död.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Mina bröder, inte många av er ska bli lärare. Ni ska veta att vi ska få en mycket strängare dom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">I många stycken fela vi ju alla. Om någon inte felar i sitt tal, så är han en fullkomlig man, som förmår tygla hela sin kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När vi lägga betsel i hästarnas mun, för att de ska lyda oss, då kan vi genom styra också hela deras övriga kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ja, till och med skeppen, som är så stora och som drivas av starka vindar, styras av ett helt litet roder åt det håll dit styrmannen vill.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så är också tungan en liten lem och kan ändå berömmer sig av stora ting. Betänken hur en liten eld kan antända en stor skog.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Också tungan är en eld. Såsom en värld av orättfärdighet framstår den bland våra lemmar, tungan som befläckar hela kroppen och sätter "tillvarons hjul" i brand, som den själv är antänd av Gehenna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För väl är det så, att alla varelsers natur, både fyrfotadjurs och fåglars och kräldjurs och vattendjurs, låter tämja sig och verkligen har blivit tamd, genom människors natur.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men tungan kan ingen människa tämja. Ett oroligt och ont saker är den och full av dödande gift.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Med den välsigna vi Herren och Fadern och med den förbanna vi människorna, som är skapade till att vara Gud lika.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, från en och samma mun utgå välsignelse och förbannelse. Så ska det inte vara, mina bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Inte ger väl en källa från en och samma åder både sött och bittert vatten?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mina bröder, inte kan väl ett fikonträd bära oliver eller ett vinträd fikon? Lika litet kan en salt källa ge sött vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Finns bland er någon vis och förståndig man, så ska han, i visligt saktmod, genom sin goda liv låta se de gärningar som hövas en sådan man.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om ni igen i era hjärtan hysen bitter avund och är genstridiga, då ska ni inte förhäva er och ljuga, i strid mot sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sådan "vishet" kommer inte ner ovanifrån, utan kommer från jorden och tillhör de "själiska" människorna, ja, de onda andarna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För där avund och genstridighet råda, där bestämmer oordning och allt vad ont är.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men den vishet som kommer ovanifrån är först och främst ren, vidare fridsam, foglig och mild, full av medlidande och andra goda frukter, fri från tvivel, fri från skrymtan.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Rättfärdighetens frukt kommer av en sådd i frid, dem till del som håller frid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Hur uppstår det strider och tvister bland er? Är det inte av de lustar som för krig i er lemmar?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ni är fulla av begärelser, men har dock intet. Ni dräpen och hysen avund, men kan dock inget vinna. Så tvisten och striden ni. Ni har intet, för att ni inte ber.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Dock, ni ber, men ni får intet, för ni ber illa, nämligen för att kunna i era lustar slösa vad ni fån.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ni trolösa avfällingar, vet ni då inte att världens vänskap är Guds ovänskap? Den som vill vara världens vän, han blir alltså Guds ovän.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Eller menar ni att detta är ett tomt ord i skriften: "Med svartsjuk kärlek trängtar den Ande som han har låtit ta sin boning i oss"?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men så mycket större är den nåd han giver. Därför står det  "Gud står emot de högmodiga, men de ödmjuka ger han nåd."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så var nu Gud underdåniga, men står emot djävulen, så ska han fly bort från er.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nalkens Gud, så ska han nalkas er. Renen era händer, ni syndare och gör era hjärtan rena, ni människor med delad håg.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Kännen ert elände och sörjen och gråten. Ert löje vände sig i sorg och er glädje i bedrövelse.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ödmjuken er inför Herren, så ska han upphöja er.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Förtalen inte varandra, mina bröder. Den som förtalar en bror eller dömer sin bror, han förtalar lagen och dömer lagen. Men dömer du lagen, så är du inte en lagens görare, utan dess domare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En är lagstiftaren och domaren, han som kan rädda och kan förgöra. Vem är då du som dömer din nästa?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hör nu, ni som säger: "I dag eller i morgon ska vi begiva oss till den och den staden och där ska vi uppehålla oss ett år och driva handel och skaffa oss vinning" --</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ni vet ju inte vad som kan ske i morgon. För vad är ert liv? En rök är ni, som synes en liten stund, men sedan försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ni borde snararea säga: "Om Herren vill och vi får leva, ska vi göra det, eller det."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men nu tala ni stora ord i er förmätenhet. All sådan stortalighet är ond.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Alltså, den som förstår att göra det goda, men inte gör det, för honom blir detta till synd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Hör nu, ni rike: Gråten och jämren er över det elände som ska komma över er.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Er rikedom multnar bort och era kläder frätas sönder av mal.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ert guld och silver rostar och rosten på det ska vara er till ett vittnesbörd och ska som en eld förtära ert kött. Ni har samlat er skatter i de yttersta dagarna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Se, den lön ni har förhållit arbetarna som har skördat era åkrar, den ropar över er och skördemännens rop har kommit fram till Herren Sebaots öron.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni har levt i kräslighet på jorden och gjort er goda dagar. Ni har gött er av hjärtans lust "på er slaktedag".</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni har dömt den rättfärdige skyldig och har dödat honom. Han står er inte emot.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så biden nu tåligt, mina bröder, fram till Herrens återkomst. Ni sen hur åkermannen väntar på jordens dyrbara frukt och tåligt bidar efter den, till dess att den har fått höstregn och vårregn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, biden också ni tåligt och styrken era hjärtan. För Herrens återkomst är nära.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sucken inte mot varandra, mina bröder, för att ni inte ska bli dömda. Se, domaren står för dörren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Mina bröder, tagen profeterna, som talade i Herrens namn, till ert föredöme i att uthärda lidande och visa tålamod.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vi prisa ju dem lyckliga, som har varit ståndaktiga. Om Jobs ståndaktighet har ni hört och ni har sett vilken utgång Herren beredde. För Herren är nåderik och barmhärtig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men framför allt, mina bröder, svär inte, varken vid himlen eller vid jorden, inte heller vid något annat, utan låt ert "ja" vara "ja" och ert "nej" vara "nej", så att ni inte hemfallen under dom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Får någon bland er utstå lidande, så ska han be.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Är någon glad, så ska han sjunga lovsånger. Är någon bland er sjuk, ska han då kalla till sig församlingens äldste. Dessa ska be över honom och i Herrens namn smörja honom med olja.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Trons bön ska hjälpa den sjuke och Herren ska låta honom stå upp igen. Om han har begått synder, ska detta bli honom förlåtet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Bekännen alltså era synder för varandra och be för varandra, för att ni ska bli botade. Mycket förmår en rättfärdig mans bön, när den bedes med kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Elias var en människa, med samma natur som vi. Han bad en bön att det inte skulle regna och det regnade inte på jorden under tre år och sex månader.</VERS>
   <VERS vnumber="18">åter bad han och då gav himlen regn och jorden bar sin frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Mina bröder, om någon bland er har farit vilse från sanningen och någon omvänder honom,</VERS>
   <VERS vnumber="20">så ska ni veta att den som omvänder en syndare från hans villoväg, han räddar hans själ från döden och överskyler en myckenhet av synder.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 