<BIBLEBOOK bname="Jakobus" bnumber="59" bsname="Jakobs brev">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Petrus, Jesus Kristus apostel, hälsar de utvalda främlingar som bor kringspridda i Pontus, Galatien, Kappadocien, provinsen Asien och Bitynien,</VERS>
   <VERS vnumber="2">utvalda enligt Guds, Faderns, försyn, i helgelse i Anden, till lydnad och till bestänkelse med Jesus Kristus blod. Nåd och frid föröke sig hos er.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lovad ska vara vår Herres, Jesus Kristus, Gud och Far, som efter sin stora medlidande har genom Jesus Kristus uppståndelse från de döda fött oss på nytt till ett levande hopp,</VERS>
   <VERS vnumber="4">till ett oförgängligt, obesmittat och ovanskligt arv, som i himlen är förvarat åt er,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni som med Guds makt blir genom tro bevarade till en räddning som är beredd för att uppenbaras i den yttersta tiden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför ska ni fröjda er, om ni också nu en liten tid, där så måste ske, liden bedrövelse under allahanda prövningar,</VERS>
   <VERS vnumber="7">för att, om er tro håller provet -- vilket är mycket mer värt än guldet, som förgås, men som dock genom eld blir beprövat -- detta ska befinnas lända er till pris, härlighet och ära vid Jesus Kristus uppenbarelse.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Honom älskar ni utan att har sett honom. Fastän ni ännu inte sen honom, tron ni dock på honom och gläd er över honom med outsäglig och härlig glädje,</VERS>
   <VERS vnumber="9">då ni nu är på väg att vinna det som är målet för er tro, nämligen era själars räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Angående denna räddning har profeter ivrigt forskat och rannsakat, de som profeterade om den nåd som skulle vederfaras er.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De har rannsakat för att finna vilken och hurudan tid det var som Kristus Ande i dem hänvisade till, när han förebådade de lidanden som skulle vederfaras Kristus och den härlighet som efter det skulle följa.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Det blev visat för dem att det inte var sig själva, utan er, som de tjänade härmed. Om samma saker har nu en undervisning kommit till er genom de män som i helig ande, nedsänd från himlen, har för er predikat evangelium. I de tingen åstunda också änglar att se in.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Omgjorden för det ert sinnes höfter och var nyktra. Sätten med full tillit ert hopp till den nåd som bjudes er i och med Jesus Kristus uppenbarelse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då ni nu har kommit till lydnad, så följen inte de krav som ni förut, under er okunnighets tid, levden i,</VERS>
   <VERS vnumber="15">utan blir heliga i all er vandel, som han som har kallat er är helig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det står det ju: "Ni ska vara heliga, för jag är helig."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om ni som Far åkallen honom som utan anseende till personen dömer var och en efter hans gärningar, så vandren också i rädsla under denna ert främlingsskaps tid.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ni vet ju att det inte är med förgängliga ting, med silver eller guld, som ni har blivit "lösköpta" från den liv ni förden i fåfänglighet, efter fädernas sätt,</VERS>
   <VERS vnumber="19">utan med Kristus dyra blod, som med blodet av ett felfritt lamm utan fläck.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så var förutsett om honom före världens begynnelse. Men först nu i de yttersta tiderna har han blivit visad för er skull,</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ni som genom honom tron på Gud, som uppväckte honom från de döda och gav honom härlighet, så att er tro nu också kan vara ett hopp till Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Renen era själar, i lydnad för sanningen, till oskrymtad broderlig kärlek och älsken varandra av hjärtat med uthållig kärlek,</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ni som är födda på nytt, inte av någon förgänglig säd, utan av en oförgänglig: genom Guds levande ord, som förbliver.</VERS>
   <VERS vnumber="24">För "allt kött är som gräs och all dess härlighet som gräsets blomster. Gräset torkar bort och blomorna faller av,</VERS>
   <VERS vnumber="25">men Herrens ord stannar kvar i evighet". Det är detta ord som har blivit ropat ut för er som ett glatt budskap.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Så läggen då bort all ondska och allt svek men också skrymteri och avund och allt förtal.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då ni nu är nyfödda barn, så längten efter att få den andliga oförfalskade mjölken, för att ni genom den ska växa upp till frälsning,</VERS>
   <VERS vnumber="3">om ni annars har "smakat att Herren är god".</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kom till honom, den levande stenen, som väl av människor är förkastad, men inför Gud är "utvald och dyrbar".</VERS>
   <VERS vnumber="5">och låt er själva som levande stenar uppbyggas till ett andligt hus, så att ni blir ett "heligt prästerskap", som ska bära fram andliga offer, vilka genom Jesus Kristus är välbehagliga för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Det heter nämligen på ett ställe i skriften: "Se, jag lägger i Sion en utvald, dyrbar hörnsten och den som tror på den ska inte komma på skam."</VERS>
   <VERS vnumber="7">För er, ni som tron, är stenen alltså dyrbar, men för sådana som inte tro "har den sten som byggarbetarna förkastade blivit en hörnsten",</VERS>
   <VERS vnumber="8">som är "en stötesten och en klippa till fall". Eftersom de inte hörsamma ordet, stöta de sig. Så var det också bestämt om dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni igen är "ett utvalt släkte, ett kungligt prästerskap, ett heligt folk, ett egendomsfolk", för att ni ska ropa ut hans härliga gärningar, hans som har kallat er från mörkret till sitt underbara ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ni som tidigare "inte var ett folk", men nu är "ett Guds folk", ni som "inte hade fått någon barmhärtighet", men nu "haven fått barmhärtighet".</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mina älskade, jag förmanar er som "gäster och främlingar" att ta er till vara för de köttsliga begärelserna, vilka föra krig mot själen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Fören en god liv bland hedningarna, för att dessa, om de i någon sak förtala er som illgärningsmän, nu i stället, när de titta era goda gärningar, ska för dessas skull prisa Gud på den dag då han söker dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Var underdåniga all mänsklig ordning för Herrens skull, ska vara sig det är kungen, som den överste härskaren,</VERS>
   <VERS vnumber="14">eller det är landshövdingarna, som ju är sända av honom för att straffa dem som gör det onda och för att prisa dem som gör vad gott är.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För så är Guds vilja, att ni med goda gärningar ska stoppa munnen till på oförståndiga och fåkunniga människor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ni är ju fria, dock inte som om ni hade friheten för att genom överskyla ondskan, utan som Guds tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Bevisa var man ära, älska bröderna, "frukta Gud, ära kungen".</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ni tjänare, underordnen er era herrar med all fruktan, inte bara de goda och milda, utan också de obilliga.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För det är välbehagligt för Gud, om någon, med honom för ögonen, tåligt uthärdar sina vedervärdigheter, när han får lida oförskylt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För vad berömligt är i det att ni visar tålamod, när ni för era synders skull får uppbära hugg och slag? Men om ni visar tålamod, när ni får lida för goda gärningars skull, då är detta välbehaglig för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För till det är ni kallade, då ju Kristus själv led för er och efterlämnade åt er en förebild, för att ni skulle följa honom och vandra i hans fotspår.</VERS>
   <VERS vnumber="22">"Han hade ingen synd gjort och inget svek fanns i hans mun.</VERS>
   <VERS vnumber="23">När han blev smädad, smädade han inte igen och när han led, hotade han inte, utan överlämnade sin sak åt honom som dömer rättvist.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Och "våra synder bar han" i sin kropp upp på korsets trä, för att vi skulle dö bort från synderna och leva för rättfärdigheten. "genom hans sår har ni blivit helade".</VERS>
   <VERS vnumber="25">För ni "gingen vilse som får", men nu har ni vänt om till era själars herde och vårdare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Sammalunda, i hustrur, underordnen er era män, för att också de män, som möjligen inte hörsamma ordet. Låt genom sina hustrurs liv bli vunna utan ord,</VERS>
   <VERS vnumber="2">när de titta den rena liv som ni fören i fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Er prydnad ska vara inte den utvärtes prydnaden, den som består i hårflätningar och påhängda gyllene smycken eller i er klädedräkt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den ska vara snarare hjärtats fördolda människa, smyckad med den saktmodiga och stilla andens oförgängliga väsende. För detta är dyrbart inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">På sådant sätt prydde sig ju också för länge sedan de heliga kvinnorna, de som satte sitt hopp till Gud och underordnade sig sina män.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så var Sara lydig mot Abraham och kallade honom "herre". Hennes barn har ni blivit, om ni gör det goda och inte låt er förskräckas av något.</VERS>
   <VERS vnumber="7">På samma sätt ska ni också, ni män, på klokt sätt leva tillsammans med era hustrur, då ju hustrun är det svagare kärlet. Eftersom de är era medarvingar till livets nåd, ska ni bevisa dem all ära, för att era böner inte ska bli förhindrade.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var slutligen alla endräktiga, medlidsamma, kärleksfulla mot bröderna, barmhärtiga, ödmjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vedergällen inte ont med ont, inte smädelse med smädelse, utan tvärtom välsignen. Därtill är ni ju också kallade, att ni ska få välsignelse till arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För "den som vill älska livet och se goda dagar, han avhålle sin tunga från det som är ont och sina läppar från att tala svek.</VERS>
   <VERS vnumber="11">han vände sig bort från det som är ont och göre det goda, han söke friden och trakte därefter</VERS>
   <VERS vnumber="12">För Herrens ögon är vända till de rättfärdiga och hans öron till deras bön. Men Herrens ansikte är emot dem som gör det onda".</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vem är den som kan göra er något ont, om ni nitälsken för det som är gott?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Skulle ni än få lida för rättfärdighets skull, så är ni dock lyckliga. "Hysen ingen rädsla för dem och låt er inte förskräckas.</VERS>
   <VERS vnumber="15">nej, Herren, Kristus, ska ni hålla helig i era hjärtan." ni ska alltid vara redo att svara var och en som av er begär skäl för det hopp som är i er, dock med saktmod och i fruktan</VERS>
   <VERS vnumber="16">och med ett gott samvete, så att de som hånar er goda liv i Kristus komma på skam, i fråga om det som de förtala er för.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För det är bättre att lida för goda gärningar, om så skulle vara Guds vilja, än att lida för onda.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kristus själv led ju en gång döden för synder. Rättfärdig led han för orättfärdiga, för att han skulle föra oss till Gud. Ja, han blev dödad till köttet, men till anden blev han gjord levande.</VERS>
   <VERS vnumber="19">I anden gick han gick han också iväg och predikade för de andar som höllos i fängelse,</VERS>
   <VERS vnumber="20">för sådana som för länge sedan var ohörsamma, när Guds långmodighet gav dem anstånd i Noas tid, då när en ark byggdes, i vilken några få -- bara åtta personer -- blev räddade genom vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Efter denna förebild blir nu och ni räddade genom vatten -- nämligen genom ett dop som inte betyder att man avtvår kroppslig orenhet, utan betyder att man anropar Gud om ett gott samvete -- i kraft av Jesus Kristus uppståndelse,</VERS>
   <VERS vnumber="22">hans som har farit upp till himlen och som nu sitter på Guds högra sida, sedan änglar och väldige och makter i andevärlden har blivit honom underlagda.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Då nu Kristus har lidit till köttet, så väpnen också ni er med samma sinne. För den som har lidit till köttet har inte längre något att skaffa med synd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Leven sedan, under den tid som återstår er här i kroppen, inte mer efter människors onda begärelser, utan efter Guds vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För det är nog, att ni under den framfarna tiden har gjort hedningarnas vilja och levt i lösaktighet och onda begärelser, i fylleri, vilt leverne och dryckenskap och i allahanda skamlig avgudadyrkan,</VERS>
   <VERS vnumber="4">varför de också förundra sig och håna er, då ni nu inte löpen med till samma liderlighetens pöl.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men de ska göra räkenskap inför honom som är redo att döma levande och döda.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För att evangelium blev ropat ut också för döda, det hände, för att dessa, om de än till köttet blev dömda, som alla människor dömas, ändå till anden skulle få leva, så som Gud lever</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men slutet på allting är nu nära. Var alltså besinningsfulla och nyktra, så att Ni kan bedja.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var framför allt uthålliga i er kärlek till varandra, för "kärleken överskyler en myckenhet av synder".</VERS>
   <VERS vnumber="9">Var gästvänliga mot varandra utan knot,</VERS>
   <VERS vnumber="10">och tjänen varandra, var och en med den nådegåva han har fått, som goda förvaltare av Guds mångfaldiga nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om någon talar, så ska vara hans tal i enlighet med Guds ord, om någon har en tjänst, så sköte han den efter måttet av den kraft som Gud förlänar, så att Gud i allt blir ärad genom Jesus Kristus. Honom tillhör äran och makten i oändligheternas evigheter, amen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mina älskade, förundren er inte över den luttringseld som är tänd bland er och som ni till er prövning måsten genomgå och menen inte att genom något förunderligt vederfares er.</VERS>
   <VERS vnumber="13">utan ju mer ni får dela Kristus lidanden, dess mer ska ni glädja er, för att ni också ska kunna glädjas och fröjda er vid hans härlighets uppenbarelse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Lyckliga är ni, om ni för Kristus namns skull blir smädade, för härlighetens Ande, Guds Ande, vilar då över er.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det ska nämligen inte ske, att någon av er får lida som dråpare eller tjuv eller illgärningsman, eller för att han blandar sig i vad honom inte vidkommer.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men om någon får lida för att han är en kristen, då ska han inte skämmas, utan prisa Gud för detta namns skull.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För tiden är inne att domen ska begynna och det på Guds hus. Men om början händer med oss, vad blir då slutet för dem som inte hörsamma Guds evangelium?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Om den rättfärdige med knapp nöd blir frälst, "huru ska det då gå den ogudaktige och syndaren?"</VERS>
   <VERS vnumber="19">Alltså, de som efter Guds vilja få lida, de ska anbefalla sina själar åt sin trofaste Skapare, allt under det att de göra vad gott är.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Till de äldste bland er ställer jag nu denna förmaning, jag som själv är en av de äldste och en som vittnar om Kristus lidanden och som också har del i den härlighet som kommer att uppenbaras:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var herdar för Guds hjord, som ni har i er vård, var det inte av tvång, utan av fri vilja, inte för slem vinnings skull, utan med villigt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Uppträd inte som herrar över era församlingar, utan bli föredömen för hjorden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då ska ni, när Överherden uppenbaras, få härlighetens oförvissneliga segerkrans.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så ska ni också, ni yngre, å er sida underordna er de äldre. Ikläden er alla, i umgängelsen med varandra, ödmjukheten som en tjänardräkt. För "Gud står emot de högmodiga, men de ödmjuka ger han nåd".</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ödmjuken er alltså under Guds mäktiga hand, för att han ska upphöja er i sinom tid.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Och "kasten alla era bekymmer på honom", för han har omsorg om er.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var nyktra och vakna. Er vedersakare, djävulen, går omkring som ett rytande lejon och söker vem han ska uppsluka.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Stån honom emot, fasta i tron och vet att samma lidanden vederfaras era bröder här i världen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men all nåds Gud, som har kallat er till sin oändliga härlighet i Kristus, sedan ni en liten tid har lidit, han ska fullkomna, stödja, styrka och stadfästa er.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Honom tillhör makten i oändligheternas oändligheter. Amen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Genom Silvanus, er trogne bror -- för en sådan håller jag honom nämligen -- har jag nu i korthet skrivit detta, för att förmana er och för att betyga att den nåd ni står i är Guds rätta nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Församlingen i Babylon, utvald som er församling, hälsar er. Så gör också min son Markus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hälsa varandra med en kärlekens kyss. Frid ska vara med er alla som är i Kristus.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 