<BIBLEBOOK bname="2 Petrus" bnumber="61" bsname="Andra Petrusbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Det som var från början, det vi har hört, det vi med egna ögon har sett, det vi skådade och med egna händer tog på, det ropa ut vi: om livets Ord tala vi.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För livet uppenbarades och vi har sett det. Vi vittna om det och ropa ut för er livet, det eviga, som var hos Fadern och uppenbarades för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, det vi har sett och hört, det ropa ut vi också för er, för att också ni ska ha gemenskap med oss. Vi har vår gemenskap med Fadern och med hans Son, Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vi skriva nu detta, för att vår glädje ska bli fullständig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Detta är det budskap som vi har hört från honom och som vi ropa ut för er, att Gud är ljus och att inget mörker finns i honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om vi säger oss har gemenskap med honom och vi vandrar i mörkret, så ljuga vi och göra inte sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men om vi vandrar i ljuset, som han är i ljuset, så har vi gemenskap med varandra och Jesu, hans Sons, blod renar oss från all synd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om vi säger att vi inte har någon synd, så lurar vi oss själva och sanningen är inte i oss.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om vi erkänner våra synder, så är han trofast och rättfärdig, så att han förlåter oss våra synder och renar oss från all orättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om vi säger att vi inte har syndat, så göra vi honom till en ljugare och hans ord är inte i oss.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Mina kära barn, detta skriver jag till er, för att ni inte ska synda. Men om någon syndar, så har vi en förespråkare hos Fadern, Jesus Kristus, som är rättfärdig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och han är försoningen för våra synder, ja, inte bara för våra, utan också för hela världens.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därför vet vi att vi har lärt känna honom, eftersom vi håller hans bud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den som säger sig har lärt känna honom och inte håller hans bud, han är en lögnare och i honom är inte sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men den som håller hans ord, i honom är verkligen Guds kärlek färdiggjord. Därför vet vi att vi är i honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den som säger sig stanna kvar i honom, han är också skyldig att själv så vandra som Han vandrade.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Mina älskade, det är inte ett nytt bud jag skriver till er, utan ett gammalt bud, som ni har haft från början. Detta gamla bud är ordet som ni har fått höra.</VERS>
   <VERS vnumber="8">På samma gång är det dock ett nytt bud som jag skriver till er. Detta är sant både i fråga om honom och i fråga om er. För mörkret försvinner och det sanna ljuset lyser redan.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som säger sig vara i ljuset och hatar sin bror, han är fortfarande i mörkret.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som älskar sin bror, han stannar kvar i ljuset och i honom är inget som leder till fall.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men den som hatar sin bror, han är i mörkret och vandrar i mörkret och han vet inte vart han går. För mörkret har förblindat hans ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag skriver till er, kära barn, för synderna är er förlåtna för hans namns skull.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag skriver till er, ni fäder, för ni har lärt känna honom som är från början. Jag skriver till er, ni unga, för ni har besegrat den onde.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag har skrivit till er, mina barn, för ni har lärt känna Fadern. Jag har skrivit till er, ni fäder, för ni har lärt känna honom som är från början. Jag har skrivit till er, ni unga, för ni är starka och Guds ord stannar kvar i er och ni har besegrat den onde.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Älska inte världen, inte heller vad som är i världen. Om någon älskar världen, så är Faderns kärlek inte i honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För allt som är i världen, köttets begär och ögonens begär och högfärd över detta livets goda, det är inte av Fadern, utan av världen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Världen försvinner och dess begär, men den som gör Guds vilja, han stannar kvar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Mina barn, nu är den yttersta tiden. Ni har ju hört att en antikrist ska komma och redan har många antikrister uppstått. Därför förstå vi att den yttersta tiden är inne.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Från oss har de kommit, men de hörde inte till oss, för hade de hört till oss, så hade de stannt kvar hos oss. Men det skulle bli tydligt att inte alla hör till oss.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ni igen har tagit emot smörjelse från den Helige och ni har all kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag har skrivit till er, inte för att ni inte känner sanningen, utan för att ni känner den och vet att ingen lögn kommer av sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vilken är "Lögnaren", om inte den som förnekar att Jesus är Kristus? Han är Antikrist, han som förnekar Fadern och Sonen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Var och en som förnekar Sonen, han har inte heller Fadern. Den som bekänner Sonen, han har också Fadern.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ni igen ska låta det som ni har hört från början stanna kvar i er. Om det som ni har hört från början stannar kvar i er så ska också ni själva stanna kvar i Sonen och i Fadern.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Detta är vad han själv har lovat oss: det oändliga livet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Detta har jag skrivit till er med tanke på dem som försöker lura er.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men vad er angår, så stannar kvar i er den smörjelse ni har fått från honom och det behöves inte att någon undervisar er. För vad hans smörjelse lär er om allting, det är sant och är inte lögn. Stanna alltså i honom, som den har lärt er.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ja, kära barn, stanna nu i honom, så att vi, när han en gång uppenbaras, kunna frimodigt gå fram och inte med skam behöva gå bort från honom vid hans återkomst.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Om ni vet att han är rättfärdig, så kan ni förstå att också var och en som gör vad rättfärdigt är, han är född av honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Se vilken kärlek Fadern har bevisat oss genom att vi få kallas Guds barn, vilket vi också är. Därför känner världen oss inte, eftersom den inte har lärt känna honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Mina älskade, vi är nu Guds barn och vad vi ska bliva, det är ännu inte tydligt. Men det vet vi, att när han en gång uppenbaras, ska vi bli likadana som honom. För då ska vi få se honom sådan han är.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Var och en som har detta hopp till honom, han renar sig, som Han är ren.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Var och en som gör synd, han överträder också lagen, för synd är överträdelse av lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni vet att Han uppenbarades, för att han skulle borttaga synderna. Synd finns inte i honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Var och en som stannar kvar i honom, han syndar inte. Var och en som syndar, han har inte sett honom och inte lärt känna honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Kära barn, låt ingen lura er. Den som gör vad rättfärdigt är, han är rättfärdig, som Han är rättfärdig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som gör synd, han kommer från djävulen, för djävulen har syndat från början. Just för det uppenbarades Guds Son, att han skulle göra om inget djävulens gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Var och en som är född av Gud, han gör inte synd, för Guds säd stannar kvar i honom. Han kan inte synda, eftersom han är född av Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför är tydligt vilka som är Guds barn och vilka som är djävulens barn, eftersom var och en som inte gör vad rättfärdigt är, han är inte av Gud, inte heller den som inte älskar sin bror.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För detta är det budskap som ni har hört från början, att vi ska älska varandra</VERS>
   <VERS vnumber="12">och inte likna Kain, som var av den onde och slog ihjäl sin bror. Varför slog han ihjäl honom? Därför att hans egna gärningar var onda och hans brors gärningar rättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Förundren er inte, mina bröder, om världen hatar er.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi vet att vi har övergått från döden till livet, för vi älska bröderna. Den som inte älskar, han stannar kvar i döden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Var och en som hatar sin bror, han är en mandråpare. Ni vet att ingen mandråpare har oändligt liv förblivande i sig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför att Han gav sitt liv för oss har vi lärt känna kärleken. Så är också vi skyldiga att ge våra liv för bröderna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men om någon har denna världens goda och stänger sitt hjärta för sin bror, när han ser honom lida nöd, hur kan då Guds kärlek stanna kvar i honom?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kära barn, låt oss älska inte med ord eller med tungan, utan i gärning och i sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därför ska vi veta att vi är av sanningen. Så kan vi inför honom övertyga vårt hjärta därom,</VERS>
   <VERS vnumber="20">att om vårt hjärta fördömer oss, så är Gud större än vårt hjärta och vet allt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Mina älskade, om vårt hjärta inte fördömer oss, så har vi frimodighet inför Gud,</VERS>
   <VERS vnumber="22">och vadhelst vi ber om, det få vi av honom, eftersom vi håller hans bud och göra vad som är välbehagligt för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Detta är hans bud, att vi ska tro på hans Sons, Jesus Kristus, namn och älska varandra, enligt det bud han har gett oss.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som håller hans bud, han stannar kvar i Gud och Gud stannar kvar i honom. Att han stannar kvar i oss, det vet vi av Anden, som han har gett oss.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Mina älskade, tron inte var och en ande, utan pröven andarna, huruvida de är av Gud. För många falska profeter har gått ut i världen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därpå ska ni känna igen Guds Ande: var och en ande som bekänner att Jesus är Kristus, kom i kroppen, han kommer från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">men var och en ande som inte så bekänner Jesus, han är inte av Gud. Den anden är Antikrists ande, om vilken ni har hört att den skulle komma och som redan nu är i världen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ni, kära barn, ni är av Gud och har besegrat dessa. För han som är i er är större än den som är i världen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De är av världen. Därför tala de vad som kommer från världen och världen lyssnar till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi igen är av Gud. Den som känner Gud, han lyssnar till oss. Den som inte kommer från Gud, han lyssnar inte till oss. Härpå känna vi igen sanningens Ande och villfarelsens ande.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Mina älskade, låt oss älska varandra. För kärleken kommer från Gud och var och en som älskar, han är född av Gud och känner Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som inte älskar, han har inte lärt känna Gud, för Gud är kärleken.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därigenom har Guds kärlek blivit visad bland oss, att Gud har sänt sin enfödde Son i världen, för att vi ska leva genom honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Inte i det består kärleken, att vi har älskat Gud, utan i det, att han har älskat oss och sänt sin Son till försoning för våra synder.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mina älskade, om Gud så har älskat oss, då är också vi skyldiga att älska varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ingen har någonsin sett Gud. Om vi älska varandra, så stannar kvar Gud i oss och hans kärlek är fullkomnad i oss.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför att han har gett oss av sin Ande vet vi att vi stanna kvar i honom och att han stannar kvar i oss.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi har själva sett och vi vittna om att Fadern har sänt sin Son till att vara världens Frälsare.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den som bekänner att Jesus är Guds Son, i honom stannar kvar Gud och han själv stannar kvar i Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vi har lärt känna den kärlek som Gud har i oss och vi har kommit till tro på den. Gud är kärleken och den som stannar kvar i kärleken, han stannar kvar i Gud och Gud stannar kvar i honom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Därigenom är kärleken fullkomnad hos oss, att vi har frimodighet i fråga om domens dag. För sådan Han är, sådana är också vi i denna världen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Rädsla finns inte i kärleken, utan fullkomlig kärlek driver ut räddhågan, för i räddhågan ligger tanke på straff och den som rädes är inte fullkomnad i kärleken.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vi älska, för att han först har älskat oss.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Om någon säger sig älska Gud och hatar sin bror, så är han en lögnare. För den som inte älskar sin bror, som han har sett, han kan inte älska Gud, som han inte har sett.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Det budet har vi från honom, att den som älskar Gud, han ska också älska sin bror.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Var och en som tror att Jesus är Kristus, han är född av Gud. Var och en som älskar honom som födde, han älskar också den som är född av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därför, när vi älska Gud och hålla hans bud, då vet vi att vi älska Guds barn.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För i det består kärleken till Gud, att vi håller hans bud. Hans bud är inte tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För allt som är fött av Gud, det övervinner världen. Detta är den seger som har besegrat världen: vår tro.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vilken annan kan övervinna världen, än den som tror att Jesus är Guds Son?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han är den som kom genom vatten och blod, Jesus Kristus, inte med vattnet bara, utan med vattnet och blodet. Anden är den som vittnar, eftersom Anden är sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För tre är de som vittna:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Anden, vattnet och blodet. De tre vittna ett och detsamma.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om vi ta människors vittnesbörd för gott, så ska väl Guds vittnesbörd vara förmer. Detta är ju Guds vittnesbörd, att han har vittnat om sin Son.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som tror på Guds Son, han har vittnesbördet i sig själv. Den som inte tror Gud, han har gjort honom till en ljugare, eftersom han inte har trott på Guds vittnesbörd om sin Son.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Detta är vittnesbördet: att Gud har gett oss oändligt liv. Det livet är i hans Son.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den som har Sonen, han har livet. Den som inte har Guds Son, han har inte livet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Detta har jag skrivit till er, för att ni ska veta att ni har oändligt liv, ni som tron på Guds Sons namn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Detta är den fasta tillförsikt vi har till honom, att om vi be om något efter hans vilja, så hör han oss.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om vi vet att han hör oss, vadhelst vi ber om, så vet vi också att vi redan har det som vi har bett honom om i vår bön.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om någon ser sin bror begå en synd som inte är en synd till döds, då ska han bedja och så ska han ge honom liv, om nämligen synden inte är till döds. Det finns synd till döds. För sådan säger jag inte att man ska bedja.</VERS>
   <VERS vnumber="17">All orättfärdighet är synd. Dock finns det synd som inte är till döds.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vi vet om var och en som är född av Gud att han inte syndar, för den som har blivit född av Gud, han tar sig till vara och den onde kommer inte vid honom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vi vet att vi är av Gud och att hela världen är i den ondes våld.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vi vet att Guds Son har kommit och gett oss förstånd, så att vi kan känna den Sanne. Vi är i den Sanne, i hans Son, Jesus Kristus. Han är den sanne Guden och oändligt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Kära barn, ta er till vara för avgudarna.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 