<BIBLEBOOK bname="1 Samuel" bnumber="9" bsname="Första Samuelsboken">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">I Ramataim-Sofim, i Efraims bergsbygd, levde en man som hette Elkana, son till Jeroham, son till Elihu, son till Tohu, son till Suf, en efraimit.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han hade två hustrur. Den ena hette Hanna, den andra Peninna. Peninna hade barn, men Hanna var barnlös.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den mannen reste år efter år upp från sin stad för att tillbe och offra åt Herren Sebaot i Silo, där Elis båda söner, Hofni och Pinehas, då var Herrens präster.</VERS>
   <VERS vnumber="4">En dag offrade Elkana. Han brukade ge sin hustru Peninna och alla hennes söner och döttrar en del av offret.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men åt Hanna gav han då en dubbelt så stor andel, för han älskade henne, fastän Herren hade gjort henne ofruktsam.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men hennes medtävlande brukade för att väcka hennes ilska reta henne mycket, eftersom Herren hade gjort henne ofruktsam.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Varje år, när hon hade kommit upp till Herrens hus, gjorde han på samma sätt och den andra retades med henne på samma sätt. Nu grät hon och vägrade äta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då sa hennes man Elkana till henne: "Hanna, varför gråter du? Varför äter du inte? Varför är du så ledsen? Är jag inte mer för dig än tio söner?</VERS>
   <VERS vnumber="9">En gång när de hade ätit och druckit i Silo hände sig, medan prästen Eli satt på sin stol vid dörren till Herrens tempel, att Hanna reste sig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och i sin djupa sorg började han be till Herren under bitter gråt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hon gjorde ett löfte och sa: HERRE Sebaot, om du vill ta hänsyn till din tjänarinnas lidande och tänker på mig och inte glömmer din tjänarinna, utan ger din tjänarinna en son, så ska jag ge honom åt Herren för hela hans liv och ingen rakkniv ska komma på hans huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När hon nu länge bad till Herren och Eli märkte hennes ord.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hanna talade nämligen i sitt hjärta. Bara hennes läppar rörde sig, men hennes röst hördes inte - då trodde Eli att hon var berusad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför sa Eli till henne: "Hur länge ska du bete dig som om du vore berusad? Se till att rusningen går över."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Hanna svarade och sa: "Nej, min herre, jag är en hårt prövad kvinna. Jag har varken druckit vin eller starka drycker, men jag har nu utgjutit min själ inför Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Se inte din tjänarinna som en ond kvinna, för det är mitt stora bekymmer och min stora sorg som har fått mig att tala ända hit."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då svarade Eli och sa: "Gå i frid. Israels Gud ska ge dig det du har bett om av honom."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hon sa: "Låt din tjänare finna nåd i dina ögon." Så gick kvinnan sin väg och fick mat, och hon såg sedan inte mer så ledsen ut.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Tidigt följande morgon, efter att de hade tillbett inför Herren, vände de tillbaka och kom hem igen till Rama. Elkana kände sin hustru Hanna, och Herren tänkte på henne.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hanna blev gravid och födde en son, när tiden hade gått. Hon gav honom namnet Samuel, "för", sa hon, "av Herren har jag bett om honom."</VERS>
   <VERS vnumber="21">När mannen Elkana sedan med hela sin familj begav sig upp för att offra åt Herren sitt årliga slaktoffer och sitt löftesoffer,</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hanna följde inte med dit utan sa till sin man: "Jag vill vänta tills pojken har vant sig av, då ska jag ta med honom, för att han ska ställas fram inför Herrens ansikte och sedan stanna där för alltid."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Hennes man Elkana sa till henne: "Gör som du tycker är bäst. Stanna tills du har vant honom bort från dig. Låt Herren bara uppfylla sitt ord.” Så stannade hustrun hemma och gav sin son mat, tills hon skulle vänja honom bort från henne.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men sedan hon hade vant honom bort, tog hon med sig honom dit tillsammans med tre tjurar, en efa mjöl och en vinlägel. Så tog hon in honom i Herrens hus i Silo. Men pojken var fortfarande mycket ung.</VERS>
   <VERS vnumber="25">De slaktade tjuren och tog sedan pojken fram till Eli.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hon sa: "Hör mig, min herre. Så länge du lever, min herre, är jag den kvinna som stod här bredvid dig och bad till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Om den här pojken bad jag. Nu har Herren gett mig det jag bad honom om.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Därför vill jag också nu ge honom tillbaka till Herren. Så länge han lever, ska han vara given till Herren. De bad där till Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Hanna bad och sa: "Mitt hjärta jublar i Herren. Mitt horn är upphöjt genom Herren. Min mun är vida öppen mot mina fiender. För jag gläder mig över din frälsning.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ingen är helig som Herren, för det finns ingen annan jämförbar med dig. Ingen klippa är som vår Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Använd inte ständigt så högmodiga ord. Säg inga oförskämda saker. För Herren vet allt och hos honom bedöms handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hjältarnas bågar är sönderbrutna, men de stapplande klär sig med kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De som var mätta måste ta lån för bröd, men de som led hunger är inte hungriga längre. Ja, den ofruktsamma föder sju barn, men den mor som fick många barn vissnar bort.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herren dödar och ger liv, han för ner i dödsriket och upp därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gud gör fattig, han gör också rik. Han ödmjukar, men han upphöjer också.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han reser den ringe ur stoftet, ur dyn lyfter han den fattige upp, för han vill låta dem sitta bredvid furstar och en härlig tron ger han dem till arvedel. För jordens grundvalar är Herrens och jordkretsen har han gett dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han bevarar sin fromma tro, men de ogudaktiga förgörs i mörkret, eftersom ingen kan göra något på egen hand.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De som kämpar mot Herren blir krossade, ovanför dem dundrar han i himlen. Ja, Herren dömer jordens ändar. Men han ger makt åt sin kung, han upphöjer sin smordes horn.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Elkana gick hem igen till Rama. Pojken däremot tjänstgjorde inför Herren under prästen Eli.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men Elissönerna var onda män, de ville inte ha något med Herren att göra.</VERS>
   <VERS vnumber="13">På följande sätt brukade prästerna gå till väga med folket: så ofta någon offrade ett slaktoffer, kom prästens tjänare medan köttet kokades och hade en treuddig gaffel i handen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han stack ner den i kokkärlet eller pannan, krukan eller grytan, och allt han fick upp med gaffeln tog prästen. Så gjorde de mot alla israeliter som kom dit till Silo.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ja, till och med innan man hade bränt det feta kom prästens tjänare och sa till den som offrade: "Ge mig kött så att jag kan steka det åt prästen, för han vill inte ha kokt kött av dig, utan rått."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om mannen då svarade honom: "Först ska man förbränna det bästa. Ta sedan vad du vill ha", sa han: "Nej, nu ska du lämna det direkt, annars tar jag det med våld."</VERS>
   <VERS vnumber="17">De unga männens synd var desto större inför Herren, eftersom folket genom den lärde sig att försmå Herrens offer.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men Samuel tjänade inför Herrens ansikte och var redan som gosse klädd i linneförkläde.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därtill brukade hans mor varje år göra åt honom en liten kåpa, som hon hade med sig till honom när hon och sin man begav sig upp för att offra det årliga slaktoffret.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då brukade Eli välsigna Elkana och hans hustru och säga: "Herren ska ge dig ytterligare avkomma med denna kvinna, istället för den hon bad Herren om." Så gick de hem igen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Herren såg på Hanna, och hon blev gravid och födde tre söner och två döttrar. Pojken Samuel växte dock upp i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då nu Eli, som var mycket gammal, fick höra allt vad hans söner gjorde mot hela Israel och att de låg hos de kvinnor som hade tjänst vid ingången till uppenbarelsetältet,</VERS>
   <VERS vnumber="23">sa han till dem: "Varför gör ni sådana saker, allt detta onda som jag hör alla människor här säga om er?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Inte så, mina söner! Det rykte jag har hört bland Herrens folk är inte bra.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Om en människa syndar mot en annan, så kan Gud medla för henne. Men om en människa syndar mot Herren, vem kan då göra sig till medlare för henne? Men de lyssnade inte på sin fars ord, fastän Herren ville döda dem.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Gossen Samuel växte däremot till i ålder och välbehag, både hos Herren och hos människor.</VERS>
   <VERS vnumber="27">En gudsmänniska kom till Eli och sa till honom: "Så säger Herren: Har jag inte visat mig för ditt fars hus, när de fortfarande var i Egypten och tjänade Faraos hus?</VERS>
   <VERS vnumber="28">Har jag inte utvalt honom bland alla Israels stammar till präst för mig, för att offra på mitt altare och tända rökelse och bära efod inför mitt ansikte? Gav jag inte åt din fars hus Israels barns alla offergåvor?</VERS>
   <VERS vnumber="29">Varför förtrycker ni då de slaktoffer och matoffer som jag har befallt i min boning? Hur kan du hedra dina söner mer än mig, så att ni föder er med det bästa av var offergåva som mitt folk Israel bär fram?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Därför säger Herren, Israels Gud: Jag har ju sagt att ditt och din fars hus skulle få tjäna mig för evigt. Men nu säger Herren: Bort med det! För dem som ärar mig ska jag också ära, men de som föraktar mig ska komma på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Se, dagar ska komma då jag ska hugga av din arm och din fars hus arm, så att ingen ska bli gammal i ditt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Du ska få se min boning lida, trots allt det goda som kommer Israel. Ingen ska någonsin bli gammal i ditt eget hem.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Jag vill dock inte utrota någon av din släkt från mitt altare, så att jag ska förlora dig ur minnet och din själ ska förtvina. Men alla som växer upp i ditt hus ska dö när de har nått vuxen ålder.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Tecknet ska för dig vara det som ska övergå dina söner Hofni och Pinehas: på en och samma dag ska de båda dö.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Men jag ska låta en präst växa fram åt mig, som består, en som gör efter vad i mitt hjärta och min själ är. Åt honom ska jag bygga ett hus som består, och han ska göra tjänst inför min smorde beständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Var och en som blir kvar: av ditt hus ska komma och falla ner för honom, för att få en silverpenning eller en kaka bröd. Han ska säga: "Anställ mig vid något prästerligt arbete, så att jag får en bit bröd att äta."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Så gjorde nu den unge Samuel tjänst inför Herren under Eli. Herrens ord var sällsynt på den tiden, och profetsyner var inte vanliga.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nu när Eli, vars ögon hade börjat bli skumma så att han inte kunde se, låg och sov på sin plats,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Innan ännu Guds ljus slocknat och medan Samuel fortfarande sov, hände sig i Herrens tempel, där Guds ark stod.</VERS>
   <VERS vnumber="4">att Herren ropade på Samuel. Han svarade: "Här är jag."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Efter det skyndade han till Eli och sa: "Här är jag. Du ropade ju på mig." Men han svarade: "Jag har inte ropat. Gå tillbaka och lägg dig." Han gick och la sig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men Herren ropade ännu en gång på Samuel. Samuel ställde sig upp och gick till Eli och sa: "Här är jag. Du ropade ju på mig." Men han svarade: "Jag har inte ropat, min son. Gå tillbaka och lägg dig."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Samuel hade nämligen ännu inte lärt känna Herren, och ännu hade inget Herrens ord visats för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Herren ropade igen på Samuel, för tredje gången. Han reste sig och gick till Eli och sa: "Här är jag. Du ropade ju på mig." Då förstod Eli att det var Herren som ropade på ynglingen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därför sa Eli till Samuel: "Gå och lägg dig. Om han fortsätter att ropa på dig, säg: 'Tala, Herre. Din tjänare hör.' Samuel gick och lade sig på sin plats.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då kom Herren och ställde sig där och ropade som tidigare: "Samuel! Samuel!" Samuel svarade: "Här är din tjänare, jag hör."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då sa Herren till Samuel: "Se, jag ska göra något i Israel som kommer att genljuda i båda öronen på alla som får höra det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">På den dagen ska jag låta komma över Eli allt vad jag har sagt om hans hus, från början till slut.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För jag har ropat ut för honom att jag ska vara domare över hans hus i evighet, eftersom han har syndat. Han visste hur hans söner drog förbannelser över sig och höll dem ändå inte tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför har jag också med ed betygat om Elis hus: Sannerligen, Elis missgärning ska aldrig kunna försonas, vare sig genom slaktoffer eller någon annan offergåva.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Samuel låg kvar ända tills morgonen, då han öppnade dörrarna till Herrens hus. Samuel var rädd för att berätta om synen för Eli.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men Eli ropade på Samuel och sa: "Samuel, min son!" Han svarade: "Här är jag."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han sa: "Vad var det han sa till dig? Dölj inte det för mig. Gud straffe dig nu och i framtiden, om du döljer något enda ord av det han sa till dig."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då berättade Samuel allt för honom och dolde inget för honom. Han sa: "Han är Herren. Han gör vad han vill.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men Samuel växte upp och Herren var med honom, och inget av det han hade sagt gick om intet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hela Israel, från Dan ända till Beer-Seba, förstod att Samuel var Herrens profet.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Herren fortsatte att låta sig ses i Silo. För Herren visade sig för Samuel i Silo genom Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Samuels ord nådde ut till hela Israel.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Israel drog ut i strid mot filistéerna och slog läger vid Eben-Haeser, medan filistéerna hade slagit läger vid Afek.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Filistéerna ställde då upp sig i slagordning mot Israel och striden utbredde sig, men israeliterna besegrades av filistéerna. Dessa nedgjorde på slagfältet ungefär 4000 man.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När folket kom tillbaka till lägret sa de äldste i Israel: "Varför har Herren i dag låtit oss bli besegrade av filistéerna? Låt oss hämta Herrens förbundsark från Silo, så att den kan komma och vara ibland oss och rädda oss från våra fienders hand."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så skickade folket till Silo och bar därifrån Herren Sebaots förbundsark, hans som tronar på keruberna. Elis båda söner, Hofni och Pinehas, följde då med Guds förbundsark.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då Herrens förbundsark kom in i lägret jublade hela Israel så högt att det dånade i marken.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När filistéerna hörde jubelropet frågade de: "Vad betyder detta stora jubel i hebréernas läger?" De fick veta att Herrens ark hade kommit in i lägret.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då blev filistéerna förskräckta, för de tänkte: "Gud har kommit in i lägret." De sa: "Ve oss! Ingenting liknande har hänt förut.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ve oss! Vem kan rädda oss från denna mäktige Guds hand? Det var denna Gud som slog egyptierna med alla slags plågor i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men ta mod till er, ni filistéer, och var män, så att ni inte blir slavar åt hebréerna, som de har varit slavar åt er. Ja, var män och strida!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så krigade filistéerna, och israeliterna blev slagna och flydde var och en till sin hydda. Nederlaget blev mycket stort: av Israel föll 30000 man fotfolk.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därtill togs Guds ark och Elis båda söner, Hofni och Pinehas, dödades.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En benjaminit sprang från slagfältet och kom till Silo samma dag, med sönderrivna kläder och jord på huvudet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När han kom dit satt Eli på sin stol vid vägen och såg utåt, eftersom hans hjärta bävade av oro för Guds ark. Då mannen kom in i staden med budskapet höjde hela staden ett klagorop.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När Eli hörde klagoropet sa han: "Vad betyder detta larm?" Då kom mannen snabbt dit och berättade det för Eli.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Eli var 98 år gammal och hans ögon var grumliga, så att han inte kunde se.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Mannen sa till Eli: ”Jag är den som har kommit från slagfältet. Jag har i dag flytt från slagfältet.” Då sa han: ”Hur har det gått, min son?”</VERS>
   <VERS vnumber="17">Budbäraren svarade och sa: "Israel har flytt för filistéerna, och många människor har också dött. Dina båda söner, Hofni och Pinehas, är också döda, och dessutom har Guds ark tagits."</VERS>
   <VERS vnumber="18">När han nämnde om Guds ark, föll Eli baklänges av stolen vid sidan av porten och bröt nacken av sig och dog. För mannen var gammal och tung. Han hade då varit domare i Israel i 40 år.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När hans sonhustru, Pinehas hustru, som var gravid och nära att föda, fick höra ryktet om att Guds ark var stulen och att hennes svärfader och hennes man var döda, födde hon sitt barn i smärtor, för födslovåndorna kom över henne.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När hon höll på att dö sa kvinnorna som stod omkring henne: "Frukta inte. Du har fött en son." Men hon svarade inget och reagerade inte på det.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hon kallade pojken I-Kabod och sa: "Härligheten är borta från Israel." Därmed syftade hon på att Guds ark var stulen, men också på sin svärfar och sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hon sa: "Härligheten är borta från Israel", eftersom Guds ark var stulen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">När filistéerna hade tagit Guds ark, tog de den från Eben-Haeser till Asdod.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Där tog filistéerna Guds ark och förde in den i Dagons tempel, där de ställde den bredvid Dagon.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men när asdoditerna tidigt dagen efter kom dit, fick de se Dagon ligga framstupa på jorden framför Herrens ark. Då tog de Dagon och satte honom upp igen på hans plats.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men när de dagen efter igen kom dit tidigt på morgonen, fick de ånyo se Dagon ligga framstupa på jorden framför Herrens ark. Dagens huvud och hans båda händer låg avslagna på tröskeln, bara fiskdelen satt kvar på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">I Asdod trampar fortfarande ingen på Dagons tröskel, varken någon av Dagons präster eller någon annan som går in i Dagons tempel.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herrens hand var sträng över asdoditerna. Han förorsakade förödelse bland dem, genom att slå dem med bölder, både i Asdod och i tillhörande områden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då nu invånarna i Asdod såg det, sa de: "Israels Guds ark får inte stanna hos oss, för hans hand vilar hårt på oss och på vår gud Dagon."</VERS>
   <VERS vnumber="8">De skickade bud och lät församla alla filistéernas hövdingar och sa: "Vad ska vi göra med Israels Guds ark?" De svarade: "Israels Guds ark ska flyttas till Gat." Då flyttade de Israels Guds ark dit.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men sedan de hade flyttat den dit, kom genom Herrens hand en mycket stor förvirring över staden. Han drabbade invånarna i staden, både stora och små, så att bölder bröt ut på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då skickade de Guds ark till Ekron. Men när Guds ark kom dit, ropade ekroniterna: "De har flyttat Israels Guds ark till oss för att döda oss och vårt folk."</VERS>
   <VERS vnumber="11">De skickade bud och lät alla filistéernas hövdingar samlas. De sa: "Skicka tillbaka Israels Guds ark, så att den får komma tillbaka till sin plats och inte dödar oss och vårt folk." En dödlig förvirring hade uppstått i hela staden. Guds hand låg mycket tungt över den.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De invånare som inte dog drabbades av bölder och ropet från staden steg upp mot himlen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Sedan Herrens ark hade varit i filistéernas land i sju månader,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Filistéerna kallade på sina präster och spåmän och sa: "Vad ska vi göra med Herrens ark? Hur ska vi skicka tillbaka den till dess plats?"</VERS>
   <VERS vnumber="3">De svarade: "Om ni vill skicka bort Israels Guds ark, ska ni inte skicka bort den utan ge gåvor. Ni måste ge honom ett skuldoffer. Då ska ni bli botade och det ska då också bli er känt varför hans hand inte drar sig tillbaka från er."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då frågade de: "Vad ska vi ge honom som offer?" De svarade: "Fem guldklumpar och fem guldfärger, liksom många som filistéernas ledare. För samma hemsökelse har träffat alla, även era ledare.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni ska göra avbildningar av era bölder och avbildningar av jordråttorna som förstör ert land. Ge då ära åt Israels Gud. Kanske tar han då bort sin tunga hand från er, men också från er gud och ert land.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Varför stänger ni era hjärtan, som egyptierna och Farao stängde sina? Måste de inte, efter att han hade utfört stora gärningar bland dem, släppa israeliterna så att de fick gå?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gör nu en ny vagn och ta två kor som ger mjölk och som inte har burit något ok. Spänna korna för vagnen, men skilj deras kalvar från dem och låt dem stanna hemma.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ta Herrens ark och sätt den på vagnen, och lägg de gyllene klenoder ni ger honom som offer ner i ett skrin vid sidan av den. Låt den sedan gå iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sedan ska ni se efter: om den tar vägen till sitt land, upp mot Bet-Semes, så var det han som har gjort allt detta onda. Men om inte, då vet vi att det inte var hans hand som hemsökte oss. Detta har då drabbat oss bara av en slump.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Männen gjorde så. De tog två kor som gav mjölk och spände dem för vagnen. Men deras kalvar behöll de hemma.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De satte Herrens ark på vagnen, tillsammans med skrinet med jordråttorna av guld och med avbildningarna av tumörerna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Korna gick raka vägen fram till Bet-Semes. De höll fortsatt samma riktning och gick där råmande, utan att vända sig vare sig åt höger eller vänster. Filistéernas hövdingar följde efter dem ända in i Bet-Semes område.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men betsemesiterna höll på med veteskörden i dalen. När de nu lyfte blicken, fick de se arken. De blev glada när de såg den.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men när vagnen kom fram till Josuas betsemesplats, stannade den där. Där låg en stor sten. Då höggo de sönder trävirket på vagnen och offrade korna till brännoffer åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Leviterna hade nämligen lyft ner Herrens ark och skrinet som stod bredvid, det i vilken de gyllene klenoderna fanns, och hade satt detta på den stora stenen. Sedan offrade invånarna i Bet-Semes på den dagen brännoffer och slaktoffer åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När filistéernas fem hövdingar hade sett detta, vände de samma dag tillbaka till Ekron.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De stora mängder guld som filistéerna gav som offer till Herren bestod av: en för Asdod, en för Gasa, en för Askelon, en för Gat och en för Ekron.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men jordråttorna av guld var liksom många städer i filistéernas land, under de fem hövdingarna - både befästa städer och byar på landsbygden - fram till den stora Sorgestenen, där de satte ner Herrens ark och som fortfarande finns kvar på Josuas åker.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Av invånarna i Bet-Semes blev också många slagna, för att de hade sett på Herrens ark. Han slog 70 man bland folket, 50000 man. Folket sörjde över det att Herren hade slagit så många bland folket.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Invånarna i Bet-Semes sa: "Vem kan utstå inför Herren, denna helige Gud? Vart ska han dra sig ifrån oss?"</VERS>
   <VERS vnumber="21">De skickade sändebud till dem som bodde i Kirjat-Jearim och sa: "Filistéerna har sänt tillbaka Herrens ark. Kom hit och hämta den.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Då kom Kirjat-Jearims män och hämtade Herrens ark dit och tog den in i Abinadabs hus på höjden. Hans son Eleasar helgades för att ha hand om Herrens ark.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Från den dagen då arken fick sin plats i Kirjat-Jearim förflöt en lång tid. 20 år gick. Hela Israels hus suckade nu efter Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Samuel sa till hela Israels hus: "Om ni av allt ert hjärta vill vända om till Herren, så ska ni ta bort de främmande gudarna och Astarterna från er och rikta era hjärtan till Herren och tjäna honom allena, så ska han rädda er från filistéernas hand."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då avskaffade Israels barn Baal- och Astartkulten och tjänade Herren ensam.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Samuel sa: "Kalla hela Israels församling till Mispa, så ska jag be till Herren för er där."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då samlades de i Mispa och hällde upp vatten och ställde det framför Herren, och fastade den dagen. De sa där: "Vi har syndat mot Herren." Samuel dömde Israels barn i Mispa.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men när filistéerna hörde att Israels barn hade samlats i Mispa, drog filistéernas hövdingar dit mot Israel. Då Israels barn fick nys om detta, blev de rädda för filistéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Israels barn sa till Samuel: "Sluta inte att be för oss till Herren, vår Gud, så att han ska rädda oss från filistéernas hand."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då tog Samuel ett lamm och offrade det som ett brännoff er, till Herren. Samuel ropade till Herren för Israel och Herren lyssnade på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Under det Samuel offrade brännoffret ryckte filistéerna fram till strid mot Israel. Men Herren lät ett starkt tordön dundra över filistéerna på den dagen och förvirrade dem, så att de blev slagna av Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Israels män drog ut från Mispa och förföljde filistéerna, som de besegrade ända till området nedanför Bet-Kar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då tog Samuel en sten och reste den mellan Mispa och Sen, och gav den namnet Eben-Haeser. Han sa: "Allt detta har Herren hjälpt oss med."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så blev filistéerna besegrade och kom inte mer in i Israels land. Herrens hand var emot filistéerna så länge Samuel levde.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De städer som filistéerna hade tagit från Israel kom tillbaka till Israel, alla tillsammans, från Ekron ända till Gat. Israel tog också tillbaka området som hörde till städerna. Mellan Israel och amoréerna blev det fred.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Samuel var domare i Israel så länge han levde.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Varje år reste han omkring till Betel, Gilgal och Mispa. Han dömde Israel på alla dessa platser.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sedan brukade han vända tillbaka till Rama, för där var hans hem och där dömde han annars Israel. Där byggde han också ett altare åt Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Men när Samuel blev gammal, satte han sina söner som domare över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hans äldsta son hette Joel och hans andra son Abia. De hade sitt domarsäte i Beer-Seba.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hans söner följde inte hans väg, utan vände sig bort och sökte orättvisa vinster. De tog mutor och förvanskade rättvisan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då samlades alla de äldste i Israel och kom till Samuel i Rama.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De sa till honom: "Du är ju gammal nu, och dina söner följer inte dina vägar. Så sätt en kung över oss som dömer oss, precis som alla andra folk har."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men det missgillade Samuel, att de sa då: "Ge oss en kung, för att han ska döma oss." Samuel bad till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då sa Herren till Samuel: "Lyssna till folkets ord och gör allt vad de ber dig om. För det är inte du de har förkastat, nej, mig har de förkastat, eftersom de inte vill att jag ska vara kung över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Som de alltid har gjort, från den dagen då jag tog dem ur Egypten ända till denna dag - fastän de har övergett mig och tjänat andra gudar - gör de nu också mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Lyssna nu till deras ord. Fastän ska du högtidligt varna dem och ropa ut för dem den rätt som kungen har, som kommer att regera över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Samuel sa till folket, som hade bett honom om en kung, allt vad Herren hade sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han sa: "Detta ska bli den kungs rätt, som kommer att regera över er: Era söner ska han ta och sätta dem på hans vagnar och hästar, till sin tjänst, eller också ska de behöva springa framför hans vagnar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han ska ta andra och sätta dem till sina över- och underhövitsmän. Andra ska behöva plöja hans åkerjord, skörda hans grödor och färdigställa hans krigs- och vagnsredskap.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Era döttrar ska han ta till att göra salvor, laga mat och baka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Era bästa åkrar, vingårdar och olivlundar ska han ta och ge till sina tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och han ska ta tionde av era sädesfält och era vingårdar och ge till sina hovmän och tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han ska ta era tjänare och era tjänarinnor, era bästa unga, men också era åsnor och använda dem för sitt behov.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Av er småboskap ska han ta tionde, och ni ska vara hans slavar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När ni ropar om hjälp för kungens skull, som ni själva har valt, ska Herren inte svara er.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men folket ville inte lyssna på Samuels ord, utan sa: "Nej, vi måste ha en kung över oss."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vi vill bli som alla andra folk. Vi ska ha en kung som dömer oss och leder oss i våra krig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då Samuel hörde allt detta som folket sa, framförde han det till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men Herren sa till Samuel: "Lyssna på deras ord och sätt en kung över dem." Då sa Samuel till Israels män: "Gå hem, var och en till sin stad."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">I Benjamin levde en man som hette Kis, son till Abiel, son till Seror, son till Bekorat, son till Afia, son till en benjaminit. Han var en förmögen man.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han hade en son som hette Saul, en ståtlig och vacker man. Bland Israels barn fanns ingen man som var vackrare än han. Han var huvudet högre än alla andra i folket.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nu hade Kis, Sauls faders, åsnor kommit bort. Därför sa Kis till sin son Saul: "Ta med dig en av tjänarna och gå ut och sök efter åsnorna."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då gick han genom Efraims bergsbygd och efter det genom Salisalandet. Men de hittade dem inte där. Sedan gick han genom Saalimslandet, men de fanns inte heller där. Efter det gick han genom Benjamins land, men de hittade dem inte där heller.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När de hade kommit in i Sufs land, sa Saul till tjänaren som han hade med sig: "Kom, låt oss gå hem igen. Min far skulle annars, istället för att tänka på åsninnorna, bli orolig för vår skull."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men han svarade honom: "Se, i den här staden finns en gudsman. Han är en respekterad man. Allt han säger sker. Låt oss nu gå dit. Kanske kan han säga oss något om den resa vi har gjort."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då sa Saul till sin tjänare: "Men om vi går dit, vad ska vi då ta med oss till mannen? Brödet är ju slut i våra skafferi och vi har inte heller någon annan gåva att ta med oss till honom. Eller vad ska vi väl göra?"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Tjänaren svarade Saul igen och sa: "Se, jag har en fjärdedels sikel silver. Jag vill ge den till gudsmannen, för att han ska säga oss vilken väg vi behöver ta."</VERS>
   <VERS vnumber="9">(Förr i tiden sa man så i Israel när man gick för att fråga Gud: "Kom, låt oss gå till siaren." Den som vi nu kallar profet kallades för länge sedan siare.)</VERS>
   <VERS vnumber="10">Saul sa till sin tjänare: "Ditt förslag är bra. Kom, låt oss gå." Så gick de till staden där gudsmannen fanns.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När de nu gick uppför höjden där staden låg, mötte de några flickor som hade gått ut för att hämta vatten. De frågade dem: "Är siaren här?"</VERS>
   <VERS vnumber="12">De svarade dem och sa: "Ja, alldeles nära. Skynda dig nu, för han har kommit till staden i dag. Folket firar nämligen en offerfest på offerhöjden.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om ni nu går in i staden, så kommer ni att träffa honom innan han går upp på höjden för att äta. Folket äter inte förrän han kommer. Han ska välsigna offret. Först sedan får de inbjudna börja äta. Gå dit nu, för just nu kan ni träffa honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så gick de upp till staden. Just när de kom in i staden mötte de Samuel, som var på väg upp till offerhöjden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men dagen innan Saul kom hade Herren visat sig för Samuel och sagt:</VERS>
   <VERS vnumber="16">I morgon vid denna tid ska jag skicka en man från Benjamins land till dig, och du ska smörja honom till furste över mitt folk Israel. Han ska rädda mitt folk från filistéernas hand, för jag har sett till mitt folk och deras rop har nått mig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När Samuel nu fick se Saul, gav Herren honom den uppenbarelsen: "Se där är mannen jag talade om för dig, han ska styra mitt folk."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men Saul gick fram till Samuel i porten och sa: "Säg mig var profeten bor."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Samuel svarade Saul och sa: "Jag är siaren. Gå före mig upp på offerhöjden, för vi ska äta där med mig i dag. Men i morgon vill jag låta dig gå. Om det du har på hjärtat ska jag ge dig besked.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vad gäller åsninnorna, som nu i tre dagar har varit borta för dig, ska du inte oroa dig för dem, för de är återfunna. Vem tillhör för övrigt allt som är vackert i Israel, om inte dig och hela ditt fars hus?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Saul svarade och sa: "Jag är ju den yngste av Benjamin, från en av de minsta stammarna i Israel, och min släkt är ju den minst betydande bland alla familjer i Benjamins stammar. Varför talar du till mig på det sättet?"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men Samuel tog Saul och hans tjänare och förde dem upp i salen och gav dem en plats högst upp bland de inbjudna, som var ungefär 30 män.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Samuel sa till kocken: "Ge mig det stycke jag gav dig och som jag sa att du skulle förvara."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då tog kocken fram lårstycket med vad som hörde till det och satte det fram för Saul. Samuel sa: "Se, här sätts nu fram för dig det som har sparats. Ät av det. För just för denna stund blev det undanlagt åt dig, då när jag sa att jag hade bjudit in folket." Så åt Saul den dagen med Samuel.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Efter det gick de ner från offerhöjden och in i staden. Sedan samtalade han med Saul uppe på taket.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men tidigt följande dag, när morgonrodnaden gick upp, ropade Samuel upp mot taket till Saul och sa: "Stå upp, så ska jag ledsaga dig på vägen." Då stod Saul upp och de gick båda iväg, han och Samuel.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När de då var på väg ner mot stadens ände, sa Samuel till Saul: "Säg till tjänaren att han ska gå före oss" - och han fick gå - "men du själv ska nu stanna här, så vill jag låta dig höra vad Gud har sagt."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Samuel tog sin oljeflaska och hällde olja på hans huvud och kysste honom, och sa: "Se, Herren har smort dig till furste över sin arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När du nu går från mig, ska du vid Rakels grav, vid Benjamins gräns, vid Selsa träffa två män. Dessa ska säga till dig: 'Åsninnorna som du gick iväg för att söka är återfunna. Din far tänker inte mer på åsninnorna, men han är orolig för er skull och säger: Vad ska jag göra för att finna min son?'</VERS>
   <VERS vnumber="3">När du har gått därifrån ett tag och kommit till Tabors terebint ska du möta tre män som är på väg upp till Gud i Betel. En bär tre killingar, en har tre brödkakor med sig och en bär en vinlägel.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dessa hälsar dig och ger dig två bröd, och du ska ta emot det de ger.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sedan kommer du till Guds Gibea, där filistéernas fogdar är. När du kommer in i staden ska du möta en skara profeter som kommer ner från offerhöjden, med psaltare, trumma, flöjt och harpa före sig, medan de är i profetisk hänryckning.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herrens Ande ska komma över dig, så att du också får en hänryckning som dem. Du ska då bli förvandlad till en annan människa.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När du nu ser att dessa tecken inträffar, ska du göra vad tillfället ger vid handen, för Gud är med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Sedan ska du gå ner före mig till Gilgal, så ska jag komma dit till dig för att offra brännoffer och tackoffer. Sju dagar ska du vänta tills jag kommer till dig och ropar ut för dig vad du ska göra.</VERS>
   <VERS vnumber="9">I det han vände sig om för att gå från Samuel, förvandlade Gud hans sinne och gav honom ett annat hjärta. Alla dessa händelser inträffade samma dag.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När de kom till Gibea mötte en skara profeter honom där. Då kom Guds Ande över honom, så att han mitt ibland dem själv fick en profetisk hänryckning.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då nu alla som tidigare kände honom fick se honom i hänryckning som profeterna, sa folket till varandra: "Vad har hänt med Kis son? Är också Saul bland profeterna?"</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men en av männen därifrån svarade och sa: "Vem är deras fader?" - Härav uppkom ordspråket: "Är också Saul bland profeterna?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men när hans profetiska hänryckning var över, gick han upp på offerhöjden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då frågade Sauls farbroder honom och hans tjänare: "Var har ni varit?" Han svarade: "Vi var borta för att söka åsninnorna. Men när vi såg att de inte fanns någonstans, gick vi till Samuel."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då sa Sauls farbroder: "Berätta för mig vad Samuel sa till er."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Saul svarade sin farbror: "Han berättade för oss att åsninnorna var återfunna." Men vad Samuel hade sagt om kungadömet berättade han inte för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Efter det samlade Samuel folket till Gud i Mispa.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han sa till Israels barn: "Så säger Herren, Israels Gud: Jag har fört Israel upp ur Egypten och jag räddade er inte bara undan Egypten, utan också undan alla andra kungadömen som förtryckte er.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men nu har ni förkastat er Gud, som själva räddade er ur alla era olyckor och svårigheter och har sagt till honom: "Sätt en kung över oss." Så ställ er nu fram inför Herren efter era släkter och ätter.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Därpå lät Samuel alla Israels stams huvuden komma fram. Då lottades Benjamin ut.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När han sedan lät Benjamins stam gå fram efter dess släkter, träffade Matris släkt av lotten. Därefter träffades Saul, Kis son, av lotten, men när de då sökte efter honom stod han inte att finna.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då frågade de Herren igen: "Har någon annan kommit hit? Herren svarade: "Han har gömt sig bland repen."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då skyndade de dit och hämtade honom därifrån, och när han nu kom fram bland folket var han högre än alla.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Samuel sa till alla folket: ”Här ser ni den som Herren har utvalt. Ingen är honom lik bland allt folket.” Då jublade alla och ropade: ”Leve kungen!”</VERS>
   <VERS vnumber="25">Samuel förkunnade för folket kungadömets rätt och skrev ner den i en bok. Han lade boken inför Herren och lät sedan allt folket gå hem, var och en till sitt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Saul gick också hem till Gibea. Han följdes av en grupp män vars hjärtan Gud hade rört.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men några onda män sa: "Vilken hjälp skulle han kunna ge oss?" De föraktade honom och bar inte fram några gåvor till honom. Men han låtsades som om han inte märkte det.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Ammoniten Nahas drog upp och belägrade Jabes i Gilead. Då sa alla män i Jabes till Nahas: "Slut ett avtal med oss, så ska vi bli underdåniga dig."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men ammoniten Nahas svarade dem: "På det villkoret ska jag sluta fördrag med er, att jag får sticka ut högra ögat på er alla och genom det förödmjuka hela Israel."</VERS>
   <VERS vnumber="3">De äldste i Jabes sa till honom: "Ge oss sju dagars anstånd, så att vi kan skicka sändebud över hela Israels land. Om ingen då vill hjälpa oss, ska vi ge oss åt dig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så kom nu sändebuden till Sauls Gibea och berättade detta för folket. Då bröt alla ut i gråt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men just då kom Saul gående bakom sina oxar från åkern. Saul frågade: "Vad är det som saknas, eftersom de gråter?" De berättade för honom vad mannen från Jabes hade sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då kom Guds Ande över Saul, när han hörde detta och hans ilska blossade upp.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han tog ett par oxar och styckade dem, och skickade ut bitarna med sändebud över hela Israels land. Han lät säga: "Den som inte följer med Saul och Samuel, ska få sina oxar behandlade på samma sätt." Då drabbades folket av en skräck från Herren, och de drog ut som en man.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han mönstrade dem i Besek och Israels barn utgjorde då 300000 och Juda män 30000.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De sa till sändebuden som hade kommit: "Så ska ni säga till männen i Jabes i Gilead: Ni ska få hjälp när solen bränner som hetast." Sändebuden kom och förkunnade detta för männen i Jabes. De blev glada över det.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Nu lät männen i Jabes säga: "I morgon ska vi följa er, och ni ska då göra med oss vad ni vill."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dagen efter delade Saul upp folket i tre grupper. De trängde in i lägret vid morgonljuset och anföll ammoniterna. De slutade först när det var som hetast på dagen. De som lyckades fly blev så utspridda att inte två av dem kom undan tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då sa folket till Samuel: "Vem sa: 'Skulle Saul bli kung över oss!' Ge hit dessa män, så att vi kan döda dem."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men Saul sa: "Ingen ska dödas idag, för i dag har Herren gett Israel seger."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Samuel sa till folket: "Kom, låt oss gå till Gilgal och där förnya kungadömet."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då gick allt folket till Gilgal och gjorde Saul till kung där, inför Herrens ansikte. De offrade tackoffer där inför Herrens ansikte. Saul och alla Israels män var där fyllda av glädje.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Samuel sa till hela Israel: "Se, jag har lyssnat på era ord och gjort allt ni har begärt av mig. Jag har satt en kung över er.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nu är det er kung som ska vara er ledare, nu då jag är gammal och grå. Ni har ju redan mina söner bland er. Hittills har jag varit er ledare, från min ungdom ända till idag.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Se här står jag, vittnar nu mot mig inför Herren och inför hans smorde. Har jag tagit någons oxe, eller har jag tagit någons åsna? Har jag förtryckt någon eller utövat våld mot någon? Har jag tagit mutor av någon, för att jag skulle se mellan fingrarna med honom? Jag vill då ge er ersättning för det.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De svarade: "Du har inte förtryckt oss, du har inte utövat våld mot oss. Du har tagit ingenting från någon."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då sa han till dem: "Herren ska vara vittne mot er och hans smorde ska också vara vittne denna dag, att ni inte har hittat något i min hand." De svarade: "Ja, så ska det vara.”</VERS>
   <VERS vnumber="6">Samuel sa till folket: "Ja, Herren ska vara vittne, han som lät Mose och Aron uppstå och tog era fäder ur Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så träden fram nu, för att jag ska ta er i rätta inför Herren angående allt gott som Herren i sin rättfärdighet har gjort mot er och era fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När Jakob kom fram till Egypten ropade era fäder till Herren, och Herren skickade Mose och Aron. De ledde era fäder ut ur Egypten och lät dem bosätta sig här i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men när de glömde Herren, sin Gud, sålde han dem i Siseras hand, Hasors härhövitsman och i filistéernas hand samt i Moabs kungs hand. Dessa krigade mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men då ropade de till Herren och sa: 'Vi har syndat, för vi har övergett dig och tjänat Baal och Astarot. Men rädda oss nu från våra fienders hand, så ska vi tjäna dig.'</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då skickade Herren Jerubbaal, Bedan, Jefta och Samuel och räddade er från era fienders händer runt omkring, så att ni skulle kunna bo i trygghet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men när ni såg att Nahas, Ammons barns kung, kom emot er, sa ni till mig: 'Nej, en kung måste regera över oss', fastän det är Herren, er Gud, som är er kung.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, här är nu den kung ni har valt, den som ni har begärt. Se, Herren har satt en kung över er.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Nu ska ni bara frukta Herren och tjäna honom, lyssna på hans röst och inte trotsa Herrens befallning. Ja, både ni och den kung som regerar över er ska följa Herren, er Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men om ni inte hör Herrens röst, utan trotsar Herrens befallning, då ska Herrens hand slå er som era fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Träden nu också fram och se det stora under som Herren ska göra inför era ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nu är det skördetid för vete. Men jag vill ropa till Herren att han ska låta det åska och regna. Då ska ni märka och se hur mycket ont ni har gjort i Herrens ögon genom er begäran om en kung.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Samuel ropade till Herren, och Herren lät det dundra och regna den dagen. Då fylldes allt folket av stor rädsla för Herren och Samuel.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Allt folket sa till Samuel: "Be för dina tjänare till Herren, din Gud, så att vi inte ska dö, eftersom vi i alla våra andra synder också har begått det onda att vi har bett om en kung."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Samuel sa till folket: "Var inte rädda. Ni har gjort allt detta onda. Men vänd er nu bara inte bort från Herren, utan tjäna Herren av hela ert hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Fly inte bort. För då följer ni tomma avgudar som varken kan hjälpa eller rädda, eftersom de bara är tomhet.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För Herren ska inte förskjuta sitt folk, för sitt stora namns skull, eftersom Herren har velat göra er till sitt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag skulle aldrig synda mot Herren genom att sluta be för er! Jag vill hellre lära er den goda och rätta vägen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Bara frukta Herren och tjäna honom troget med allt ert hjärta. För se vilka stora saker han har gjort för er!</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men om ni gör något ont, så ska både ni och er kung försvinna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Saul hade varit kung i ett år och när han nu regerade över Israel på andra året,</VERS>
   <VERS vnumber="2">utvalde han åt sig 3000 män ur Israel. Av dessa hade Saul själv hos sig 2000 i Mikmas och i Betels bergsbygd och 1000 hade Jonatan hos sig i Gibea i Benjamin. Men det övriga folket hade han låtit gå hem, var och en till sin hydda.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jonatan dödade filistéernas fogde i Geba. Filistéerna fick nys om det. Men Saul lät stöta i basun över hela landet och sa: "Detta ska hebréerna höra."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så fick hela Israel höra omtalas att Saul hade dödat filistéernas befälhavare och att Israel genom det hade blivit impopulärt bland filistéerna. Folket kallades till att följa Saul till Gilgal.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Under tiden hade filistéerna samlats för att kriga mot Israel: 30000 vagnar och 6000 ryttare och fotfolk så talrikt som sanden på havets strand. De drog upp och slog läger vid Mikmas, öster om Bet-Aven.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då israeliterna såg sig vara i nöd, eftersom folket var hårt ansatt, gömde de sig i grottor, i skogssnår och bland klippor, i fasta valv och i gropar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Somliga av hebréerna gick över Jordan in i Gads och Gileads land. Men Saul var fortfarande kvar i Gilgal. Hela folket följde honom med skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När han nu hade väntat sju dagar, fram till den tid Samuel hade bestämt, men Samuel ändå inte kom till Gilgal, började folket skingras och gå därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då sa Saul: "Fören fram till mig brännoffers- och tackoffersdjuren." Därpå offrade han brännoffret.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men just när han hade slutat offra, kom Samuel. Då gick Saul fram för att hälsa honom.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men Samuel sa: "Vad har du gjort!" Saul svarade: "När jag såg att folket skingrade sig och gick från mig, medan du inte kom i rätt tid, fastän filistéerna var samlade vid Mikmas.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då tänkte jag: Nu kommer filistéerna hit mot mig i Gilgal, och jag har ännu inte bett Herren om nåd. Då tog jag mod till mig och offrade brännoffret.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Samuel sa till Saul: "Du har handlat dumt. Du har inte följt det bud Herren, din Gud, gett dig. Annars hade Herren bestämt ditt kungadöme över Israel för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men nu ska ditt kungadöme inte bestå. Herren har sökt sig en man efter sitt hjärta, och honom har Herren satt till furste över sitt folk, eftersom du inte har hållit vad Herren lät dig."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Efter det stod Samuel upp och gick från Gilgal till Gibea i Benjamin. Men Saul mönstrade det folk som fanns hos honom: ungefär 600 man.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Saul och hans son Jonatan stannade i Geba i Benjamin med alla som fanns där, medan filistéerna hade slagit läger vid Mikmas.</VERS>
   <VERS vnumber="17">En härskara, delad i tre grupper, drog ut ur filistéernas läger för att härja: en grupp tog vägen till Ofra i Sualslandet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">En grupp gick vägen till Bet-Horon och en annan grupp gick vägen till det område som vetter mot Seboimsdalen, ut i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ingen smed fanns då i hela Israels land, för filistéerna var rädda att hebréerna skulle kunna smida svärd eller spjut.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så måste en israelit alltid bege sig ner till filistéerna om han ville låta vässa sin lie, plogbil, yxa eller skära.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När det hade blivit något fel på eggen på skärorna eller plogbillarna, eller med gafflarna eller yxorna, eller när oxpikarnas uddar behövde rätas.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Härav kom sig att när striden skulle börja, inte ens en av Sauls och Jonatans män hade ett svärd eller ett spjut. Bara Saul själv och hans son Jonatan hade sådana.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men filistéerna lät en utpost rycka fram till passet vid Mikmas.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Så hände det en dag att Jonatan, Sauls son, sa till sin vapendragare: "Kom, låt oss gå över till filistéernas utpost på andra sidan." Men han berättade det inte för sin far.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Saul vistades då vid Gibeas gräns, under granatträdet i Migron och folket som han hade hos sig utgjorde ungefär 600 man.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och Ahia, son till Ahitub, som var bror till I-Kabod, son till Pinehas, son till Eli, Herrens präst i Silo, har då efoden. Folket visste inte att Jonatan hade dött.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men i passet, där Jonatan sökte gå över för att komma till filistéernas utpost, låg på vardera sidan en brant klippa. Den ena hette Boses och den andra Sene.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den ena klippan reste sig i norr, mitt emot Mikmas, den andra i söder, mitt emot Geba.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jonatan sa till sin vapendragare: "Kom, låt oss gå över till dessa oomskurna folks utpost. Herren kanske ska göra något för oss. Inget hindrar Herren att ge seger, vare sig genom få eller många."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hans vapendragare svarade honom: "Gör som du vill. Gå iväg. Jag följer dig vart du än går."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då sa Jonatan: "Nåväl, vi ska gå över till männen där och se till att de får syn på oss.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om de då säger till oss: 'Stanna tills vi kommer fram', ska vi stanna där vi är och inte gå upp till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om de däremot säger: "Kom upp till oss", då ska vi gå dit, för då har Herren gett dem i vår hand. Detta ska vara vårt tecken till det."</VERS>
   <VERS vnumber="11">När de två hade blivit synliga för filistéernas utpost sa filistéerna: "Se, hebréerna kommer fram ur sina gömställen."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därefter ropade utpostens soldater till Jonatan och hans vapendragare: "Kom upp hit, så ska vi lära er!" Då sa Jonatan till sin vapendragare: "Följ mig dit, för Herren har gett dem i Israels händer."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jonatan klättrade uppför på händer och fötter, och hans vapendragare följde honom. De föll för Jonatan. Hans vapendragare gick efter honom och gav dem dödsstöten.</VERS>
   <VERS vnumber="14">I det första anfallet lyckades Jonatan och hans vapendragare döda ungefär 20 män, på en sträcka av ungefär ett halvt plogland.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då utbröt panik i lägret på fältet och bland allt folket. Utposterna och de som hade gått ut för att härja, grep också av panik. Marken skakade så att det kändes som ett gudomligt omen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Sauls väktare i Gibea i Benjamin såg att folkmassan var på väg att splittras och att folk sprang hit och dit.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då sa Saul till folket som han hade hos sig: "Håll mönstring och se efter vem som har gått från oss." När de höll mönstring fann de att Jonatan och hans vapendragare inte var där.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då sa Saul till Ahia: "Hämta Guds ark." För Guds ark fanns på den tiden bland Israels folk.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Medan Saul fortfarande talade med prästen, ökade larmen i filistéernas läger allt mer. Då sa Saul till prästen: "Låt det vara."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Saul och allt det folk som han hade hos sig samlades och drog till stridsplatsen. Där fick de se att någon hade lyft sitt svärd mot någon annan, så att en mycket stor förvirring hade uppstått.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De hebréer som sedan länge lydde under filistéerna och som hade dragit omkring med dem och befann sig här och där i lägret, dessa anslöt sig nu också till de israeliter som leddes av Saul och Jonatan.</VERS>
   <VERS vnumber="22">När de israeliter som hade gömt sig i Efraims bergsbygd hörde att filistéerna flydde, satte alla dessa också efter dem och deltog i striden.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Så gav Herren Israel seger på den dagen, och striden fortsatte ända bortom Bet-Aven.</VERS>
   <VERS vnumber="24">När Israels män var hårt ansträngda den dagen, band Saul folket med följande löfte: "Förbannad ska vara den man som äter någon föda före aftonen och innan jag har fått hämnd på mina fiender." Så smakade ingen av folket någon föda.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När de alla kom in i skogsbygden låg honung på marken.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men när folket hade kommit in i skogsbygden och fått se den utflutna honungen, vågade dock ingen föra handen till munnen, för folket fruktade eden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jonatan däremot hade inte hört när hans far band folket med eden. Därför räckte han ut staven som han hade i sin hand och doppade dess ände i honungskakan och tog sedan handen till munnen. Då kunde hans ögon se klart igen.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men en man bland folket tog till orda och sa: "Din far har bundit folket med en dyr ed och sagt: 'Förbannad ska vara den man som äter någon föda dagligen.'" Folket var uttröttat.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jonatan svarade: "Min far har förorsakat en olycka över landet. Se hur klara mina ögon har blivit, för att jag smakade lite av honungen här.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Hur mycket mer hade folket kunnat äta sig mätta av bytet de tagit från sina fiender - hur mycket större hade inte filistéernas nederlag då blivit!</VERS>
   <VERS vnumber="31">Emellertid slog filistéerna dem på den dagen och förföljde dem från Mikmas till Ajalon. Folket var mycket trött.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Därför kastade sig folket över bytet och tog får, oxar och kalvar och slaktade dem på marken. Folket åt sedan köttet med blodet i.</VERS>
   <VERS vnumber="33">När man berättade detta för Saul och sa: "Se, folket syndar mot Herren genom att äta kött med blodet i", utropade han: "Ni har handlat orätt. Vält nu fram en stor sten till mig."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Saul sa vidare: "Gå ut bland folket och säg till dem 'Var och en ska föra fram sina oxar och får till mig, slakta dem här och ät. Synda inte mot Herren genom att äta köttet med blodet i.'" Då tog allt folket, var och en med egen hand, sina oxar fram under natten och slaktade dem där.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Saul byggde ett altare till Herren. Det var det första altaret han byggde till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Saul sa: "Låt oss i natt dra ner och förfölja filistéerna och plundra dem, ända tills det blir dags i morgon. Låt oss göra så att ingen av dem blir kvar." De svarade: "Gör som du vill." Men prästen sa: "Låt oss gå fram till Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="37">Då frågade Saul Gud: "Ska jag dra ner och förfölja filistéerna? Vill du då ge dem i Israels hand?" Men han fick inget svar den dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Då sa Saul: "Kom hit, alla ni folkets förnämsta män, så att ni ska få veta och se vilken synd som har begåtts i dag.</VERS>
   <VERS vnumber="39">För så sant Herren lever, han som har gett Israel seger: om det också vore begånget av min son Jonatan, ska han dö." Men ingen bland folket svarade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Då sa han till hela Israel: ”Ställ er på ena sidan, så vill jag med min son Jonatan ställa mig på andra sidan.” Folket svarade Saul: ”Gör som du vill.”</VERS>
   <VERS vnumber="41">Saul sa till Herren: "Israels Gud, låt sanningen komma fram." Då lottades Jonatan och Saul, och folket fick gå fritt.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Saul sa: "Kasta lott mellan mig och min son Jonatan." Då träffades Jonatan av lotten.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Saul sa till Jonatan: "Berätta för mig vad du har gjort." Då berättade Jonatan det för honom och sa: "Med änden av staven som jag hade i min hand tog jag lite honung och smakade på det - och så ska jag nu dö!"</VERS>
   <VERS vnumber="44">Saul svarade: "Ja, må Gud straffa mig nu och i framtiden: du ska dö, Jonatan."</VERS>
   <VERS vnumber="45">Men folket sa till Saul: "Ska Jonatan dö, han som har förskaffat Israel denna stora seger? Bort med det! Så sant Herren lever, inte ett hår från hans huvud ska falla till jorden. För med Guds hjälp har han i dag utfört detta." Folket köpte Jonatan fri från döden.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Saul åkte hem utan att fortsätta förfölja filistéerna. Filistéerna gick också hem till sitt.</VERS>
   <VERS vnumber="47">När Saul nu hade tagit kungadömet över Israel i egendom, tog han krig mot alla sina fiender runt omkring: mot Moab, mot ammoniterna, mot edom och mot kungarna i Soba samt mot filistéerna. Vart han vände sig besegrade han dem.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Han gjorde mäktiga saker och besegrade Amalek, vilket räddade Israel från dess plundrares hand.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Sauls söner var Jonatan, Jisvi och Malki-Sua. Av hans två döttrar hette den äldre Merab och den yngre Mikal.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Sauls hustru hette Ahinoam, som var dotter till Ahimaas. Hans härhövitsman hette Abner, son till Ner, som var Sauls farbror.</VERS>
   <VERS vnumber="51">För Kis, Sauls far, och Ner, Abners far, var söner till Abiel.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Men kriget mot filistéerna pågick häftigt så länge Saul levde. Varhelst Saul såg någon rask och krigsduglig man tog han honom i sin tjänst.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Men Samuel sa till Saul: "Det var mig Herren skickade att smörja dig till kung över sitt folk Israel. Så lyssna nu på Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så säger Herren Sebaot: Jag ska hemsöka Amalek för det han gjorde mot Israel, eftersom han lade sig i vägen för honom när han drog upp ur Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så dra nu iväg och besegra amalekiterna och förgör dem, med allt de har. Skona dem inte, utan döda både män och kvinnor, barn och spädbarn, kor och får, kameler och åsnor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då bådade Saul upp folket och mönstrade dem i Telaim: 200000 man fotfolk och dessutom 10000 man från Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När Saul sedan kom till Amaleks stad, lade han ett bakhåll i dalen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men till kainéerna lät Saul säga: "Gå isär från amalekiterna och håll er låga, för att jag inte ska utrota er tillsammans med dem. Ni visade ju medlidande mot alla Israels barn när de drog ut ur Egypten." Då skilde sig kainéerna från amalekiterna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Saul slog amalekiterna och förföljde dem från Havila fram till Sur, som ligger öster om Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han tog Agag, Amaleks kung, levande till fånga och utrotade allt folket med svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Saul och folket skonade Agag, men också det bästa och det näst bästa av får och kor och lammen, kort sagt allt som var av värde. Sådant ville de inte slösa bort. All boskap däremot, som var dålig och mager, gav de bort.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då kom Herrens ord till Samuel. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag ångrar att jag har gjort Saul till kung, för han har vänt sig bort från mig och inte fullföljt mina befallningar. Detta tog Samuel mycket hårt, och han ropade till Herren hela natten.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Tidigt på morgonen stod Samuel upp och gick för att möta Saul. Då fick han berättat att Saul hade kommit till Karmel och där rest åt sig en minnesvän, men sedan vänt om och dragit därifrån ner till Gilgal.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När Samuel kom till Saul, sa Saul till honom: "Välsignad ska du vara av Herren. Jag har nu fullföljt Herrens befallning."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men Samuel sa: "Vad är det för ett ljud av får som jag hör och vad är det för ett ljud av kor som jag hör?"</VERS>
   <VERS vnumber="15">Saul svarade: "De har fört dem med sig från amalekiterna, för folket skonade det bästa av fåren och korna för att offra det åt Herren, din Gud. Men resten har vi utrotat."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då sa Samuel till Saul: ”Håll nu upp, så ska jag ropa ut för dig vad Herren har talat till mig i natt. Han sa till honom: ”Tala.”</VERS>
   <VERS vnumber="17">Samuel sa: "Se, fastän du var liten i dina egna ögon har du blivit en ledare för Israels stammar, för Herren har smort dig till kung över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Herren skickade dig iväg och sa: 'Gå och utrota amalekiterna, de syndiga, och strid mot dem tills du har förgjort dem.'</VERS>
   <VERS vnumber="19">Varför har du inte hört Herrens röst, utan kastat dig över bytet och gjort något ont i Herrens ögon?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Saul svarade Samuel: "Jag har ju hört Herrens röst och gått den väg Herren har sänt mig. Jag har fört hit Agag, Amaleks kung, och gett amalekiterna deras straff.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men folket tog av bytet får och kor, det bästa av det som tillfångatagits, för att offra det åt Herren din Gud i Gilgal.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då sa Samuel: "Menar du att Herren har samma behag av brännoffer och slaktoffer som av att man hör Herrens röst? Nej, lydnad är bättre än offer och hörsamhet bättre än feta får.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För gensträhet är trolldomssynd och motspänstighet är avguderi och husgudsdyrkan. Eftersom du har förkastat Herrens ord, har han också förkastat dig och du ska inte längre vara kung.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Saul sa till Samuel: "Jag har syndat, för jag har överträtt Herrens befallning och handlat emot dina ord. Jag var rädd för folket och lyssnade på deras ord.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men förlåt mig nu min synd och vänd om med mig, så att jag får tillbe Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Samuel sa till Saul: "Jag vänder inte tillbaka med dig. För när du har förkastat Herrens ord, har Herren också förkastat dig, så att du inte längre ska vara kung över Israel."</VERS>
   <VERS vnumber="27">När Samuel nu vände sig om för att gå, tog han i hörnet på sin mantel och den gick sönder.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Samuel sa till honom: "Herren har i dag tagit Israels kungarike ifrån dig och gett det åt en annan, som är bättre än du.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Den helige i Israel ljuger inte och ångrar sig inte. För han är inte en människa, så att han skulle kunna ångra sig.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Han svarade: "Jag har syndat. Men bevisa nu inför de äldste i mitt folk och inför Israel att du vänder tillbaka med mig, så att jag får tillbe Herren, din Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då vände Samuel tillbaka och följde med Saul. Saul bad till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Samuel sa: "För fram till mig Agag, Amaleks kung.” Då gick Agag med glatt mod fram till honom. Agag sa: "Nåväl, snart är dödens bitterhet över."</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men Samuel sa: "Som ditt svärd har gjort kvinnor barnlösa, ska också din mor bli barnlös inför andra kvinnor.” Därpå högg Samuel Agag i stycken inför Herren, i Gilgal.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Sedan begav sig Samuel till Rama. Men Saul drog upp till sitt hem i Gibea.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Samuel ville inte mer se Saul så länge han levde, för Samuel sörjde över Saul, fastän Herren ångrade att han hade gjort Saul till kung över Israel.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Herren sa till Samuel: "Hur länge ska du sörja över Saul? Jag har ju förkastat honom, eftersom jag inte längre vill att han ska vara kung över Israel. Fyll ditt horn med olja och gå iväg, jag vill sända dig till betlehemiten Isai, för en av hans söner har jag utsett åt mig till kung."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men Samuel sa: "Hur ska jag kunna gå dit? Om Saul får nys om det, så dräper han mig." Herren svarade: "Ta med dig en kviga och säg: 'Jag har kommit för att offra åt Herren'.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sedan ska du bjuda in Isai till offret och jag ska då själv låta dig veta vad du ska göra, och du ska smörja åt mig den jag säger dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Samuel gjorde vad Herren hade sagt och kom så till Betlehem. Men när de äldste i staden fick se honom, blev de förskräckta och frågade: "Står allt rätt till?"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han svarade: "Ja. Jag har kommit för att offra åt Herren. Helga dig och följ med mig till offret." Han helgade Isai och hans söner och bjöd dem till offret.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När de nu kom dit och han fick se Eliab, tänkte han: "Visst är det Herrens smorde som står här inför honom."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Herren sa till Samuel: "Se inte på hans utseende och på att han är så lång, för jag har förkastat honom. För det är inte som en människa ser. En människa ser på det synliga, men Herren ser till hjärtat."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då kallade Isai på Abinadab och lät honom gå fram för Samuel. Men han sa: "Inte heller honom har Herren valt."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då lät Isai Samma gå fram. Men han sa: "Inte heller honom har Herren valt ut."</VERS>
   <VERS vnumber="10">På detta sätt lät Isai sju av sina söner gå fram till Samuel. Men Samuel sa till Isai: "Herren har inte valt någon av dem."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Samuel frågade Isai: "Är detta alla ungdomarna?" Han svarade: "Det återstår fortfarande den yngste, men han går nu i vall med fåren." Då sa Samuel till Isai: "Skicka iväg och hämta honom, för vi ska inte sätta oss till bords innan han kommer hit."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då skickade han efter honom och lät hämta honom. Han var lätt som en fjäder, hade vackra ögon och ett vackert utseende. Herren sa: "Stå upp och smörj honom, för han är den utvalde."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då tog Samuel sitt oljehorn och smorde honom mitt ibland hans bröder. Herrens Ande kom över David, från den dagen och framåt. Sedan reste sig Samuel och gick till Rama.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men sedan Herrens Ande hade lämnat Saul, plågades han av en ond ande från Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då sa Sauls tjänare till honom: "Eftersom en ond ande från Gud plågar dig,</VERS>
   <VERS vnumber="16">Må du, vår Herre, säga till dina tjänare som står inför dig att de ska söka upp en man som är kunnig i harpspel, för att han ska spela på harpan när den onda anden från Gud kommer över dig. Så blir det bättre för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då sa Saul till sina tjänare: "Leta efter en man åt mig som är skicklig i strängaspel och för honom till mig."</VERS>
   <VERS vnumber="18">En av männen svarade då och sa: "Betlehemiten Isai har en son som jag har funnit vara kunnig i strängaspel, en skicklig krigare och en förståndig man, dessutom ser han bra ut. Herren är med honom."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så skickade Saul då bud till Isai och lät säga: "Skicka din son David, som vaktar fåren, till mig."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då tog Isai en åsna och lastade den med bröd, vidare en vinlägel och en killing. Han skickade detta med sin son David till Saul.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så kom David till Saul och ställde sig i hans tjänst och blev honom mycket kär, så att han fick bli hans vapendragare.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Saul skickade till Isai och sa: "Låt David stanna kvar i min tjänst, för han har funnit nåd inför mina ögon."</VERS>
   <VERS vnumber="23">När nu den helige ande kom över Saul, tog David harpan och spelade. Då kände Saul lindring och det blev bättre med honom, och den onda anden lämnade honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Men filistéerna samlade sina arméer för strid. De samlades vid Soko, som tillhörde Juda. De slog läger mellan Soko och Aseka, vid Efes-Dammim.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Saul och Israels män hade också samlats och lägrade sig i Terebintdalen. De ställde upp sig för strid mot filistéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Filistéerna stod vid berget på ena sidan och israeliterna vid berget på andra sidan, med dalen emellan sig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då steg en envigskämpe fram ur filistéernas här, vid namn Goljat från Gat. Han var sex alnar och ett kvarter lång.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han hade en kopparhjälm på huvudet och var klädd i ett fjällpansar, som vägde 5000 siklar koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han hade benskenor av koppar och bar en lans av koppar på ryggen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Skaftet på hans spjut liknade en vävbom och spetsen på spjutet höll 600 siklar järn. Hans sköldbärare gick framför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han kom fram och ropade till Israels här: "Varför står ni kvar och ställer upp er till strid? Jag står här på filistéernas vägnar, och ni är Sauls tjänare. Välj nu ut en man som ska komma hit till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om han förmår att slåss mot mig och besegra mig, så ska vi vara er underdåniga. Men om jag blir hans övermän och besegrar honom, så ska ni vara oss underdåniga och tjäna oss.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Filistéen sa vidare: "Jag har idag förlöjligat Israels här. Skaffa nu hit någon, så att vi kan strida mot varandra!</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då Saul och hela Israel hörde dessa ord från filistéerna, grep de tag i sig av förfäran och stor fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men David var son till den omtalade efratiten från Betlehem i Juda, som hette Isai och hade åtta söner. Han var på Sauls tid en gammal man vid mogen ålder.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Nu hade Isais tre äldsta söner åkt iväg och följt med Saul ut i kriget. Av dessa tre söner, som hade åkt ut i kriget, hette den förstfödde Eliab, hans andre son Abinadab och den tredje Samma.</VERS>
   <VERS vnumber="14">David var den yngste. De tre äldsta hade nu följt med Saul.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men David lämnade ibland Saul och gick hem för att vakta sin fars får i Betlehem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Filistéen kom fram både tidigt och sent. I 40 dagar kom han och ställde sig där.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nu sa Isai en gång till sin son David: "Ta för dina bröders räkning en efa av dessa rostade ax och tio bröd, och skaffa detta skyndsamt till dina bröder i lägret.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Dessa tio ostar ska du föra till deras ledare. Du ska kolla hur det är med dina bröder och be dem om en säkerhet för mottagandet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Saul och han, tillsammans med alla Israels män, är nämligen i Terebintdalen och krigar mot filistéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Tidigt följande morgon lämnade David fåren till en vaktare, tog med sig det han behövde och begav sig iväg, som Isai hade sagt. När han kom fram till vagnborgen ropade hären upp sig, som då skulle dra ut i slagordning.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Israel och filistéerna ställde upp sig i slagordning mot varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då lämnade David sakerna till trossvaktaren och skyndade bort till hären. När han kom dit, hälsade han på sina bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Under tiden han talade med dem kom envigskämpen, Goljat, filistén från Gat, fram ur filistéernas här och talade som förut. David hörde det.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Alla Israels män flydde för mannen när de fick se honom och blev mycket rädda.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Israels män sa: "Ser ni mannen där, som nu går upp? Han går upp för att håna Israel. Men den man som slår ner honom ska kungen belöna med stor rikedom, och åt honom vill han ge sin dotter. Hans fars hus ska kungen göra skattefritt i Israel."</VERS>
   <VERS vnumber="26">David sa till de män som stod bredvid honom: "Vad får den man som slår ner denna filisté och befriar Israel från förödmjukelsen? Vem är den oomskurne filistén som vågar håna den levande Guds här?"</VERS>
   <VERS vnumber="27">Folket upprepade då för honom det som nyss hade sagts. De sa: "Detta får den som gör det."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men Eliab, hans äldste bror, hörde hur han talade med männen. Då upptändes Eliabs ilska mot David och han sa: "Varför har du kommit hit, och vem har du lämnat de små fåren med där i öknen? Jag känner ditt övermod och ditt hjärtas ondska. Är det för att se på striden du har kommit hit?"</VERS>
   <VERS vnumber="29">David svarade: "Vad har jag då gjort? Det var ju bara en fråga."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Sedan vände han sig från honom till en annan och upprepade sin fråga, men folket gav honom samma svar som förut.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men vad David hade sagt blev känt. Man berättade det för Saul, och han lät hämta honom.</VERS>
   <VERS vnumber="32">David sa till Saul: "Låt ingen tappa modet. Min tjänare ska gå iväg och strida mot denna filisté."</VERS>
   <VERS vnumber="33">Saul sa till David: "Du kan inte gå iväg mot den filisté och strida mot honom. Du är ju bara en ung man, och han är en krigare från ungdomens dagar."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men David svarade Saul: "Din tjänare har gått i vall med sin fars får. Om då ett lejon eller en björn kom och tog bort ett får ur hjorden,</VERS>
   <VERS vnumber="35">Jag följde efter vilddjuret och slog ner det, samt ryckte rovet ur munnen på det. Om det då reste sig upp mot mig, så tog jag tag i skägget och slog ner det och dödade det.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Har nu din tjänare slagit ner både lejon och björn, så ska det gå denna oomskurne filisté som det gick vart och ett av dessa djur, för han har smädat den levande Gudens här."</VERS>
   <VERS vnumber="37">David sa ytterligare: "Herren, som räddade mig från lejon och björn, ska också rädda mig från den här filistén." Då sa Saul till David: "Gå då iväg. Herren ska vara med dig.”</VERS>
   <VERS vnumber="38">Saul klädde David med sina egna kläder och satte en kopparhjälm på hans huvud. Han klädde också på honom ett pansar.</VERS>
   <VERS vnumber="39">David gjorde sig redo med sitt svärd utanpå kläderna och provade på att gå med det, eftersom han aldrig hade försökt något liknande förut. David sa till Saul: "Jag kan inte gå så klädd, för jag har aldrig provat på det." Sedan lade David av sig svärdet.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Han tog sin stav i handen och valde ut fem släta stenar ur bäcken. Han lade dem i sin herdeväska och i barmen och tog sin slunga i handen. Sedan gick han fram mot filistéen.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Filistéen gick framåt och kom allt närmare David, och hans sköldbärare gick framför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Då filistéen tittade upp och fick se David, föraktade han honom. För han var fortfarande en ung man, ljus och vacker.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Filistéen sa till David: "Menar du att jag är en hund, eftersom du kommer emot mig med käppar?" Filistéen förbannade David och svor vid sina gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Sedan sa filistéen till David: "Kom hit till mig, så ska jag ge dig åt himlens fåglar och markens djur."</VERS>
   <VERS vnumber="45">David svarade filistéen: "Du kommer mot mig med svärd och spjut och lans, men jag kommer emot dig i Herren Sebaots namn, hans som är Israels härskugud, den härskling du har spottat på.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Herrn ska i dag överlämna dig i min hand, så att jag ska slå ner dig och ta ditt huvud av dig. Jag ska i dag ge de filisteiska krigarnas döda kroppar åt himlens fåglar och åt jordens vilda djur. Så ska alla länder inse att Israel har en Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Hela denna grupp ska inse att det inte är genom svärd och spjut som Herren ger seger. För striden är Herrens, och han ska ge er i vår hand.</VERS>
   <VERS vnumber="48">När filistéerna då gjorde sig redo och gick framåt för att närma sig David, sprang David snabbt fram mot hären, till mötes med filistéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="49">David stack sin hand i väskan och tog ut en sten, som han slungade och träffade filistéen i pannan med. Stenen trängde in i pannan, så att han föll omkull med ansiktet mot jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Så besegrade David filistén med slunga och sten och dödade filistén.</VERS>
   <VERS vnumber="51">utan att David hade något svärd i sin hand. Sedan sprang David fram och ställde sig invid filistéen och tog tag i hans svärd. När han hade dragit det ur skidan, gav han honom dödsstöten och högg av hans huvud med det. När filistéerna såg att deras kämpe var död, flydde de.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Men Israels och Judas män reste sig och utstötte ett krigsrop, och förföljde filistéerna ända dit vägen leder till Gai och ända fram till Ekrons portar. Filistéerna föll och låg besegrade på vägen till Saaraim, och sedan ända till Gat och ända till Ekron.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Efter att Israels barn på detta sätt hade jagat filistéerna, vände de tillbaka och plundrade deras läger.</VERS>
   <VERS vnumber="54">David tog filistéens huvud och bar det till Jerusalem, men hans vapen lade han i sitt tält.</VERS>
   <VERS vnumber="55">När Saul såg David gå ut mot filistéerna frågade han härhövitsmannen Abner: "Vems son är denna yngling, Abner?" Abner svarade: "Så länge du lever, kung, jag vet inte."</VERS>
   <VERS vnumber="56">Då sa kungen: "Hör nu efter, vems son den unge mannen är."</VERS>
   <VERS vnumber="57">När sedan David vände tillbaka, efter att ha slagit ihjäl filistéen, tog Abner honom med sig och förde honom inför Saul, medan han fortfarande hade filistéens huvud i sin hand.</VERS>
   <VERS vnumber="58">Då sa Saul till honom: "Vems son är du, ung man?" David svarade: "Din tjänare Isais son, från Betlehem."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">Sedan, efter det att David hade talat ut med Saul, fäste sig Jonatans hjärta så vid Davids hjärta att Jonatan älskade honom som han älskade sitt eget liv.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Saul tog emot honom den dagen och lät honom inte mer vända åter till sin fars hus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jonatan slöt ett förbund med David, eftersom han nu tyckte lika högt om honom som sitt eget liv.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jonatan tog av sig manteln som han hade på sig och gav den till David, samt även sina övriga kläder, ända ner till sitt svärd, sin båge och sitt bälte.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När David drog ut hade han framgång överallt dit Saul skickade honom. Saul satte honom för det över krigsfolket, och allt folket fann behag i honom, även Sauls tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När de kom hem vände David tillbaka, efter att ha slagit ner filistéen. Kvinnorna kom då ut från alla Israels städer, under sång och dans, för att möta kung Saul med jubel, med trummor och trianglar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Kvinnorna sjöng med fröjd så här: "Saul har 1000, men David sina 10000."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då blev Saul mycket vred, för det talet misshagade honom och han sa: "Åt David har de gett 10000 och åt mig har de gett 1000. Nu saknar han bara kungadömet."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Saul betraktade David med missnöje från den dagen och framåt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Dagen efter kom en ond ande från Gud över Saul, så att han rasade i sitt hus. Men David spelade på harpan, som han brukade göra varje dag. Saul hade sitt spjut i handen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Saul kastade spjutet och tänkte: "Jag ska spetsa fast David vid väggen." Men David duckade för honom, två gånger.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Saul var rädd för David, eftersom Herren var med honom efter att han hade lämnat Saul.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför avlägsnade Saul honom från sig, eftersom han hade gjort honom till överhövitsman i sin här. Han blev så folkets ledare och anförare.</VERS>
   <VERS vnumber="14">David hade framgång överallt han gick, och Herren var med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nu när Saul såg att han hade så stora framgångar, fruktade han honom ännu mer.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men hela Israel och Juda älskade David, eftersom han var deras ledare och anförare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Saul sa till David: "Se, min äldsta dotter, Merab, vill jag ge dig som hustru. Skicka bara iväg dig som en tapper man i min tjänst och för Herrens krig." För Saul tänkte: "Min hand ska inte skada honom, filistéernas hand ska göra det."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men David svarade Saul: "Vem är jag, hur har mitt liv varit och vad är min fars släkt i Israel, eftersom jag ska bli kungens måg?"</VERS>
   <VERS vnumber="19">När tiden kom att Sauls dotter Merab skulle giftas bort till David, blev hon emellertid given till hustru åt meholatiten Adriel.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men Sauls dotter Mikal älskade David. När man berättade detta för Saul, tyckte han om det.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Saul tänkte nämligen: "Jag ska ge henne åt honom, för att hon ska bli en fälla för honom, så att filistéernas hand drabbar honom." Saul sa till David: "Nu kan du bli min måg för andra gången."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Saul sa till sina tjänare att de i hemlighet skulle säga så till David: "Se, kungen tycker om dig och alla hans tjänare gillar dig. Du ska nu bli kungens svärson."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Sauls tjänare talade dessa ord i Davids öron. Men David sa: "Är det verkligen så lite att bli kungens måg? Jag är ju fattig och obetydlig."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Detta berättade Sauls tjänare för honom och sa: "Så har David sagt."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då sa till Saul dem att de skulle säga så till David: "Kungen begär ingen annan brudgåva än förhudarna av 100 filistéer, så ska hämnden tas på kungens fiender." Saul hoppades nämligen att han skulle få David dödad av filistéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="26">När hans tjänare berättade för David vad han hade sagt, ville David gärna bli kungens måg på det villkoret. Innan tiden hade gått ut,</VERS>
   <VERS vnumber="27">stod David upp och drog iväg med sina män och slog av filistéerna 200 man. David tog deras förhudar med sig, och det fulla antalet överlämnades till kungen, för att David skulle bli kungens måg. Saul gav honom så sin dotter Mikal till hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men Saul såg och förstod att Herren var med David. Sauls dotter Mikael älskade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då fruktade Saul ännu mer för David, och så blev Saul Davids fiende resten av livet.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men filistéernas furstar drog i fält. Så ofta de gick ut, hade David större framgång än någon annan av Sauls tjänare, så att hans namn blev mycket känt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">Saul talade med sin son Jonatan och alla sina tjänare om att döda David. Men Saul, hans son Jonatan, var mycket fäst vid David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därför berättade Jonatan detta för David och sa: "Min far Saul vill döda dig. Var alltså försiktig i morgon och håll dig gömd på någon plats där du kan vara skyddad.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men själv vill jag gå ut och ställa mig bredvid min far på marken, där du är. Jag vill tala om dig med min far. Om jag märker något ska jag sedan berätta det för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jonatan talade Davids bästa för inför sin far Saul och sa till honom: "Kungen ska inte döma mig hårt på grund av David, för jag har ju inte gjort något fel mot dig. Snarare har det jag har gjort varit till stor nytta för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han tog ju sin själ i sin hand och slog ner filistéen, och Herren gav så hela Israel en stor seger. Du har själv sett det och glatt dig åt det. Varför skulle du då försynda dig med oskyldigt blod genom att döda David utan sak?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Saul lyssnade till Jonatans ord. Saul svor: "Så länge Herren lever, ska han inte dödas."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sedan kallade Jonatan David till sig. Jonatan berättade för honom allt som hade sagts. Efter det tog Jonatan David till Saul, och han var i Sauls tjänst som förut.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När kriget igen började drog David ut och kämpade mot filistéerna och tillfogade dem ett stort nederlag, så att de flydde för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men en ond ande kom över Saul, där han satt i sitt hus med spjutet i handen medan David spelade på harpan.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då försökte Saul spetsa David med spjutet vid väggen. Men David vinklade undan, så att Saul bara stötte spjutet in i väggen. David flydde och kom undan samma natt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men Saul skickade några män till Davids hus med uppdrag att bevaka honom och sedan döda honom på morgonen. Men Mikal, Davids hustru, berättade detta för honom och sa: "Om du inte räddar ditt liv i natt, är du död imorgon."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Efter det släppte Mikal ner David genom fönstret. Han flydde och kom undan.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan tog Mikal husguden och la honom i sängen och satte myggnätet av gethår över huvudgärden och svepte täcket över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När sedan Saul skickade sina män med uppdrag att hämta David, sa hon: "Han är sjuk."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då skickade Saul ut män med order om att ta sig till David och sa: "Bär honom i sängen hit till mig, så ska jag döda honom."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men när männen kom in fick de se att det var husguden som låg i sängen, med myggnätet över huvudet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då sa Saul till Mikal: "Varför har du förrått mig och släppt min fiende, så att han har kommit undan?" Mikal svarade Saul: "Han sa till mig: 'Släpp mig, annars dödar jag dig.'"</VERS>
   <VERS vnumber="18">När David nu hade flytt och kommit undan, gick han till Samuel i Rama och berättade för honom allt vad Saul hade gjort mot honom. Han och Samuel gick till Najot och stannade där.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det berättades för Saul att David var i Najot, nära Rama.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då skickade Saul några män med uppdrag att hämta David. Men när Sauls utskickade fick se skaran av profeter i profetisk hänryckning och såg Samuel stå där som deras ledare, kom Guds Ande över dem, så att de också föll i hänryckning.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När man berättade detta för Saul, skickade han dit andra män. Men de också blev överväldigade. När han då ytterligare, för tredje gången, skickade dit män med samma uppdrag, blev också de överväldigade.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då gick han själv till Rama. När han kom till den stora brunnen i Seku frågade han: "Var är Samuel och David?" Man svarade: "De är i Najot vid Rama."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då gick han dit, till Najot vid Rama. Men Guds Ande kom också över honom, så att han gick i profetisk hänryckning hela vägen, ända till dess att han kom fram till Najot vid Rama.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då kastade han också av sig sina kläder, eftersom han också blev överväldigad av hänryckning inför Samuel. Han föll ner och låg där naken hela dagen och hela natten. Därför brukar man säga: "Är också Saul bland profeterna?"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">Men David flydde från Najot vid Rama och kom till Jonatan och sa: "Vad har jag gjort? Vilken missgärning, vilken synd har jag begått mot dig, far, eftersom han vill ta mitt liv?"</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han svarade honom: "Bort med det! Du ska inte dö. Min far gör ju ingenting, varken något viktigt eller oviktigt, utan att visa det för mig. Varför skulle min far då dölja detta för mig? Nej, så ska det inte ske."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men David bekräftade med en ed och sa: "Din far vet väl att jag har funnit nåd i dina ögon. Därför tänker han: 'Jonatan ska inte få veta detta, för att han inte ska bli ledsen.' Men så sant Herren lever och så sant du själv lever: det är inte mer än ett steg mellan mig och döden."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa Jonatan till David: "Fastän du önskar, ska jag göra det för dig."</VERS>
   <VERS vnumber="5">David sa till Jonatan: "I morgon är det nymåne, och jag skulle egentligen sitta till bords med kungen. Men låt mig nu gå och gömma mig ute på marken till i övermorgon kväll.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om din far saknar mig, säg: 'David bad mig om lov att göra ett snabbt besök i sin stad Betlehem, där hela släkten nu firar sin årliga offerfest.'</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om han då säger: 'Gott!', så kan din tjänare vara trygg. Men om han blir vred, så märker du det eftersom han har bestämt min olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Visa så din nåd mot din tjänare, eftersom du har låtit mig ingå ett förbund med dig. Men om jag har gjort något fel, så döda mig då, för varför skulle du föra mig till din fader?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då sa Jonatan: "Bort med det! Om jag märker att min far har bestämt att låta något ont drabba dig, ska jag verkligen säga det till dig."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men David sa till Jonatan: "Vem ska berätta detta för mig, eller säga att din far ger dig ett strängt svar?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jonatan sa till David: "Kom, låt oss gå ut." De gick båda ut.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jonatan sa till David: "Vid Herren, Israels Gud: om jag tycker att det låter bra för dig, när jag i morgon eller övermorgon vid denna tid frågar efter min far, ska jag verkligen sända bud till dig och berätta det för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Herren ska straffa Jonatan nu och i framtiden, om jag, fastän min far önskar din olycka, inte berättar det för dig och låter dig komma undan, så att du kan resa i trygghet. Herren ska vara med dig, som han har varit med min far.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du ska väl, om jag fortfarande lever, ja, du ska väl bevisa medlidande för mig, som Herren är barmhärtig, så att jag slipper dö?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ska du verkligen någonsin ta bort din medlidande från mitt hus, inte ens när Herren har tagit bort alla Davids fiender från jorden?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jonatan slöt då ett förbund med Davids hus. Herren krävde sedan av Davids fiender det de hade gjort fel.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jonatan lovade David ännu mer vid sin kärlek till honom, för han älskade honom på samma sätt som han älskade sitt eget liv.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jonatan sa till honom: "I morgon är nymånad och du ska då inte vara här, för din plats kommer ju att vara tom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men gå i övermorgon skyndsamt ner till den plats där du gömde dig den dagen då det onda skulle ha skett och stanna bredvid Eselstenen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag vill då själv i dess närhet skjuta mina tre pilar, som jag siktade till målet med.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Sedan ska jag skicka min tjänare att gå och söka upp pilarna. Om jag då säger till tjänaren: "Se, pilarna ligger bakom dig, närmare hitåt", så ta du upp dem och kom fram, för då kan du vara trygg och ingenting är på färde, så sant Herren lever.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men om jag säger så till den unge mannen: 'Se, pilarna ligger framför dig, längre bort', så får du gå din väg, för då sänder Herren dig iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="23">När det gäller det vi har talat om, är Herren vittne mellan mig och dig för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="24">David gömde sig ute på marken. När nymånaden började, satte kungen sig till bords för att äta.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Kungen satte sig på sin vanliga sittplats, platsen vid väggen. Jonatan reste sig och Abner satte sig bredvid Saul. Men Davids plats var tom.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Saul sa dock inget den dagen, för han tänkte: "Något har hänt honom. Han är nog inte ren, säkert är han inte ren."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men när Davids plats var tom även dagen efter nymånadsdagen, dagen därpå, sa Saul till sin son Jonatan: "Varför har Isais son inte kommit till måltiden varken i går eller idag?"</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jonatan svarade Saul: "David frågade mig om lov att få gå till Bet-Lehem.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han sa: "Låt mig gå, för vi ska fira en släktofferfest i staden och min bror har själv befallt mig att komma. Om jag har hittat nåd i dina ögon, så låt mig nu slippa härifrån för att besöka mina bröder." Därför har han inte kommit till kungens bord.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då tändes Sauls ilska mot Jonatan och han sa till honom: "Du son av en otuktig kvinna! Visste jag inte att du hade hittat behag hos Isais son, till skam för dig själv och din mors otukt!</VERS>
   <VERS vnumber="31">Så länge Isais son lever på jorden, är varken du eller din kungamakt säker. Skicka honom iväg nu och låt hämta honom hit till mig, för han är dödens barn.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Jonatan svarade sin far Saul och sa till honom: "Varför ska han dödas? Vad har han gjort?"</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då kastade Saul spjutet mot honom för att genomborra honom. Nu märkte Jonatan att hans far hade bestämt sig för att döda David.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Jonatan reste sig från bordet i vredesmod och åt inget på den andra nymånadsdagen, eftersom han var bedrövad för Davids skull, eftersom hans far hade gjort en sådan orätt mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Följande morgon gick Jonatan ut på marken, vid den tid han hade bestämt med David. Han hade en liten pojke med sig.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han sa till gossen: "Spring och sök reda på de pilar jag skjuter av." Medan pojken sprang, sköt han pilen över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="37">När pojken kom till den plats där Jonatan hade skjutit pilen, ropade Jonatan efter pojken och sa: "Pilen ligger ju framför dig, lite längre bort."</VERS>
   <VERS vnumber="38">Jonatan ropade ytterligare efter pojken: "Skynda på, skynda dig, stanna inte!" Pojken som Jonatan hade med sig tog upp pilen och kom till sin herre.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men pojken visste inte var frågan var. Bara Jonatan och David visste det.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Jonatan lämnade sina vapen åt pojken som han hade med sig och sa till honom: "Gå och bär in dem i staden."</VERS>
   <VERS vnumber="41">Men när pojken hade gått, reste sig David upp på södra sidan. Han föll ner på jorden på knä och bugade sig tre gånger. De kysste varandra och grät tillsammans, och David snyftade högt.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Jonatan sa till David: "Gå i frid. Det ska bli som vi båda svor vid Herrens namn, när vi sa: 'Herren ska vara vittne mellan mig och dig, mellan mina efterkommande och dina, för evigt.'"</VERS>
   <VERS vnumber="43">Sedan reste han sig och gick vidare, men Jonatan gick in i staden igen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">David kom till prästen Ahimelek i Nob. Men Ahimelek blev förskräckt när han såg David och frågade honom: "Varför är du ensam och har ingen med dig?"</VERS>
   <VERS vnumber="2">David svarade prästen Ahimelek: "Kungen har gett mig ett uppdrag, men han sa till mig: 'Ingen får veta något om det uppdrag jag sänder dig och som jag har gett dig.' Jag har visat mina män till den platsen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ge mig nu det du har, fem bröd eller vad som helst.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Prästen svarade David och sa: "Jag har inget vanligt bröd. Bara heligt bröd finns - om inte dina män har avhållit sig från kvinnor."</VERS>
   <VERS vnumber="5">David svarade prästen och sa till honom: "Ja, verkligen, kvinnor har på sista tiden varit åtskilda från oss. När jag reste iväg var också mina mäns tillhörigheter heliga. Därför, fastän vårt företag är av helt vanligt slag, är det dock i dag heligt när det gäller våra tillhörigheter."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då gav prästen honom av det heliga. För där fanns inte något annat bröd än skådebröden, som hade legat inför Herrens ansikte, men som man hade burit undan för att lägga fram nybakat bröd samma dag det gamla togs bort.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men där befann sig den dagen en av Sauls tjänare, som var satt i förvar inför Herren. Han var edomé och hette Doeg, den främste av Sauls herdar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">David frågade Ahimelek: "Har du inte något spjut eller svärd här? Jag tog ju inte med mig mitt svärd eller andra vapen, eftersom kungens uppdrag krävde så stor brådska."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Prästen svarade: "Ja, det svärd som har tillhört filistéen Goljat, han som du slog ner i Terebintdalen. Det finns, inlindat i ett kläde, där bakom efoden. Vill du ta det med dig, så gör det. För något annat än det har jag inte." David sa: "Dess like finns inte. Ge mig det."</VERS>
   <VERS vnumber="10">David reste sig och flydde samma dag från Saul, och kom till Akis, kung i Gat.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men Akis tjänare sa till honom: "Detta är ju David, landets kung! Det är ju till dennes ära man sjunger så under dansen: 'Saul har slagit 1000, men David sina 10000.'</VERS>
   <VERS vnumber="12">David märkte dessa ord och han började frukta mycket för Akis, kungen i Gat.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför spelade han vansinnig inför deras ögon och betedde sig som en ursinnlig. När de ville hålla fast honom och ritade på dörrarna i porten och lät spottet rinna ner i sitt skägg.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då sa Akis till sina tjänare: "Ni ser ju hur galen mannen är. Varför för ni honom till mig?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Har jag då brist på tokiga människor, att ni behövde föra hit honom, för att han skulle bete sig tokigt inför mig? Skulle en sådan få komma in i mitt hus?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">Då begav sig David därifrån och flydde till Adullams grotta. När hans bröder och hela hans fars hus fick höra detta, kom de dit till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Till honom samlades alla möjliga människor som befann sig i svårigheter, alla som hotades av fordringsägare och alla missnöjda. Han blev deras ledare. Cirka 400 man anslöt sig till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därifrån begav sig David till Mispe i Moab. Han sa till kungen i Moab: "Låt min far och min mor få komma hit och stanna hos er tills jag får veta vad Gud vill göra med mig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han tog dem fram inför kungen i Moab. De fick stanna hos honom så länge David var i borgen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men profeten Gad sa till David: "Du ska inte stanna kvar på borgen. Lämna den och bege dig in i Juda land." Då lämnade David borgen och kom till Heretskogen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Saul fick höra att man hade fått spaning på David och de män som var med honom. När Saul satt en dag i Gibea under tamarisken på kullen, med sitt spjut i handen, medan alla hans tjänare stod omkring honom,</VERS>
   <VERS vnumber="7">sa han till sina tjänare, där de stod omkring honom: "Hör här, ni benjaminiter. Ska då Isais son ge alla er åkrar och vingårdar och göra alla er till över- och underhövitsmän?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni har ju alla svurit er samman mot mig och ingen har visat mig att min son har slutit förbund med Isais son. Ingen av er bryr sig så mycket om mig att han har visat det för mig. Min son har ju uppmanat min tjänare att agera mot mig, vilket nu sker.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Edoméen Doeg, som också stod där bland Sauls tjänare, svarade då och sa: "Jag har sett Isais son komma till Ahimelek, Ahitubs son, i Nob.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han frågade då Herren för honom och gav honom reskost. Han gav honom också filistéen Goljats svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då skickade kungen och lät hämta prästen Ahimelek, Ahitubs son, och hela hans fars hus, prästerna i Nob. De kom alla till kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då sa Saul: "Hör mig, du Ahitubs son." Han svarade: "Jag lyssnar på dig, min herre."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Saul sa till honom: "Varför har ni förbundit er mot mig, du och Isais son, nu när du gett honom bröd och svärd och frågat Gud för honom, så att han skulle kunna resa sig upp mot mig och slåss mot mig, som nu sker?"</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ahimelek svarade kungen och sa: "Vem av alla dina tjänare är så betrodd som David, han som är din svärson och hövding för din livvakt och mycket högt ansedd i ditt hus?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Är det nu första gången jag frågat Gud för honom? Bort med tanken! Kungen ska inte lägga någon börda på mig, sin tjänare, eller hela mitt faders hus, för jag visste ju ingenting om detta."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men kungen sa: "Du ska dö, Ahimelek, du själv och hela ditt fars hus."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Kungen sa till drabanterna som stod där omkring honom: "Kom fram och döda Herrens präster. De håller också med David. Fastän de visste att han flydde, berättade de det inte för mig." Men kungens tjänare ville inte sträcka ut sina händer för att stöta ner Herrens präster.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då sa kungen till Doeg: "Träd du fram och stöt ner prästerna." Edoméen Doeg kom då fram och stötte ner prästerna och dödade på den dagen 85 män som bar linne-efod.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Invånarna i präststaden Nob blev slagna med svärd, både män och kvinnor, både barn och spädbarn. Även kor, åsnor och får blev slagna med svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Bara en son till Ahimelek, Ahitubs son, vid namn Ebjatar, kom undan och han flydde till David.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ebjatar berättade för David att Saul hade dödat Herrens präster.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då sa David till Ebjatar: "Jag förstod redan då att edoméen Doeg, eftersom han var där, skulle berätta allt för Saul. Jag är orsaken till att hela din fars hus har gått under.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Stanna hos mig, var inte rädd. För den som vill ta mitt liv, vill också ha ditt liv. Hos mig är du trygg.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">Man berättade för David: "Filistéerna håller nu på att belägra Kegila och de plundrar logarna."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då frågade David Herren: "Ska jag bege mig iväg och slå dessa filistéer?" Herren svarade David: "Bege dig iväg och slå filistéerna och rädda Kegila."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Davids män sa till honom: "Vi är ju rädda redan här i Juda. Nu skulle vi dessutom bege oss till Kegila, mot filistéernas armé!"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då frågade David Herren ännu en gång, och Herren svarade honom och sa: "Ställ dig upp och gå ner till Kegila. För jag vill ge filistéerna i din hand."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då drog David med sina män till Kegila och krigade mot filistéerna, tog deras boskap och gav dem ett stort nederlag. Sedan räddade David invånarna i Kegila.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När Ebjatar, Ahimeleks son, flydde till David i Kegila, tog han med sig efoden dit.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det berättades för Saul att David hade dragit in i Kegila. Då sa Saul: "Gud har förkastat honom och gett honom i min hand, eftersom han själv stängt in sig genom att gå in i en stad med portar och murar."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Efter det beordrade Saul allt folket till strid för att dra ner till Kegila och stänga in David och hans män där.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men när David fick veta att Saul planerade att skada honom, sa han till prästen Ebjatar: "Ta hit efoden."</VERS>
   <VERS vnumber="10">David sa: "Herre, Israels Gud, din tjänare har hört att Saul planerar att komma mot Kegila och förstöra staden för min skull.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ska Kegilas borgare då utlämna mig åt honom? Ska Saul komma hit, som din tjänare har hört? Herre, Israels Gud, berätta det för din tjänare." Herren svarade: "Han ska komma hit."</VERS>
   <VERS vnumber="12">David frågade vidare: "Ska Kegilas invånare då utlämna mig och mina män åt Saul?” Herren svarade: "De ska utlämna er."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då bröt David upp med sitt folk, som utgjorde ungefär 600 man och de drog ut från Kegila och vandrade vart de kunde. När det då blev berättat för Saul att David hade flytt undan från Kegila avstod han från att dra ut.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så uppehöll sig nu David i öknen på bergfästena. Han uppehöll sig bland bergen i öknen Sif. Saul sökte fortfarande efter honom, men Gud gav honom inte hans hand.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Medan David var i Hores i öknen fick han veta att Saul hade dragit ut för att döda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men Jonatan, Sauls son, ställde sig upp och gick till David i Hores och styrkte honom i Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han sa till honom: "Var inte rädd. Min far Sauls hand ska inte träffa dig, utan du ska bli kung över Israel och jag ska då ha andra platsen, efter dig. Detta vet också min far Saul."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sedan slöt de båda ett förbund inför Herren. David stannade kvar i Hores, men Jonatan gick hem igen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men några sifiter gick upp till Saul i Gibea och sa: "David håller sig nu gömd hos oss på bergfästena i Hores, på Hakilahöjden, som ligger söder om ödemarken.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så dra nu dit, o kung, så snart det passar dig att göra det. Vår sak blir då att utlämna honom åt kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då sa Saul: "Var välsignade av Herren, för att ni har velat spara mig bekymmer.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men gå nu och skaffa er ytterligare kunskap och ta reda på och se efter var han befinner sig nu och vem som har sett honom där. För man har sagt mig att han är mycket listig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Se efter och ta reda på alla gömställen där han kan gömma sig. Kom sedan tillbaka till mig, när ni har fått kunskap, så vill jag sedan gå med er. För om han finns i landet ska jag veta hur man söker upp honom, även om jag måste söka bland alla Judas ätter.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då reste de sig och gick till Sif före Saul. Men David och hans män var i öknen Maon, på hedmarken söder om ödemarken.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När Saul nu drog iväg med sina män för att söka efter David, talade man om det för honom. Han drog då ner till klippan och stannade i öknen Maon. När Saul fick höra detta, satte han efter David in i öknen Maon.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Saul gick på ena sidan av berget och David med sina män på andra sidan. Men just som David var på flykt för att komma undan Saul, och Saul och hans män sökte att fånga David och hans män,</VERS>
   <VERS vnumber="27">kom en budbärare till Saul och sa: "Skynda dig, för filistéerna har fallit in i landet."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då slutade Saul att förfölja David och drog mot filistéerna. Därför fick stället namnet Sela-Hammalekot.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Men David drog upp därifrån och höll sig sedan på En-Gedis bergfästen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När Saul kom tillbaka från slaget mot filistéerna, berättade man för honom att David var i En-Gedis öken.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då tog Saul 3000 män, utvalda ur hela Israel och drog iväg för att söka efter David och hans män på Stenbocksklipporna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När han kom till boskapsgårdarna vid vägen fanns det en grotta. Då gick han dit för att göra något avsides. Men David och hans män satt längst inne i grottan.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då sa Davids män till honom: "Se, detta är den dag som Herren har talat med dig om: Jag vill nu ge din fiende i din hand, så att du kan göra med honom vad du tycker är rätt." Då reste sig David och skar av en flik på Sauls mantel utan att han märkte det.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men efter det slog Davids samvete honom, för att han hade skurit av en bit på Sauls mantel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han sa till sina män: "Jag ska aldrig göra detta mot min herre, mot Herrens smorde, att jag skulle sträcka ut min hand mot honom. Han är ju Herrens Smorde."</VERS>
   <VERS vnumber="8">David höll sina män tillbaka med stränga ord och tillät dem inte att överfalla Saul. Men när Saul hade rest sig och gått ut ur grottan och fortsatt sin färd,</VERS>
   <VERS vnumber="9">då stod David också upp och gick ut ur grottan och ropade efter Saul: "Min herre, kung!" När Saul då vände sig om, böjde David sig ned med ansiktet mot jorden och bugade sig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">David sa till Saul: "Varför lyssnar du på sådana människor som säger att David vill dig illa?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Du har väl i dag med egna ögon sett hur jag skonade dig, när Herren i dag hade gett dig i min hand i grottan. Man uppmanade mig att döda dig. Jag tänkte: 'Jag vill inte sträcka ut min hand mot min herre. Han är ju Herrens smorde.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Se själv, min far, ja, se här fliken från din mantel i min hand. För eftersom jag skar av fliken på din mantel, men inte dödade dig, ska du märka och se att jag inte har velat göra något ont eller begå något brott, utan att jag inte har gjort fel mot dig, fastän du försöker ta mitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Herren ska döma mellan mig och dig, och Herren ska hämnas mig på dig. Men min hand ska inte röra dig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Det är som det gamla ordspråket säger: 'Från de ogudaktiga kommer vad ogudaktigt är'. Därför ska du inte röra dig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Efter vem har Israels kung dragit ut? Efter vem jagar du? Efter en död hund, efter bara en liten loppa!</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så ska Herren vara domare och döma mellan mig och dig. Låt honom se hit och utföra min sak, ja, han ska döma mig fri från din hand."</VERS>
   <VERS vnumber="17">När David hade talat dessa ord till Saul, sa Saul: "Det är ju din röst, min son David." Saul brast ut i gråt.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han sa till David: "Du är rättvisare än jag, för du har visat mig godhet, när jag visade dig ondska.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du har idag låtit mig se din godhet mot mig, genom att du inte har dödat mig, fastän Herren hade överlämnat mig i din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För när någon möter sin fiende, brukar han då låta honom gå vidare i fred? Herren ska belöna dig för det du har gjort mig idag.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Nu vet jag ju att du ska bli kung och att Israels kungadöme ska stanna kvar i din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men lova mig nu med ed vid Herren att du inte utrotar mina barn efter mig och inte tar bort mitt namn ur min fars hus.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då svor David Saul denna ed. Efter det gick Saul hem. Men David och hans män drog upp till borgen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">Samuel dog, och hela Israel samlades för att sörja honom. De begravde honom där han bodde i Rama. David reste sig och gick ner till öknen Paran.</VERS>
   <VERS vnumber="2">I Maon fanns då en man som hade sin boskapsskötsel i Karmel och den mannen var mycket rik. Han ägde 3000 får och 1000 getter. Han höll just då på att klippa sina får i Karmel.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Mannen hette Nabal och hans hustru hette Abigail. Hustrun hade ett gott förstånd och var vacker. Men mannen var hård och ondskefull. Han var en ättling till Kaleb.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När David nu var i öknen och fick höra att Nabal klippte sina får,</VERS>
   <VERS vnumber="5">sände han dit tio unga män. David sa till männen: "Gå upp till Karmel och hälsa Nabal från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni ska säga till mina bröder där: "Fred med dig, fred med ditt hus och fred med allt du har.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag har nu hört att du håller på med fårklippning. Nu är det så att dina herdar har vistats i vårt grannskap, utan att vi har gjort dem något ont och utan att något har försvunnit för dem under hela den tid de har varit i Karmel.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Fråga dina tjänare därom, så ska de själva säga det till dig. Låt nu våra män finna nåd i dina ögon. Vi har ju kommit hit på en glad dag. Ge därför vad du har till hands åt dina tjänare och åt din son David.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När Davids män kom dit talade de på Davids vägnar till Nabal, precis som de hade fått order om, och sedan väntade de tyst.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Nabal svarade Davids tjänare och sa: "Vem är David, vem är Isais son? Det finns många som flyr från sina herrar just nu.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Skulle jag ta min mat och dryck, och slaktdjuren som jag har slaktat åt mina fårklippare, och ge detta till män som jag inte ens vet var de kommer ifrån?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då vände Davids män om och gick sin väg. När de kom tillbaka berättade de för honom allt som hade hänt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då sa David till sina män: "Var och en omgjorde sig med sitt svärd." Var och en omgjordade sig med sitt svärd. Jämväl David själv omgjordade sig med sitt svärd. Omkring 400 man följde med David dit, men 200 stannade vid trossen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men en av tjänarna berättade för Abigail, Nabals hustru, och sa: "David har skickat sändebud hit från öknen och låtit hälsa vår herre, men han avvisade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Dessa män har varit oss till stor nytta. Vi har aldrig gått någon förlust och ingenting har någonsin kommit bort för oss under hela den tid vi var i deras närhet, medan vi var ute på landsbygden.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De var en mur för oss både dag och natt under hela den tid vi bodde i deras grannskap, medan vi vaktade boskapen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Tänk nu efter och se till vad du ska göra, för något ont är nog bestämt mot vår herre och över hela hans hus. Han är ju en ond man, så att ingen vågar säga något till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då gick Abigail direkt och tog 200 bröd, 2 vinläglar, 5 tillredda får, 5 sea-mått rostade ax, 100 russinkakor och 200 fikonkakor och lastade detta på åsnor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hon sa till sina tjänare: "Gå framför mig, jag kommer efter er." Men hon sa inget om detta till sin man Nabal.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När hon nu red på sin åsna och kom ner i en hålig väg i berget, fick hon se David och hans män komma ner från andra sidan, så att hon var tvungen att möta dem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men David hade sagt: "Förgäves har jag skyddat allt som den mannen ägde i öknen, så att inget av hans egendom har gått förlorat. Men han har betalat mig med ont för gott.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så sant som Gud ska straffa Davids fiender nu och i framtiden, ska jag se till att ingen av mankön som tillhör honom överlever till i morgon.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då Abigail fick se David, steg hon direkt ner från åsnan och föll ner framför David på sitt ansikte och bugade sig mot jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hon föll ner vid hans fötter och sa: "Jag bär ansvaret för denna missgärning, herre. Men låt mig få tala inför dig och lyssna på din tjänarinnas ord.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Min herre ska inte fästa någon vikt vid Nabal, den onde mannen, för det är precis vad hans namn betyder. Nabal heter han och dårskap bor i honom. Men jag, din tjänarinna, har inte sett de män som du, min herre, sände.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Nu, min herre, så sant Herren lever och så sant du själv lever, du som av Herren har hållits borta från att dra på dig blodskuld och skaffa dig rätt med egen hand: Det ska nu gå dina fiender och dem som försöker förbereda min herre ofärd som det ska gå Nabal.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Låt nu dessa hälsningsgåvor, som din tjänare har tagit med till min herre, ges åt de män som följer min herre.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Förlåt din tjänarinna för det hon har brutit. För Herren ska verkligen bygga ett bestående hus åt min herre, eftersom min herre kämpar för Herrens sak. Du ska inte bli skyldig till något ont, så länge du lever.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Om någon står upp för att förfölja dig och vill döda dig, ska min herres liv vara inknutet i de levandes väska hos Herren, din Gud. Men dina fienders liv ska han lägga i sin slunga och skjuta bort dem.</VERS>
   <VERS vnumber="30">När nu Herren gör allt det goda som han har lovat dig och förordnar dig till furste över Israel,</VERS>
   <VERS vnumber="31">ska alltså detta inte bli dig ett hinder eller vara till hjärtesorg för min herre, att du har hällt ut blod utan anledning och att min herre själv har skaffat sig rätt? Men när Herren gör min herre gott, tänk på din tjänarinna."</VERS>
   <VERS vnumber="32">Då sa David till Abigal: "Välsignad ska Herren, Israels Gud, vara som i dag har sänt dig till mig!</VERS>
   <VERS vnumber="33">Välsignat ska ditt förstånd vara och välsignad ska du själv vara, som i dag har hindrat mig från att dra på mig blodskuld och skaffa mig rätt med min egen hand!</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men så sant Herren, Israels Gud, lever, han som har hindrat mig från att göra dig något ont: om du inte hade kommit för att möta mig, så skulle i morgon, när dagen grydde, ingen av männen i Nabals hus ha funnits kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Efter det tog David emot av henne vad hon hade tagit med åt honom. Han sa till henne: "Far i frid hem igen. Se, jag har lyssnat på dina ord och gjort som du ville."</VERS>
   <VERS vnumber="36">När Abigail sedan kom hem till Nabal höll han just en fest i sitt hus, som var som kungs fest. Nabals hjärta var glatt och han var mycket berusad. Därför berättade hon ingenting för honom förrän på morgonen när det ljusade.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Men på morgonen, när ruset hade gått ur Nabal, berättade hans hustru för honom vad som hade hänt. Då blev hans hjärta som sten i bröstet och han stelnade till.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Omkring tio dagar senare slog Herren Nabal, så att han dog.</VERS>
   <VERS vnumber="39">När David fick höra att Nabal var död, sa han: "Lovad ska Herren vara, som hämnats på Nabal för den förnedring han tillfogade mig och som har skyddat sin tjänare från att göra något ont, medan Herren lät Nabals ondska komma tillbaka över hans eget huvud!" David skickade iväg bud och lät säga till Abigail att han ville ha henne som sin hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="40">När Davids tjänare kom till Abigail i Karmel, talade de till henne och sa: "David har sänt oss till dig för att du ska bli hans hustru."</VERS>
   <VERS vnumber="41">Då reste hon sig och föll ner på jorden på sitt ansikte och sa: "Låt mig bli din tjänarinna, som tvättar dina tjänares fötter."</VERS>
   <VERS vnumber="42">Efter det stod Abigail upp snabbt och satte sig på sin åsna. Det gjorde också de fem tärnorna som var hennes följe. Hon följde med dem som David hade sänt till henne och blev hans hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="43">David hade också gift sig med Ahinoam från Jisreel, så att dessa båda blev hans hustrur.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Men Saul hade gett sin dotter Mikal, Davids hustru, till Palti, Lais son, från Gallim.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">Sifiterna kom till Saul i Gibea och sa: "David håller sig nu gömd på Hakilahöjden, mitt emot ödemarken."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då bröt Saul upp och drog ner till öknen Sif med 3000 män utvalda ur Israel, för att söka efter David i öknen Sif.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Saul slog läger på Hakilahöjden, som ligger mitt emot ödemarken vid vägen. Men David uppehöll sig i öknen. När David förstod att Saul följde efter honom in i öknen,</VERS>
   <VERS vnumber="4">skickade han ut spejare och fick då full insikt om att Saul hade kommit.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då bröt David upp och begav sig till det ställe där Saul hade slagit läger. David såg platsen där Saul låg med sin härhövitsman Abner, Ners son. Saul låg nämligen i vagnborgen och folket slog läger runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="6">David tog till orda och sa till hetiten Ahimelek och till Abisai, Serujas son, Joabs bror: "Vem vill följa med mig ner till Saul i lägret?" Då svarade Abisai: "Jag vill följa med dig dit."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så kom då David och Abisai om natten till folket där och såg Saul ligga och sova i vagnborgen, med spjutet nedstött i jorden invid huvudgärden. Abner och folket låg runt omkring honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då sa Abisai till David: "Gud har i dag överlämnat din fiende i din hand. Så låt mig nu få spetsa honom fast i jorden med spjutet. Det ska ske genom en enda stöt, jag ska inte behöva ge honom mer än den."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men David svarade Abisai: "Du får inte förgöra honom. Vem har sträckt ut sin hand mot Herrens smorde och klarat sig undan straff?"</VERS>
   <VERS vnumber="10">David sa vidare: "Så länge Herren lever, ska Herren själv slå honom, eller också ska hans dödsdag komma som den brukar, eller ska han dra ut i strid och få sitt slut.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men Herren må låta det vara långt borta från mig att jag skulle sträcka ut min hand mot Herrens smorde. Ta nu ändå spjutet som står vid hans säng och vattenkruset. Låt oss sedan gå vår väg.</VERS>
   <VERS vnumber="12">David tog spjutet och vattenkruset från Sauls huvudbonad, och sedan gick de sin väg. Men ingen såg eller märkte det, inte ens vaknade. Alla sov, för Herren hade låtit en tung sömn falla över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan, när David hade kommit över på andra sidan, ställde han sig på toppen av berget, långt borta från dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">David ropade till folket och till Abner, Ners son, och sa: "Vill du inte svara mig, Abner?" Abner svarade och sa: "Vem är du som ropar så till kungen?"</VERS>
   <VERS vnumber="15">David sa till Abner: "Du är ju en man utan motstycke i Israel. Varför har du då inte vakat över din herre, kungen? En av folket hade kommit in för att förgöra kungen, din herre.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vad du har gjort är inte bra. Så sant Herren lever, ni hade förtjänat att dö, för att ni inte har vakat över er herre, Herrens smorde. Se nu efter: var är kungens spjut och vattenkruset som stod vid hans säng?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då kände Saul igen Davids röst och sa: "Det är ju din röst, min son David." David svarade: "Ja, min herre kung."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han sa vidare: "Varför söker min herre mig så mycket? Vad har jag gjort, och vad är det onda i min hand?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Låt nu min herre kungen höra sin tjänares ord: Om det är Herren som har väckt dig emot mig, så låt honom få doften av en offergåva. Men om det är människor, ska de vara förbannade inför Herren, för att de nu har drivit mig bort, så att jag inte får stanna i Herrens arvedel. De säger ju: 'Gå bort och tjäna andra gudar.'</VERS>
   <VERS vnumber="20">Låt nu inte mitt blod spilla på jorden långt borta från Herrens ansikte, då Israels kung har gått ut för att söka efter en enda liten loppa, som man jagar rapphöns på bergen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då sa Saul: "Jag har syndat. Kom tillbaka, min son David. För jag vill inte mer göra dig något ont, eftersom mitt liv i dag har känts dyrt för dig. Se, jag har handlat i stor dårskap och förvillelse."</VERS>
   <VERS vnumber="22">David svarade och sa: "Se här är spjutet, o kung. Låt nu en av dina män komma hit och hämta det.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Herren ska betala var och en för hans rättfärdighet och trofasthet. Herren gav ju dagen i din hand, men jag ville inte sträcka ut min hand mot Herrens smorde.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Precis som ditt liv i dag har varit högt uppskattat i mina ögon, så må också mitt liv vara högt uppskattat i Herrens ögon, så att han räddar mig ur all nöd.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Saul sa till David: "Välsignad ska du vara, min son David! Vad du gör, det ska du också klara av." Efter det gick David sin väg och Saul vände tillbaka hem igen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">Men David sa till sig själv: "En dag ska jag i alla fall dö genom Sauls hand. Det finns ingen annan räddning för mig än att fly till filistéernas land. Då måste Saul sluta söka efter mig över hela Israels område, och då kommer jag undan hans hand."</VERS>
   <VERS vnumber="2">David bröt upp och drog med sina 600 man över till Akis, Maoks son, kungen i Gat.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David stannade hos Akis i Gat med sina män, var och en med sin familj. David hade två hustrur: Ahinoam från Jisreel och Abigail, Nabals tidigare hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När det berättades för Saul att David hade flytt till Gat, sökte han inte vidare efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men David sa till Akis: "Om jag har hittat nåd i dina ögon, så låt mig få min bostad i någon av landsortsstäderna, så att jag kan vistas där. Varför skulle min tjänare bo hos dig i huvudstaden?"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då gav Akis honom samma dag Siklag. Därför hör fortfarande Siklag under Judas kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den tid David bodde i filistéernas land var sammanlagt ett år och fyra månader.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men David drog upp med sina män och de företog plundringståg i gesuréernas, girsiternas och amalekiternas land. För dessa stammar hade bott där i landet sedan gammalt, fram till Sur och ända fram till Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så ofta David härjade i landet lät han varken män eller kvinnor bli vid liv. Men får och kor, åsnor och kameler samt kläder tog han med sig och vände sedan tillbaka för att komma till Akis.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När Akis då sa: "Har ni väl i dag företagit något plundringståg?", svarade David: "Ja, i den del av Sydlandet som tillhör Juda", eller: "I den del av Sydlandet som tillhör jerameeliterna", eller: "I den del av Sydlandet som tillhör kainéerna."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men att David lät varken män eller kvinnor bli vid liv och komma till Gat, det berodde på att han tänkte: "Annars kunde de förråda oss och säga: 'Så här har David gjort, så har han betett sig under hela den tid han bott i filistéernas land.'"</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför trodde Akis David och tänkte: "Han har nu blivit hatad av sitt folk Israel och kommer att bli min tjänare för alltid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">Vid den tiden samlade filistéerna sina krigshärar för att strida mot Israel. Akis sa till David: "Du ska veta att du och dina män nu måste följa med mig i krig."</VERS>
   <VERS vnumber="2">David svarade Akis: "Nåväl, då ska du också få se vad din tjänare kan uträtta." Akis sa till David: "Nåväl, jag sätter dig alltså till väktare över mitt huvud för alltid."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Samuel var nu död, och hela Israel sörjde honom. De begravde honom i hans stad, Rama. Saul hade drivit ut andebesvärjare och spåmän ur landet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Filistéerna samlades nu och kom till Sunem, där de slog läger. Då samlade också Saul hela Israel och de slog läger vid Gilboa.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men när Saul såg filistéernas läger, blev han mycket rädd och förskräckt i sitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Saul frågade Herren, men Herren svarade honom inte, varken i drömmar eller genom synskeende eller genom profeter.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då sa Saul till sina tjänare: "Hitta någon spåkvinna åt mig, så ska jag gå till henne och fråga henne." Hans tjänare svarade honom: "I Endor finns en spåkvinna."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då gjorde Saul sig oigenkännlig och tog på sig andra kläder. Han gick iväg med två män, och de kom till kvinnan om natten. Han sa: "Spå för mig med hjälp av anden och mana upp den person jag säger dig."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men kvinnan svarade honom: "Du vet ju själv vad Saul har gjort, hur han har utrotat andebesvärjare och spåmän ur landet. Varför lägger du då ut en snara för mitt liv och vill döda mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då svor Saul henne en ed vid Herren och sa: "Så länge Herren lever, ska du inte betraktas som skyldig i detta."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Kvinnan frågade: ”Vem ska jag då kalla till dig?” Han svarade: ”Kalla Samuel till mig.”</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men när kvinnan fick se Samuel, utstötte hon ett högt rop. Kvinnan sa till Saul: "Varför har du bedragit mig? Är du inte Saul?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Kungen sa till henne: "Var inte rädd. Vad ser du?" Kvinnan svarade Saul: "Jag ser ett gudaväsen stiga upp ur jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han frågade henne: "Hur ser han ut?" Hon svarade: "Det är en gammal man som kommer upp, höljd i en kåpa." Då förstod Saul att det var Samuel och han böjde sig ner med ansiktet mot jorden och bugade sig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Samuel sa till Saul: "Varför har du stört min ro och väckt mig?" Saul svarade: "Jag är i stor nöd. Filistéerna har börjat krig mot mig, och Gud har vänt sig bort från mig och svarar mig inte längre, varken genom profeter eller genom drömmar. Därför har jag kallat dig hit, för att du ska låta mig veta vad jag ska göra."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men Samuel svarade: "Varför frågar du mig, fast nu Herren har vänt sig bort från dig och blivit din fiende?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herren har gjort som han hade lovat genom mig: Herren har tagit riket ur din hand och gett det åt en annan, till David.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Eftersom du inte hörde Herrens röst och inte lät Amalek känna hans vrede, har Herren nu gjort detta mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Herren ska ge både dig och Israel i filistéernas händer, och i morgon ska du med dina söner vara hos mig. Ja, även Israels läger ska Herren ge i filistéernas händer.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då föll Saul raklång ner på jorden. Han blev så förfärad över Samuels ord. Han var också utmattad, eftersom han inte hade ätit på ett helt dygn.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men kvinnan gick fram till Saul, och när hon såg hur förskräckt han var, sa hon till honom: "Se, din tjänarinna har lyssnat på din begäran. Jag satte min själ i fara och hörsammade den önskan du uttalade till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Lyssna nu också du på dina tjänsteflickors ord och låt mig ställa fram lite mat för dig, så att du får kraft innan du går din väg.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men han vägrade och sa: "Jag vill inte äta." Då bad hans tjänare och kvinnan honom så ihärdigt att han lyssnade på dem. Han reste sig från jorden och satte sig på vilobädden.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Kvinnan hade en fet kalv i huset. Hon slaktade den nu snabbt. Sedan tog hon mjöl och knådade det, och bakade osyrat bröd därav.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Sedan satte hon fram det för Saul, och hans tjänare åt. Efter det reste de sig och gick samma natt vidare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">Filistéerna samlade nu alla sina härar i Afek, medan israeliterna var lägrade vid källan i Jisreel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då nu filistéernas hövdingar tågade fram med avdelningar på 100 och 1000 och David och hans män så tågade sist fram, också med Akis,</VERS>
   <VERS vnumber="3">sa filistéernas furstar: "Vad gör dessa hebréer här?" Men Akis svarade filistéernas furstar: "David är ju Sauls, Israels kungs, tjänare. Han har varit hos mig i över ett år och en dag, och jag har inte funnit något ont hos honom från den dag han kom till mig ända fram till idag.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då blev filistéernas furstar förtörnade på honom. Filistéernas furstar sa till honom: "Låt mannen vända om och gå tillbaka till den ort du har anvisat honom. Han får inte följa med oss i strid, för att han inte ska bli vår motståndare under striden. Hur skulle han annars kunna göra sig behaglig för sin herre mer än genom dessa mäns huvuden?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han är ju den David till vilkens ära man sjunger så under dansen: 'Saul har 1000, men David sina 10000.'</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då kallade Akis David till sig och sa till honom: "Så sant Herren lever, du är en ärlig man och det glädjer mig att du går ut och in här hos mig i lägret, för jag har inte funnit något ont hos dig, från den dag du kom till mig ända till idag. Men för hövdingarna är du inte välkommen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vänd nu tillbaka och gå i frid, för att du inte ska göra något som misshagar filistéernas ledare.</VERS>
   <VERS vnumber="8">David sa till Akis: "Vad har jag gjort, och vad har du funnit hos min tjänare från den dag jag kom i din tjänst ända till idag, eftersom jag inte får lämna och strida mot min herre kungen?"</VERS>
   <VERS vnumber="9">Akis svarade och sa till David: "Jag vet bäst att du är mig välbehaglig som en Guds ängel. Men filistéernas furstar säger: 'Han får inte följa med oss i striden.'</VERS>
   <VERS vnumber="10">Stå upp tidigt i morgon och var din herres tjänare som har kommit hit med dig. När morgonen kommer, ska ni resa så snart det blir dag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då stod David tidigt upp med sina män för att på morgonen dra tillbaka till filistéernas land. Men filistéerna drog upp till Jisreel.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="30">
   <VERS vnumber="1">När David med sina män kom till Siklag på tredje dagen, hade amalekiterna fallit in i Sydlandet och i Siklag. De hade tagit över Siklag och bränt staden till grunden.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kvinnorna som var där, både stora och små, hade fängslat dem utan att döda någon. De hade bara förts bort och man gick sin väg.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När David nu kom till staden med sina män och fick se att den var bränd i eld, och att deras hustrur och söner och döttrar hade förts bort som fångar,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han brast ut i gråt, men också hans folk. De grät tills de inte kunde gråta mer.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Davids båda hustrur, Ahinoam från Jisreel och Abigail, Nabals hustru, var också fångna.</VERS>
   <VERS vnumber="6">David kom i stor nöd, för folket tänkte stena honom. Så förbittrade var alla människor, var och en för sina söners och döttrars skull. Men David fann styrka hos Herren, sin Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">David sa till prästen Ebjatar, Ahimeleks son: "Hämta efoden åt mig." Då bar Ebjatar fram efoden till David.</VERS>
   <VERS vnumber="8">David frågade nu Herren: "Ska jag sätta efter denna rövarskara? Kan jag då hinna upp den?" Han svarade honom: "Sätt efter dem. För du ska verkligen hinna upp dem och skaffa räddning."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då begav sig David iväg med sina 600 man och de kom till bäcken Besor. Där stannade de som nödgades bli efter.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men David fortsatte förföljelsen med 400 man. För de som sa blivit för trötta och som för det stannade, utan att gå över bäcken Besor, utgjorde 200 man.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sedan mötte de på fältet en egyptisk man. De tog honom med till David. När de hade gett honom bröd att äta och vatten att dricka</VERS>
   <VERS vnumber="12">och när de ytterligare gav honom ett stycke fikonkaka och två russinkakor att äta, kom livskraften tillbaka i honom igen. På tre dygn hade han nämligen varken ätit eller druckit.</VERS>
   <VERS vnumber="13">David frågade honom: "Vem tillhör du och varifrån kommer du?" Han svarade: "Jag är en egyptisk yngling, tjänare åt en amalekit. Men min herre övergav mig för tre dagar sedan, eftersom jag blev sjuk.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi hade nämligen kommit in i den del av Sydlandet som tillhör keretéerna och i det område som tillhör Juda och i den del av Sydlandet som tillhör Kaleb, och vi hade bränt Siklag i brand.</VERS>
   <VERS vnumber="15">David sa till honom: "Vill du föra mig ner till rövarnas gömställe?" Han svarade: "Lova mig med ed vid Gud att du inte dödar mig eller utlämnar mig åt min herre, så ska jag föra dig ner till rövarnas gömställe."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så tog han med honom dit, och de låg utspridda överallt på marken och åt och drack. De slappnade av med allt det stora byte de hade tagit från filistéernas land och Juda land.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ända från skymningen fram till nästa dags kväll höll David på med att nedgöra dem. Ingen enda av dem kom undan, utom 400 tjänare som satte sig upp på kamelerna och flydde.</VERS>
   <VERS vnumber="18">David räddade allt som amalekiterna hade tagit. Han räddade även sina två hustrur.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ingen saknades, varken liten eller stor, ingens son och ingens dotter, inte heller något av bytet eller något av det de hade tagit med sig. David tog tillbaka allt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">David tog också alla får och kor, och man drev dem framför den övriga boskapen och ropade: "Detta är Davids byte."</VERS>
   <VERS vnumber="21">När David kom tillbaka till de 200 man som hade varit för trötta att följa honom och som för det hade fått stanna kvar vid bäcken Besor, gick dessa iväg för att möta David och det folk som han hade med sig. Då gick David fram till folket och hälsade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men olika onda och illasinnade män, bland dem som hade följt med David, började tala och sa: "Eftersom de inte följde med oss ska vi inte ge dem något av bytet som vi har räddat. Var och en av dem ska bara ta sin hustru och sina barn med sig hem."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men David svarade: "Så ska ni inte göra, mina bröder, med det som Herren har gett oss, då han bevarade oss och gav i vår hand den här rövarskaran som kom över oss.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vem skulle förresten vilja lyssna till er i den här frågan? Nej, deras lott är sådan som de har fått genom att delta i striden, och sådan ska den vara för dem som stannar kvar vid tron. De ska dela lika på allt."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så blev det, från den dagen och framåt. För han gjorde detta till lag och rätt i Israel, vilket gäller fortfarande.</VERS>
   <VERS vnumber="26">När David sedan kom till Siklag skickade han en del av bytet till de äldste i Juda, sina vänner. Han lät säga: "Detta är en gåva till er av bytet från Herrens fiender."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han skickade till de äldsta i Betel, de äldsta i Ramot i Sydlandet och de äldsta i Jattir.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Till de äldsta i Aroer, Sifamot och Estemoa.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Till de äldsta i Rakal, de äldsta i jerameeliternas städer och de äldsta i kainéernas städer.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Till de äldsta i Horma, de äldsta i Bor-Asan och de äldsta i Atak.</VERS>
   <VERS vnumber="31">till de äldste i Hebron och till alla de orter där David hade vandrat omkring med sina män.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="31">
   <VERS vnumber="1">Filistéerna krigade mot Israel. Israels män flydde för filistéerna och besegrades på berget Gilboa.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Filistéerna angrep ivrigt Saul och hans söner. Filistéerna dödade Jonatan, Abinadab och Malki-Sua, Sauls söner.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När Saul själv då blev anfallen och bågskyttarna kom över honom, grep han sig i stor förskräckelse inför skyttarna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Saul sa till sin vapendragare: "Dra ut ditt svärd och genomborra mig med det, så att inte dessa oomskurna kommer hit och behandlar mig skändligt." Men hans vapendragare ville inte, för han var mycket rädd. Då tog Saul själv svärdet och störtade sig på det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men när vapendragaren såg att Saul var död, störtade han sig också på sitt svärd och följde honom i döden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så dog Saul och hans tre söner, hans vapendragare och alla hans män på den dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När israeliterna på andra sidan dalen och på andra sidan Jordan fick nys om att Israels män hade flytt och att Saul och hans söner var döda, övergav de städerna och flydde. Sedan kom filistéerna och bosatte sig i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dagen efter kom filistéerna för att plundra de besegrade och såg då Saul och hans tre söner, där de låg fallna på berget Gilboa.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då högg de av hans huvud och tog bort hans vapen, som de skickade ut i filistéernas land. De lät ropa ut det glada budskapet i sitt avgudahus och bland folket.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De lade hans vapen i Astartetemplet, men hans kropp hängde de upp på Bet-Sans mur.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när invånarna i Jabes i Gilead hörde vad filistéerna hade gjort med Saul,</VERS>
   <VERS vnumber="12">De reste sig, alla stridsdugliga män, och gick hela natten. De tog Sauls och hans söners kroppar ner från Bet-Sans mur och begav sig sedan till Jabes, där de brände dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan tog de sina ben och begravde dem under tamarisken i Jabes och fastade i sju dagar.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 