<BIBLEBOOK bname="2 Samuel" bnumber="10" bsname="Andra Samuelsboken">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Efter Sauls död, när David kom tillbaka från segern över Amalek och när han sedan hade tillbringat två dagar i Siklag,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då hände det på tredje dagen att en man kom från Sauls läger, med sönderrivna kläder och med jord på huvudet. När han kom in till David föll han ner på knä och bugade sig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David frågade honom: "Varifrån kommer du?" Han svarade: "Jag kommer som flykting från Israels läger."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa David till honom: "Hur har det gått? Säg mig." Han svarade: "Folket har flytt ur striden, många har också fallit och dött. Saul och hans son Jonatan är också döda."</VERS>
   <VERS vnumber="5">David frågade den unge mannen som berättat detta för honom: "Hur vet du att Saul och hans son Jonatan är döda?"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den unge mannen som hade lämnat underrättelsen till honom svarade: "Jag kom av en slump upp på berget Gilboa och där fick jag se Saul luta sig mot sitt spjut, medan vagnar och ryttare anföll honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När han då vände sig om och fick se mig, ropade han på mig och jag svarade: 'Här är jag.'</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då frågade han mig vem jag var, och jag svarade honom att jag var en amalekit.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sedan sa han till mig: 'Kom hit och ge mig dödsstöten, för jag är överfallen av döden, fastän livet fortfarande finns kvar i mig.'</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då kom jag fram till honom och dödade honom, för jag visste ju att han inte skulle kunna överleva sitt fall. Jag tog diademet som satt på hans huvud och ett armband som satt på hans arm, och jag bar nu detta hit till min herre.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då tog David av sig kläderna och rev sönder dem. Samma sak gjorde alla de män som var där med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De sörjde och grät och fastade ända till kvällen för Sauls och hans son Jonatans skull, för Herrens folks skull och för Israels hus skull, eftersom de hade fallit i strid.</VERS>
   <VERS vnumber="13">David frågade den unge mannen som hade berättat underrättelsen för honom: "Varifrån kommer du?" Han svarade: "Jag är son till en amalekit som bor här som främling."</VERS>
   <VERS vnumber="14">David sa till honom: "Kände du ingen rädsla för att sträcka ut din hand och döda Herrens smorde?"</VERS>
   <VERS vnumber="15">David ropade på en av sina män och sa: "Kom hit och slå ner honom." Han slog honom till döds.</VERS>
   <VERS vnumber="16">David sa till honom: "Ditt blod ska komma över dig, för din egen mun har vittnat mot dig. Du sa: 'Jag har dödat Herrens smorde.'"</VERS>
   <VERS vnumber="17">David sjöng följande klagosång över Saul och hans son Jonatan.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och han befallde att man skulle lära Judas barn "Bågsången". Den är nedskriven i "Den rättfärdiges bok":</VERS>
   <VERS vnumber="19">Din härlighet, Israel, ligger krossad på dina höjder. Hur har inte hjältarna fallit!</VERS>
   <VERS vnumber="20">Förkunnandet det inte i Gat, bebåda det inte på Askelons gator, för att filistéernas döttrar inte ska glädja sig, de oomskurna kvinnorna inte ska fröjda sig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ni Gilboa berg, på er ska inte falla dagg eller regn, inte ses offergärdsskördar. För hjältarnas sköld blev där till förödmjukelse, Sauls sköld, inte smord med olja sedan.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Från slagens blod, från hjältars fall vek Jonatans båge inte tillbaka, vände Sauls svärd inte om.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Saul och Jonatan, så kära och ljuvliga för varandra i livet, skiljdes inte heller vid döden. De två, som var snabbare än örnar och starkare än lejon.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Israels döttrar, gråt över Saul, över honom som klädde er i rött och festliga kläder och smyckade era kläder med guld.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hur har inte hjältarna fallit i striden! Jonatan ligger nedslagen på dina höjder.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag sörjer dig, du min bror Jonatan. Du var mycket älskad av mig. Din kärlek var dyrbar för mig, mer än någon kvinnas kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hur har inte hjältarna fallit, de båda stridssvärden försvunnit!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Efter det frågade David Herren: "Ska jag resa upp till någon av Judas städer?" Herren svarade honom: "Res upp." Då frågade David: "Vart ska jag resa?", Han svarade: "Till Hebron."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så drog David dit med sina två hustrur, Ahinoam från Jisreel och Abigail, som var gift med Nabal.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David lät också sina män resa dit, var och en med sin familj. De bosatte sig i Hebrons städer.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dit kom nu Judas män och smorde David till kung över Judas hus. När man berättade för David att människorna i Jabes i Gilead hade begravt Saul,</VERS>
   <VERS vnumber="5">David skickade sändebud till männen i Jabes i Gilead och lät säga: "Må Herren välsigna er, för att ni har visat sådan barmhärtighet mot min herre Saul genom att begrava honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så ska nu också Herren bevisa medlidande och pålitlighet mot er. Själv vill jag också göra er gott, eftersom ni har gjort detta.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var alltså nu vid gott mod och oförskräckta, fastän er herre Saul är död. Det är nu jag som av Juda hus har blivit smord till kung över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Abner, Ners son, Sauls härhövitsman, tog Sauls son Is-Boset och förde honom till Mahanaim.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och gjorde honom till kung i Gilead, landet asuréerna och Jisreel, men också över Efraim, Benjamin och hela det övriga Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Sauls son Is-Boset var 40 år gammal, när han blev kung över Israel och han regerade i 2 år. Bara Juda hus höll sig till David.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den tid David var kung i Hebron över Juda hus uppgick till sju år och sex månader.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Abner, Ners son, ledde Sauls sons Is-Bosets folk från Mahanaim till Gibeon.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Joab, Serujas son och Davids folk drog också ut. De mötte varandra vid Gibeons damm, där de stannade på varsin sida.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Abner sa till Joab: "Låt oss låta några unga män ställa upp och göra en krigslek inför oss." Joab svarade: "Gör så."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då stod de upp och gick fram i liksom antal: 12 för Benjamin och för Sauls son Is-Boset och 12 av Davids folk.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De grep tag i varandra och stötte svärdet i sidan på varandra, och föll. Därför blev detta ställe kallat Helkat-Hassurim vid Gibeon.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sedan började en mycket hård strid den dagen. Men Abner och Israels män blev besegrade av Davids folk.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nu hade Seruja tre söner: Joab, Abisai och Asael. Asael var snabbfotad som en gasell på fältet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Asael förföljde Abner, utan att fly åt höger eller vänster från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då vände Abner sig om och sa: "Är det du, Asael?" Han svarade: "Ja."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då sa Abner till honom: "Vänd dig åt annat håll, antingen åt höger eller åt vänster. Angrip någon av de yngre och försök att ta hans rustning." Men Asael ville inte ge sig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då sa Abner ännu en gång till Asael: "Låt mig vara. Vill du verkligen att jag ska slå dig till marken? Hur skulle jag då kunna se din bror Joab i ansiktet?"</VERS>
   <VERS vnumber="23">När han ändå inte ville låta honom vara, gav Abner honom med baksidan av sitt spjut en stöt i underlivet, så att spjutet gick ut baktill. Han föll ner där och dog på stället. Var och en som kom till platsen där Asael hade fallit ner och dött stannade kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Joab och Abisai förföljde Abner. Men när solen hade gått ner och de kommit till Ammahöjden, som ligger mitt emot Gia, vid Gibeons öken,</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då samlade Benjamins barn sig bakom Abner, så att de utgjorde en sluten grupp och stod på toppen av samma höjd.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Abner ropade till Joab och sa: "Ska svärdet då fortsätta att döda utan avbrott? Förstår du inte att detta måste leda till ett bittert slut?" Hur länge tänker du dröja, innan du befaller ditt folk att sluta förfölja sina bröder?"</VERS>
   <VERS vnumber="27">Joab svarade: "Så sant Gud lever: om du inte hade sagt något, så hade folket först i morgon fått dra sig tillbaka och upphöra att förfölja sina bröder."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Efter det lät Joab slå i basunen. Då stannade allt folket och slutade förfölja Israel. Sedan fortsatte de inte kriga.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men Abner och hans män tågade genom Hedmarken hela natten. Efter det gick de över Jordan och fortsatte resan hela förmiddagen, och kom då till Mahanaim.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Joab igen samlade tillhopa allt folket, sedan han hade upphört att förfölja Abner. Då fattades av Davids folk 19 man utom Asael.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Davids folk hade däremot slagit till döds 360 man av Benjamin och av Abners folk.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De tog upp Asael och begravde honom i hans fars grav i Betlehem. Efter det tågade Joab och hans män hela natten och kom fram till Hebron på morgonen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Kriget mellan Sauls hus och Davids hus blev långvarigt. Under tiden blev David allt starkare, men Sauls hus allt svagare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">I Hebron föddes söner åt David. Hans äldsta son var Amnon, som han fick med Ahinoam från Jisreel.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hans andra son var Kilab, som han fick med Abigal, karmeliten Nabals hustru. Den tredje var Absalom, son till Maaka, som var dotter till Talmai, kungen i Gesur.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den fjärde var Adonia, Haggits son, och den femte var Sefatja, Abitals son.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den sjätte var Jitream, som David fick med sin hustru Egla. Dessa föddes åt David i Hebron.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så länge kriget varade mellan Sauls ätt och Davids ätt, stödde Abner starkt Sauls hus.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Saul hade en bihustru som hette Rispa, Ajas dotter. Isboset sa till Abner: "Varför har du gått in hos min fars bihustru?"</VERS>
   <VERS vnumber="8">För dessa hans ord blev Abner mycket arg och sa: "Är jag då en hund från Judas land? Just när jag visar medlidande mot din far Sauls hus, hans bröder och hans vänner, och inte har låtit dig falla i Davids hand, just då tillrättavisar du mig för att jag har begått en missgärning med denna kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gud straffe Abner nu och i framtiden, om jag inte härefter handlar mot David som Herren har lovat honom med ed.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag vill göra så att kungadömet tas från Sauls hus och att i stället Davids tron blir upprättad över både Israel och Juda, från Dan ända till Beer-Seba.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då vågade han inte säga ett ord mer till Abner, av rädsla för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men Abner skickade genast sändebud till David och frågade: "Vem äger landet?" Han lät sedan säga: "Slut ett förbund med mig, så ska jag ställa upp med dig och se till att hela Israel går över till dig."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han svarade: "Bra! Jag vill sluta förbund med dig. Men en sak kräver jag av dig, nämligen att du inte kommer fram inför mig utan att ta med Mikal, Sauls dotter, när du kommer för att träffa mig."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Efter det skickade David sändebud till Is-Boset, Sauls son och lät säga: "Ge mig igen min hustru Mikal, som jag förvärvade mig för 100 filistéers förhudar."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då skickade Is-Boset och lät hämta henne från hennes man Paltiel, Lais son.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men hennes man gick med henne och följde henne under beständig gråt ända till Bahurim. Här sa Abner till honom: "Vänd om och gå din väg." Då vände han om.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Abner hade förhandlat med de äldste i Israel och sagt: "Länge har ni sökt att få David till kung över er.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Fullborda nu ert uppsåt, för så har Herren sagt om David: Genom min tjänare Davids hand ska jag rädda mitt folk Israel från filistéernas hand och från alla dess fienders hand.</VERS>
   <VERS vnumber="19">På samma sätt talade Abner med benjaminiterna. Efter det gick Abner också iväg för att tala med David i Hebron om allt vad Israel och hela Benjamins hus hade funnit lämpligt att säga.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När då Abner, åtföljd av 20 man, kom till David i Hebron, gjorde David en fest för Abner och hans män.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Abner sa till David: "Jag vill resa mig och gå iväg för att samla hela Israel till min herre kungen, så att de sluter förbund med dig, på det villkor du bestämmer." Sedan lät David Abner gå och han drog bort i frid.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Just då kom Davids folk och Joab hem från ett strövtåg med sig en stor fångst. Men Abner var inte längre kvar hos David i Hebron, eftersom han hade låtit honom gå och nu hade dragit sig undan i frid.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men när Joab och hela hans här kom hem, berättade man för honom: "Abner, Ners son, kom till kungen och han lät Abner gå i frid."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då gick Joab in till kungen och sa: "Vad har du gjort! Nu när Abner hade kommit till dig, varför lät du honom gå så att han fritt kunde resa?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Känner du väl Abner, Ners son? Han kom hit för att lura dig. Han ville undersöka ditt arbete och dina beslut, och ta reda på allt du gör.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Sedan, när Joab hade gått ut från David, skickade han efter Abner och sändebuden hämtade honom tillbaka från Bor-Hassira. Men David visste inget om det.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När Abner hade kommit tillbaka till Hebron tog Joab honom undan till mitten av porten, under förevändning att tala enskilt med honom. Där sårade han honom till döds med en stöt i underlivet, för att hämnas sin bror Asaels blod.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När David sedan fick höra detta, sa han: "Jag och mitt kungadöme är oskyldiga inför Herren för evigt på grund av Abners, Ners sons, blod.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Låt det drabba Joab och hela hans fars hus. Låt det i Joabs hus aldrig saknas män som är på flykt, eller som har spetälska, eller som stödjer sig på käpp, eller som faller för svärdet, eller som lider brist på bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Så hade Joab och hans bror Abisai dödat Abner, eftersom han hade dödat deras bror Asael vid Gibeon under striden.</VERS>
   <VERS vnumber="31">David sa till Joab och allt folket som var med honom: "Riv sönder era kläder och hölj er i sorgedräkt, och håll dödsklagan efter Abner." Kung David gick själv bakom båren.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Så begravde de Abner i Hebron. Kungen bröt ut i gråt vid Abners grav, och hela folket sörjde.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Måste då Abner dö som en gudlös dåre?</VERS>
   <VERS vnumber="34">Dina händer var ju inte bundna, dina fötter inte fångade. Du föll som man faller för skurkar. Då grät allt folket ännu mer över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Allt folket kom för att övertala David att äta något under dagen. Men David avlade en ed och sa: "Må Gud straffa mig nu och i framtiden, om jag smakar bröd eller något annat innan solen har gått ner."</VERS>
   <VERS vnumber="36">När folket hörde detta, tyckte alla det bra, precis som de alltid tyckte om allt kungen gjorde.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Allt folket och hela Israel insåg då att kungen inte hade haft något med Abners död att göra, Ners son.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Kungen sa till sina tjänare: "Ni vet väl att en furste och en stor man har dött i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men jag är fortfarande svag, fastän jag är smord till kung och dessa män, Serujas söner, är starkare än jag. Herren vedergälle dem som gör ont, efter deras ondska.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Då Sauls son fick höra att Abner var död i Hebron sjönk allt hans mod och hela Israel blev förskräckt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men Sauls son hade två män som hövitsmän för sina strövskaror. Den ene hette Baana och den andre Rekab, söner till Rimmon från Beerot, som var ättlingar till Benjamin. För Beerot räknades också till Benjamins område.</VERS>
   <VERS vnumber="3">men berotiterna flydde till Gittaim och bodde där sedan som främlingar, vilket de fortfarande gör.</VERS>
   <VERS vnumber="4">(Också Jonatan, Sauls son, hade lämnat efter sig en son, som nu var ofärdig i fötterna. Han var nämligen fem år gammal när budskapet om Saul och Jonatan kom från Jisreel, och då tog hans sköterska honom och flydde. Men under hennes brådska föll han omkull och blev efter det halt. Han hette Mefiboset.)</VERS>
   <VERS vnumber="5">Nu gick beerotiten Rimmons söner Rekab och Baana iväg och kom till Is-Bosets hus, då det var som hetast på dagen, medan han låg i sin middagsvila.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När de så, under förevändning att hämta vete, hade kommit in i huset sårade de honom med en stöt i underlivet. Efter det flydde Rekab och hans bror Baana undan.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De gick alltså in i huset, när han låg på sin vilobädd i sovkammaren och sårade honom till döds och högg av hans huvud. Sedan tog de hans huvud och färdades genom Hedmarken hela natten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De tog Is-Bosets huvud till David i Hebron och sa till kungen: "Här är Is-Bosets, Sauls sons, huvud - din fiendes son, han som sökte ditt liv. Herren har i dag gett dig hämnd på Saul och hans ättlingar."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då svarade David Rekab och hans bror Baana, beerotiten Rimmons söner, och sa till dem: "Så sant Herren lever, han som har förlossat mig från all nöd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som berättade för mig och sa: 'Nu är Saul död' och påstod sig vara en budbärare, honom lät jag gripa och döda i Siklag. Jag hade annars skulle ha gett honom betalning för budet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hur mycket mer ska jag inte nu, när ogudaktiga män har dödat en oskyldig man i hans eget hus, på hans säng, utkräva hans blod av er och utrota er från jorden!</VERS>
   <VERS vnumber="12">På Davids befallning dödade hans män dem sedan och högg av deras händer och fötter och hängde upp dem vid dammen i Hebron. Men Is-Bosets huvud togs och begravdes i Abners grav i Hebron.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Sedan kom alla Israels stammar till David i Hebron och sa: "Vi är ju ditt folk och din släkt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Redan för länge sedan, då Saul fortfarande var kung över oss, var du ledare och anförare för Israel. Till dig har Herren sagt: Du ska vara en herde för mitt folk Israel, ja, du ska vara en ledare över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När alla Israels äldste kom till kungen i Hebron slöt kung David ett förbund med dem där, inför Herren. Sedan smorde de David till kung över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="4">David var 30 år gammal, när han blev kung och han regerade i 40 år.</VERS>
   <VERS vnumber="5">I Hebron regerade han över Juda i sju år och sex månader och i Jerusalem regerade han i 33 år över hela Israel och Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Kungen drog med sina män till Jerusalem, mot jebuséerna som bodde där i landet. De sa då till David: "Du kommer inte in här. Blinda och halta ska driva bort dig, de tror att David inte ska komma in."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men David erövrade ändå Sions fästning, det är Davids stad.</VERS>
   <VERS vnumber="8">David sa på den dagen: "Vem som helst som dödar en jebusé och når fram till vattenledningen, ska döda just dessa halta och blinda, som David hatar." Därför brukar man säga: "Ingen blind eller halt ska komma in i huset."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sedan tog David sin boning på borgen och kallade den Davids stad. Där byggde han hus runt omkring, från Millo och inåt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">David blev allt mäktigare och mäktigare, och Herren, härskarornas Gud, var med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hiram, kungen i Tyrus, skickade sändebud till David med cederträ. Han skickade också snickare och stenhuggare. De byggde ett hus åt David.</VERS>
   <VERS vnumber="12">David märkte att Herren hade gett honom makten som kung över Israel och att han hade höjt hans kungadöme, för sitt folks Israels skull.</VERS>
   <VERS vnumber="13">David tog sig ytterligare bihustrur och hustrur från Jerusalem, efter att han hade kommit från Hebron. Till David föddes ytterligare söner och döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dessa är namnen på de söner som föddes åt honom i Jerusalem: Sammua, Sobab, Natan, Salomo.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jibhar, Elisua, Nefeg, Jafia.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Elisama, Eljada och Elifelet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men när filistéerna fick höra att David hade blivit smord till kung över Israel, drog de alla upp för att fånga honom. När David fick reda på detta, gick han ner till borgen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Efter att filistéerna hade kommit fram spred de sig i Refaimsdalen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då frågade David Herren: "Ska jag dra upp mot filistéerna? Vill du ge dem i min hand?” Herren svarade David: "Dra upp. För jag ska ge filistéerna i din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="20">David kom till Baal-Perasim och där besegrade han dem. Då sa han: "Herren har slagit mina fiender för mig, som en vattenflod slår ned." Därför fick stället namnet Baal-Perasim.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De lämnade där efter sig sina avgudabilder, och David och hans män tog med sig dessa.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men filistéerna drog upp igen och spred sig i Refaimsdalen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">När David frågade Herren svarade han: "Du ska inte dra dit. Du ska istället gå runt dem bakifrån, så att du kommer över dem från den plats där bakaträden står.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så snart du hör ljudet av steg i trädtopparna, skynda då raskt fram, för Herren har dragit ut framför dig för att slå filistéernas här.</VERS>
   <VERS vnumber="25">David gjorde som Herren hade sagt. Han besegrade filistéerna och förföljde dem från Geba ända fram till Geser.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Åter samlade David allt utvalt manskap i Israel, 30000 man.</VERS>
   <VERS vnumber="2">David bröt upp och drog iväg med allt sitt folk från Baale-Juda, för att därifrån föra upp Guds ark, som hette Herren Sebaot, han som tronar på keruberna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De satte Guds ark på en ny vagn och tog den bort från Abinadabs hus på höjden. Ussa och Ajo, Abinadabs söner, körde den nya vagnen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så tog de Guds ark bort från Abinadabs hus på kullen och följde med själva, och Ajo gick framför arken.</VERS>
   <VERS vnumber="5">David och hela Israels hus fröjdades inför Herren, med olika instrument av cypressträ, harpor, psaltare, trummor, skallror och cymbaler.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men när de kom till Nakonslogen räckte Ussa ut sin hand mot Guds ark och tog i den, för oxarna snubblade.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då tändes Herrens ilska mot Ussa och Gud slog honom där för hans förseelse, så att han föll död ner vid Guds ark.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men David sörjde djupt över att Herren hade slagit ner Ussa. Han kallade platsen Peres-Ussa, och så heter den fortfarande.</VERS>
   <VERS vnumber="9">David fylldes av så stor rädsla för Herren att han sa: "Hur skulle jag våga låta Herrens ark komma till mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför ville David inte låta flytta in Herrens ark till sig i Davids stad, utan lät sätta in det i Obed-Edoms gat.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sedan blev Herrens ark kvar i Obed-Edoms hus i gatstenen i tre månader. Men Herren välsignade Obed-Edom och hela hans hus.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När det nu berättades för kung David att Herren hade välsignat Obed-Edoms hus och allt han hade, på grund av Guds ark, då gick David iväg och hämtade Guds ark ur Obed-Edoms hus till Davids stad under jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När de som bar Herrens ark hade gått sex steg framåt, offrade han en tjur och en gödkalv.</VERS>
   <VERS vnumber="14">David dansade själv med all makt inför Herren och bar en linne-efod.</VERS>
   <VERS vnumber="15">David och hela Israel hämtade Herrens ark dit under jubel och basunljud.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När Herrens ark kom in i Davids stad tittade Mikael, Sauls dotter, ut genom fönstret. När hon såg kung David hoppa och dansa inför Herren fick hon förakt för honom i sitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Efter att de hade fört Herrens ark dit, ställde de den på dess plats i tältet som David hade slagit upp åt den. Efter det offrade David brännoffer till Herren, men också tackoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När David hade offrat brännoffret och tackoffret välsignade han folket i Herren Sebaots namn.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Till hela folket, till varje person i Israels stora grupp, både män och kvinnor, gav han en kaka bröd, ett stycke kött och en druvkaka. Sedan gick alla hem, var och en till sitt ställe.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men när David kom tillbaka för att hälsa på sitt folk, gick Mikal, Sauls dotter, ut emot honom och sa: "Hur härlig har inte Israels kung visat sig i dag, när han har blottat sig för sina tjänares hustrur, som fria människor brukar göra!"</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då sa David till Mikael: "Inför Herren, som har utvalt mig framför din far och hela hans hus och som har satt mig till ledare för Herrens folk, över Israel - inför Herren fröjdades jag.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Dock kände jag mig egentligen för liten för detta, ja, jag tyckte allt att jag var för ung. Skulle jag då söka ära hos tjänstekvinnorna, om vilka du talade?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Mikal, Sauls dotter, fick inga barn under sin livstid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Då kungen satt i sitt hus, efter att Herren hade låtit honom få ro runt omkring alla hans fiender,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han sa till profeten Natan: "Se, jag bor i ett hus av cederträ, medan Guds ark står i ett tält.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Natan sa till kungen: "Ja, gör allt du vill. För Herren är med dig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men på natten kom Herrens ord till Natan. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="5">Gå och säg till min tjänare David: Så säger Herren: Vill du bygga mig ett hus att bo i?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag har ju inte bott i något hus, utan från den dag jag ledde Israels barn ut ur Egypten ända till idag har jag bott i ett tält, i ett tabernakel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Har jag då någonsin, varhelst jag har flyttat omkring med alla Israels barn, talat och sagt så till någon av Israels stammar, som jag har satt till herde för mitt folk Israel: 'Varför har ni inte byggt mig ett hus av cederträ?'</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu ska du säga så till min tjänare David: Så säger Herren Sebaot: Från betesmarken, där du tog hand om fåren, har jag hämtat dig för att du ska bli en furste över mitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag har följt dig på alla dina vägar och besegrat alla dina fiender. Jag vill ge dig ett namn, stort som de störstas på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag ska förbereda en plats åt mitt folk Israel och plantera det, så att det får bo kvar där utan att bli oroat längre. Orättfärdiga människor ska inte förtrycka det igen, som förr i tiden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">och som det har varit allt från den tiden då jag utsåg domare över mitt folk Israel. Jag ska låta dig få ro från alla dina fiender. Så säger nu Herren för dig att Herren ska bygga ett hus åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När din tid är slut och du vilar hos dina förfäder, ska jag efter dig upphöja den son som ska komma ur ditt liv. Jag ska befästa hans kungadöme.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han ska bygga ett hus åt mig och jag ska bekräfta hans kungar för evig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag ska vara hans far och han ska vara min son, så att jag i så fall, om han gör något illa, ska straffa honom med ris, som människor brukar tuktas med, och med plågor, sådana som hemsöker barns liv.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men min nåd ska inte fly från honom, som jag lät den fly från Saul, som jag lät fly undan för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ditt hus och ditt kungadöme ska bestå för evigt. Ja, din tron ska vara fast för evig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="17">I enlighet med dessa ord och denna syn talade nu Natan till David.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då gick kung David in och satte sig ner inför Herrens ansikte och sa: "Vem är jag, Herre, Herre, och vad är mitt hus, eftersom du har låtit mig komma hit?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Detta har ändå synts dig vara för litet, Herre, Herre. Du har också talat om din tjänares hus angående det som ligger långt fram i tiden, och härom har du talat på ett mänskligt sätt, Herre, HERRE!</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vad ska nu David säga till dig? Du känner ju din tjänare, Herre, Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För ditt ords skull och efter ditt hjärta har du gjort allt detta stora och berättat det för din tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Därför är du också en stor HERRE Gud, för ingen liknar dig och det finns ingen annan Gud än du, efter allt vi har hört med våra öron.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Var finns på jorden något enda folk likt ditt folk Israel, något folk som en Gud själv har gått iväg för att rädda åt sig till ett folk, för att göra sig ett namn - ja, för att göra dessa stora saker med er och dessa fruktansvärda gärningar med ert land, inför ert folk, det som du förlossade från Egypten, från hedningarna och deras gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Du har format ditt folk Israel åt dig, du har gjort dem till ett folk för evig tid och du, Herre, har blivit deras Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så uppfyll nu, HERRE Gud, för evig tid det du har talat om din tjänare och hans hus. Gör som du har sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då ska ditt namn bli stort för evigt, så att man ska säga: 'Herren Sebaot är Gud över Israel.' Så ska din tjänare Davids hus bestå inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="27">För du, HERRE Sebaot, Israels Gud, har visat mig detta och sagt: 'Jag vill bygga ett hus åt dig.' Därför har din tjänare fått mod att be dig denna bön.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Nu, Herre, Herre, du är Gud och dina ord är sanna. Du har lovat din tjänare detta goda.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Så värdes du nu din tjänares hus, så att det består i evighet inför dig. Ja, du, Herre, Herre, har lovat det och genom din välsignelse ska din tjänares hus bli välsignat i evighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">En tid senare beslog David filistéerna och underkuvade dem. Därefter tog han huvudstaden och befriade den från filistéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han slog också moabiterna och mätte dem med snöre, genom att låta dem lägga sig ner på jorden. Med två snörlängder mätte han ut den del som skulle dödas och med en full snörlängd den del som han lät leva. Så blev moabiterna lydiga David och gav honom gåvor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">På samma sätt besegrade David Hadadeser, Rehobs son, kungen i Soba, när han hade rest bort för att utvidga sitt rike till floden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">David tog till fånga av han folk 1700 ryttare och 20000 man fotfolk. David lät avskära fotsenorna på alla vagnshästarna, utom på 100 hästar, som han skonade.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När sedan araméerna från Damaskus kom för att hjälpa Hadadeser, kungen i Soba, nedgjorde David 22000 man av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">David satte in befälhavare bland arameerna i Damaskus och arameerna blev lydiga David och gav honom gåvor. Så gav Herren seger åt David, vart han än gick.</VERS>
   <VERS vnumber="7">David tog de gyllene sköldar som Hadadesers tjänare hade burit och förde dem till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Från Hadadesers städer Beta och Berotai tog kung David stora mängder koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då nu du, kungen i Hamat, hörde att David hade besegrat Hadadesers hela armé,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sände sin son Joram till kung David för att hälsa och gratulera honom, eftersom han hade gått i strid med Hadadeser och besegrat honom. Ty Hadadeser hade varit Tois fiende. Han bar med sig kärl av silver, guld och koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">David lät också göra heliga föremål åt Herren, precis som han hade gjort med silver och guld från de folk han erövrat.</VERS>
   <VERS vnumber="12">från arameerna, moabiterna, Ammons barn, filistéerna och amalekiterna, men också med det byte han hade tagit från Hadadeser, Rehobs son, kungen i Soba.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När David kom tillbaka från sin seger över araméerna, gjorde han sig ytterligare ett namn i Saltdalen, där han slog 18000 man.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han satte in fogdar i Edom, i hela Edom satte han fogdar. Alla edoméer blev lydiga David. Så gav Herren seger åt David, vart han än gick.</VERS>
   <VERS vnumber="15">David regerade nu över hela Israel. David stiftade lagar och rättvisa för allt sitt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Joab, Serujas son, hade befälet över krigshären och Josafat Ahiluds son var kansler.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sadok, Ahitubs son, och Ahimelek, Ebjatars son, var präster och Seraja var sekreterare.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Benaja, Jojadas son, hade befälet över keretéerna och peletéerna. Davids söner var dessutom präster.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">David sa: "Finns det fortfarande någon kvar av Sauls hus, mot vem jag kan visa medlidande för Jonatans skull?"</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nu hade Sauls hus en tjänare som hette Siba. Han hämtades till David. Då sa kungen till honom: "Är du Siba?" Han svarade: "Ja, din tjänare."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kungen frågade: "Finns det ingen kvar av Sauls hus, mot vilken jag kan visa barmhärtighet, så som Gud är barmhärtig?" Siba svarade kungen: "Det finns fortfarande en son till Jonatan, som har svaga fötter."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kungen frågade honom: "Var är han?" Siba svarade kungen: "Han är nu i Makirs, Ammiels sons, hus i Lo-Debar."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då skickade kung David och lät hämta honom från Makirs, Ammiels sons, hus i Lo-Debar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När Mefiboset, Sauls son Jonatans son, kom in till David föll han ner på knä och bugade sig. Då sa David: "Mefiboset!" Han svarade: "Ja, din tjänare lyssnar."</VERS>
   <VERS vnumber="7">David sa till honom: "Var inte rädd, för jag vill vara barmhärtig mot dig på grund av din vän Jonatan och jag ska ge dig hela din far Sauls jord. Du ska äta vid mitt bord för alltid."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då bugade han sig och sa: "Vad är jag, din tjänare, eftersom du vänder dig till en sådan dödshund som jag är?"</VERS>
   <VERS vnumber="9">Efter det kallade kungen Siba, Sauls tjänare, och sa till honom: "Allt som Saul och hela hans hus har ägt ger jag åt din herres son.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du med dina söner och dina tjänare ska använder jorden åt honom och inbärga skörden, för att din herres son ska har bröd att äta, dock ska Mefiboset, din herres son, beständigt äta vid mitt bord." Siba hade nämligen 15 söner och 20 tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då sa Siba till kungen: "Din tjänare ska i alla avseenden göra som min herre, kungen, befaller sin tjänare." "Ja", svarade han, "Mefiboset ska äta vid mitt bord, som om han vore en av kungens söner."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mefiboset hade en liten son som hette Mika. Alla som bodde i Sibas hus blev Mefibosets tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Mefiboset bodde själv i Jerusalem, eftersom han ständigt skulle äta vid kungens bord. Han var halt på båda fötterna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">En tid därefter dog Ammons barns kung och hans son Hanun blev kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa David: "Jag vill bevisa vänskap mot Hanun, Nahas son, precis som hans far bevisade vänskap mot mig." David skickade några av sina tjänare för att trösta honom i hans sorg efter fadern. När så Davids tjänare kom till Ammons barns land,</VERS>
   <VERS vnumber="3">"Ammons barns furstar sa till sin herre Hanun: "Menar du att David genom att sända tröstare till dig vill visa att han ärar din fader? Nej, för att undersöka staden, besiktiga den och sedan fördärva den har David sänt sina tjänare till dig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då tog Hanun Davids tjänare och rakade halva skägget på dem, skar av deras kläder mitt på, ända upp till midjan, och lät dem gå så.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När man berättade detta för David, skickade han sändebud till dem. För männen var ju mycket vanära. Kungen lät säga: "Stanna i Jeriko, till dess ert skägg hinner växa ut och kom sedan tillbaka."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då nu Ammons barn insågo att de hade gjort sig förhatliga för David, skickade de bort och hyrde från Aram-Bet-Rehob och Aram-Soba 20000 man fotfolk, av kungen i Maaka 1000 man och av Tobs män 12000.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När David hörde detta skickade han iväg Joab med hela hären, de tappraste krigarna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ammons barn drog ut och ställde upp sig till strid framför stadsporten. Men de från Aram-Soba och Rehob, liksom Tobs män och maakatéerna, ställde upp sig för sig själva på fältet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då Joab såg att han hade fiender både framför sig och bakom sig, gjorde han ett urval bland Israels utvalda manskap och ställde sedan upp sig mot arameerna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men det övriga folket överlämnade han åt sin bror Absai, som ställde sig med dem mot Ammons söner.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han sa: "Om arameerna blir för starka för mig, ska du komma och hjälpa mig. Om barnen i Ammon blir för starka för dig, vill jag tåga till din hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Var nu lugn och glad. Ja, låt oss visa mod i striden för vårt folk och för vår Guds städer. Sedan ska Herren göra vad han vill.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Efter det ryckte Joab fram med sitt folk till strid mot arameerna och de flydde för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men när Ammons barn såg att araméerna flydde, flydde också de för Abisai och gav sig in i staden. Då drog Joab bort från Ammons barn och återvände till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då araméerna såg att de hade blivit besegrade av Israel, samlade de sig alla tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hadadeser skickade bud att de araméer som bodde på andra sidan floden skulle rycka ut. De kom då till Helam, anförda av Sobak, Hadadesers härhövitsman.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När detta berättades för David samlade han hela Israel och gick över Jordan. Han kom till Helam, där araméerna ställde upp sig i slagordning mot honom och gav sig i strid.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men araméerna flydde för Israel och David dödade av araméerna manskapet på 700 vagnar, men också 40000 ryttare. Deras härhövitsman Sobak slog han också där till döds.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då alla Hadadesers lydkungar såg att de hade blivit besegrade av israeliterna, ingick de fred med dem och blev underdåniga. Efter detta fruktade arameerna att fortsätta hjälpa Ammons barn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Följande år, vid den tidpunkt då kungarna brukade dra i fält, skickade David iväg Joab och med honom sina tjänare samt hela Israel. De härjade Ammons barns land och belägrade Rabba, medan David stannade kvar i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då hände sig en kväll, när David hade stigit upp från sitt läger och gick omkring på kungshusets tak, att han från taket fick se en kvinna som badade. Kvinnan var mycket vacker att se på.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David skickade då iväg och frågade om kvinnan, och man svarade: "Det är Bat-Seba, Eliams dotter, hetiten Urias hustru."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då skickade David några män med uppdrag att hämta henne, och hon kom till honom. Han låg med henne när hon hade renats från sin orenhet. Sedan återvände hon hem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men kvinnan blev gravid. Hon skickade då och lät David underrättas om det och sa: "Jag är gravid."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då skickade David till Joab detta meddelande: "Sänd hit Uria." Så skickade då Joab Uria till David.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När Uria kom till David frågade han om det var väl med Joab och folket, och hur kriget gick.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Efter det sa David till Uria: "Gå nu ner till ditt hus och vila dig." När då Uria gick ut ur kungens hus, sändes en gåva från kungen efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Uria lade sig att vila vid ingången till kungshuset och alla hans herres andra tjänare, och gick inte ner till sitt eget hus.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Man berättade detta för David och sa: "Uria har inte gått ner till sitt hus." Då sa David till Uria: "Du är ju hemma från resan. Varför har du då inte gått ner till ditt hus?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Uria svarade David: "Arken och Israel och Juda bor nu i lägerhyddor, och min herre Joab och din herres tjänare är utlagda på marken. Skulle jag då gå in i mitt hus för att äta och dricka och ligga hos min hustru? Så länge du lever, så länge din själ lever: jag ska inte göra så."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då sa David till Uria: "Stanna här också i dag, så vill jag sända dig iväg i morgon." Så stannade Uria i Jerusalem den dagen och nästa dag.</VERS>
   <VERS vnumber="13">David bjöd honom hem och lät honom äta och dricka med sig, och fick honom berusad. Men på kvällen gick han ut och lade sig på sitt läger tillsammans med sin herres tjänare, och gick inte ner till sitt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Följande morgon skrev David ett brev till Joab och skickade det med Uria.</VERS>
   <VERS vnumber="15">I brevet skrev han så: "Ställ Uria längst fram, där striden är som mest intensiv, och håll er sedan tillbaka från honom, så att han blir slagen till döds."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Under belägringen av staden skickade Joab då Uria till den plats där han visste att de modigaste männen fanns.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Männen i staden gjorde ett utfall och gick till strid med Joab och många av Davids tjänare. Även hetiten Uria dödades.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då skickade Joab och lät någon berätta för David allt som hade hänt under striden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han lät budbäraren gå och sa: "När du har berättat för kungen allt som hände under striden,</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då tändes kanske kungens ilska och han sa till dig: 'Varför gick ni under striden så nära staden? Visste ni inte att de skulle skjuta från muren?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Vem var det som slog ihjäl Abimelek, Jerubbesets son? Var det inte en kvinna som kastade en kvarnsten ner på honom från muren, så att han dödades där i Tebes? Varför gick ni då så nära muren?’ Men då ska du säga: ”Min tjänare Uria, hetiten, är också död.”</VERS>
   <VERS vnumber="22">Budbäraren gick iväg och kom tillbaka och berättade för David allt vad Joab hade sänt honom att säga.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Budbäraren sa till David: "Männen var för många för oss och gick ut mot oss på fältet, men vi drev tillbaka dem ända till stadsporten.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då sköt skyttarna från muren på dina tjänare, så att flera av kungens tjänare dödades. Din tjänare Uria, hetiten, är också död.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då sa David till budbäraren: "Så ska du säga till Joab: 'Låt inte detta göra dig nedslagen, för svärdet förtär både den ene och den andre. Fortsätt med kraft stadens belägring och förstör den.' Övertyga honom om detta."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då nu Urias hustru hörde att hennes man Uria var död, sörjde hon sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När sorgetiden var över skickade David och lät hämta henne hem till sig, och hon blev hans hustru. Efter det födde hon honom en son. Men det David hade gjort missgillades av Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Herren skickade Natan till David. När han kom in till honom, sa han: "Två män bodde i samma stad. Den ene var rik och den andre fattig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De rika hade får och kor i stort antal.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men den fattige hade inte mer än ett enda litet lamm, som han hade köpt. Han uppfostrade det och det växte upp hos honom och hans söner, tillsammans med dem. Det åt av hans brödstycke och drack ur hans bägare, och låg i hans famn och var för honom som en dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så kom en resande till den rike mannen. Då vägrade han att ta av sina får och kor för att laga åt den resande som hade kommit till honom, utan han tog den fattige mannens lamm och lagade det åt mannen som hade kommit till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då tändes Davids ilska mycket på den mannen, och han sa till Natan: "Så sant Herren lever, dödens barn är den man som har gjort detta.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lammet ska ersätta honom fyrdubbelt, eftersom han gjorde så och var så obarmhärtig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Natan sa till David: "Du är den utvalde mannen. Så säger Herren, Israels Gud: Jag har smort dig till kung över Israel och jag har räddat dig ur Sauls hand.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag har gett dig din herres hus och lagt din herres hustru i din famn. Ja, jag har gett dig Israels hus och Juda. Om detta skulle vara för lite, så vore jag villig att ge dig ännu mer.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Varför har du då föraktat Herrens ord och gjort ont i hans ögon? Hetiten Uria har du låtit slå ihjäl med svärd, och hans hustru har du tagit som din egen. Ja, honom har du dödat med Ammons barns svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så ska nu inte heller svärdet fly från ditt hus för alltid, eftersom du har föraktat mig och tagit hetiten Urias hustru till hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så säger Herren: Se, jag ska låta olyckor komma över dig från ditt eget hus och jag ska ta dina hustrur inför dina ögon och ge dem åt en annan, som ska ligga hos dina hustrur mitt på ljusa dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du har gjort mycket bra, men jag vill att detta ska ske inför hela Israel och mitt i ljset.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då sa David till Natan: "Jag har syndat mot Herren." Natan sa till David: "Så har också Herren förlåtit dig din synd. Du ska inte dö.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men eftersom du genom denna gärning har fått Herrens fiender att försmå honom, ska också den son som är född åt dig dö.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sedan gick Natan hem igen. Herren lät barnet som Urias hustru hade fött åt David bli mycket sjukt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då sökte David Gud för sonens skull. David fastade och när han kom hem låg han utsträckt på marken hela natten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då reste de äldste i hans hus sig och gick till honom för att övertala honom att stiga upp från marken. Men han ville inte och åt heller ingenting med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men på sjunde dagen dog barnet. Då var Davids tjänare rädda för att säga till honom att barnet hade dött, eftersom de tänkte: "När vi talade med honom medan barnet fortfarande levde, ville han ju inte lyssna på oss. Hur skulle vi då kunna säga till honom att barnet är död? Han kunde göra något dumt."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men när David såg att hans tjänare viskade med varandra förstod han att barnet hade dött. Då frågade David sina tjänare: "Är barnet dödt?" De svarade: "Ja."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då reste sig David från marken, tvättade sig och smorde sig, bytte kläder och gick in i Herrens hus för att tillbe. När han kom hem igen bad han om mat och åt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då sa hans tjänare till honom: "Varför gör du så här? Medan barnet levde fastade du och grät för dess skull. Men så snart barnet har dött, står du upp och äter!"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han svarade: så länge barnet levde fastade och grät jag, för jag tänkte: 'Vem vet, kanske blir Herren mig nådig och låter barnet få leva.'</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men nu, när han är död, varför skulle jag då fasta? Kan jag väl få honom tillbaka igen? Jag går bort till honom, men han kommer inte tillbaka till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="24">David tröstade sin hustru Bat-Seba och gick in till henne och låg med henne. Hon födde en son, som han gav namnet Salomo. Herren älskade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">och skickade ett budskap med profeten Natan, och han gav honom namnet Jedidja för Herrens skull.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Joab angrep Rabba i Ammons barns land och erövrade kungastaden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Sedan skickade Joab bud till David och sa: "Jag har angripit Rabba och har redan erövrat Vattenstaden.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så samla nu det övriga folket och belägra staden och erövra den, så att det inte blir jag som intager staden och får bära namnet därför.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då samlade David allt folket och tågade till Rabba och attackerade staden samt erövrade den.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Han tog deras kungs krona från hans huvud. Den vägde ett talent guld och var prydd med en dyrbar sten. Nu sattes den på Davids huvud. Han tog ut byte från staden i stor mängd.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Folket där tog han ut och lade dem under sågar och tröskvagnar av järn samt bilor av järn, och överlämnade dem åt Molok. Så gjorde han mot alla städer i Ammons barn. Sedan vände David med allt folket tillbaka till Jerusalem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Efter det hände följande: Davids son Absalom hade en vacker syster som hette Tamar, och Davids son Amnon blev förälskad i henne.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, Amnon kom i sådana kval för sin syster Tamars skull att han blev sjuk. För hon var jungfru och Amnon tyckte inte det var möjligt att göra något med henne.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Amnon hade en vän, som hette Jonadab, son till Davids bror Simea. Jonadab var en mycket klok man.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han sa nu till honom: "Varför ser du ut så trött varje morgon, kungens son? Vill du inte berätta för mig?" Amnon svarade honom: "Jag har blivit kär i min bror Absaloms syster Tamar."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jonadab sa till honom: "Lägg dig på din säng och bli sjuk. När då din far kommer för att besöka dig, säg till honom: 'Låt min syster Tamar komma och ge mig något att äta, men låt henne tillreda maten inför mina ögon. Så att jag ser det och kan få den ur hennes hand att äta.'"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då lade Amnon sig och gjorde sig sjuk. När kungen nu kom för att besöka honom, sa Amnon till kungen: "Låt min syster Tamar komma hit och laga två kakor framför mina ögon, så att jag kan ta dem ur hennes hand och äta."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då skickade David ett bud in i huset till Tamar och lät säga: "Gå till din bror Amnons hus och ta med honom något att äta."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Tamar gick då iväg till sin bror Amnons hus, där han låg i sängen. Hon tog deg och knådade den, och gjorde därav kakor inför hans ögon och bakade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Efter det tog hon pannan och lade den upp framför hans ögon. Men han ville inte äta. Amnon sa: "Låt alla gå ut härifrån." Då gick alla ut därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Sedan sa Amnon till Tamar: "Ta in maten i kammaren, så att jag kan äta den ur din hand." Då tog Tamar kakorna som hon hade gjort och bar dem in i kammaren till sin bror Amnon.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när hon kom fram med dem till honom för att han skulle äta, tog han tag i henne och sa till henne: "Kom hit och ligg hos mig, min syster."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hon sa till honom: "Nej, min bror, kränk mig inte. Sådant får inte hända i Israel. Gör inte en sådan galenskap.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vart skulle jag då ta vägen med min skam? Du själv skulle ju sedan i Israel hållas för en dåre. Tala nu med kungen. Han vägrar nog inte att ge mig till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men han ville inte lyssna på hennes ord och tog över henne, våldtog henne och låg med henne.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men efter det fick Amnon en mycket stor motvilja mot henne. Ja, den motvilja han fick mot henne var större än den kärlek han hade haft till henne. Amnon sa till henne: "Res dig och gå din väg."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då sa hon till honom: "Gör inte det misstaget att driva bort mig. Det skulle vara värre än allt annat du har gjort mot mig."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men han ville inte lyssna på henne, utan ropade på den unge mannen som han hade som tjänare och sa: "Skjut ut den här kvinnan härifrån och lås dörren efter henne."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hon hade en fotsid klänning på sig. För i sådana kåpor var kungens döttrar klädda, så länge de var jungfrur. När tjänaren nu hade fört ut Tamar och låst dörren efter henne,</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hon tog aska och strödde på sitt huvud, och den fotsida klänningen hon hade på sig rev hon sönder. Hon lade handen på sitt huvud och gick där ropande och klagande.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då sa hennes bror Absalom till henne: "Har din bror Aminon varit hos dig? Var tyst nu, min syster. Han är ju din bror. Lägg inte så mycket tanke på det." Så stannade Tamar i sin brors Absaloms hus i svår sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men när kung David fick höra allt detta, blev han mycket förbannad.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Absalom talade inte med Amnon, varken gott eller ont, eftersom Absalom hatade Amnon för att han hade kränkt hans syster Tamar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Två år efter att Absalom hade fått klippning i Baal-Hasor, som ligger vid Efraim, bjöd han då in alla kungens söner.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Absalom kom till kungen och sa: "Din tjänare ska nu klippa sig. Jag ber att kungen och hans tjänare vill följa med din tjänare."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men kungen svarade Absalom: "Nej, min son, vi ska inte alla följa med, för vi vill inte vara dig till besvär." Fastän han bad honom ihärdigt, ville han inte gå, utan gav honom sin avskedshälsning.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då sa Absalom: "Om du inte vill, så låt dock min bror Amnon gå med oss." Kungen frågade honom: "Varför ska just han följa med dig?"</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men Absalom bad honom så ihärdigt att han lät Amnon och alla de andra kungasonerna följa med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Absalom lät sina tjänare och sa: "Se efter när Amnons hjärta blir glatt av vinet. När jag då säger till er: 'Hugg ner Amnon', så döda honom utan fruktan. Det är ju jag som befaller er det, var modiga och skicka iväg någon som är djärv."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Absaloms tjänare gjorde som Absalom hade befallt med Amnon. Då reste sig alla kungens söner och satte sig på varsin åsna och flydde.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Medan de fortfarande var på väg, kom till David ryktet om att Absalom hade dödat alla kungens söner, så att inte någon av dem fanns kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då reste sig kungen och slet sönder sina kläder, sedan lade han sig på marken medan alla hans tjänare stod där med sönderrivna kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men Jonadab, som var son till Davids bror Simea, talade och sa: "Min herre ska inte tro att de har dödat alla de unga männen, kungens söner. Det är bara Amnon som är död. Absaloms vrede har förorsakat olycka ända från den dag han våldtog hans syster Tamar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Så ska nu min herre kungen inte lyssna på detta som har sagts, att alla kungens söner är döda. Nej, Amnon är ensam död.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men Absalom flydde. När vakten lyfte blicken såg han dock många människor komma ner från vägen bakom honom, vid sidan av berget.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då sa Jonadab till kungen: "Se, kungens söner kommer. Precis som din tjänare sa har det gått till."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Just när han hade sagt detta kom kungens söner. De bröt ut i gråt. Kungen och alla hans tjänare grät också häftigt och bittert.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Men Absalom hade flytt och begivit sig till Talmai, Ammihurs son, kungen i Gesur. David sörjde sin son hela tiden.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Efter att Absalom hade flytt och begivit sig till Gesur stannade han där i tre år.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Kung David avstod från att dra ut mot Absalom, fastän han sörjde Amnons död.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Men Joab, Serujas son, märkte att kungen var vänligt inställd till Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då skickade Joab till Tekoa och lät därifrån hämta en klok kvinna. Han sa till henne: "Låtsas att du sörjer och klä dig i sorgkläder. Smörj dig inte med olja, utan låt som att du är en kvinna som länge har sörjt sin döde.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gå så in till kungen och tala till honom som jag säger dig. Joab lade nu orden i hennes mun.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kvinnan från Tekoa talade med kungen. Hon föll ner på knä framför honom och sa: "Hjälp mig, o kung!"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Kungen frågade henne: "Vad saknar du?" Hon svarade: "Ack, jag är änka. Min man är död.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Din tjänarinna hade två söner. Dessa båda hamnade i bråk med varandra ute på fältet, där ingen fanns som kunde gå emellan och hindra dem. Den ene slog då ner den andre och dödade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nu har hela släkten rest sig mot din tjänarinna och de säger: "Ge hit den som slog ner sin bror, så att vi får döda honom, för att han har tagit hans liv och dödat honom. På det sättet ska vi också utradera arvingen." För att efter min man varken namn eller ättlingar ska finnas på jorden, vill de släcka den gnista av mig som ännu är kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då sa kungen till kvinnan: "Gå hem igen. Jag vill ge order om dig."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Kvinnan från Tekoa sa till kungen: "Missgärningen drabbade mig, o min herre kung och mitt fars hus, men kungen och hans tron ska vara fri från skuld."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Kungen sa: "Om någon säger något till dig, så för honom till mig. Han ska sedan inte mer bråka med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hon sa: "Ja, ska kungen tänka på Herren, sin Gud, så att hämnden inte blir större och så att de inte förgör min son." Då sa han: "Så sant Herren lever, inte ett hår av din son ska falla på jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men kvinnan sa: "Låt mig få säga ett ord till er, kung." Han svarade: "Säg."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då sa kvinnan: "Varför är du då så förtänd mot Guds folk? När kungen talar så, ligger ju i det att han själv bär på skuld, eftersom kungen inte låter sin fördrivne son komma tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi måste ju alla dö, och är då som vatten som spiller på jorden, vilket inte kan samlas upp igen. Men Gud tar inte livet bort, utan han tänker ut vad som kan göras för att den förskjutne inte ska stanna kvar förskjuten och skild från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Att jag nu har kommit för att säga detta till min herre kungen, är det för att folket skrämde mig. Då tänkte din tjänarinna: Jag vill ändå tala med kungen. Kanske ska kungen uppfylla sin slavinnas önskan.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, kungen ska lyssna på sin slavinna och rädda mig från den mans hand som vill förgöra både mig och min son från Guds arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Din tjänarinna tänkte: Min herres kungs ord ska ge mig ro. För min herre kungen är lik Guds ängel i det att han hör allt, både gott och ont. Nu ska Herren, din Gud, vara med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då svarade kungen och sa till kvinnan: "Berätta inte för mig något av det jag vill fråga dig." Kvinnan sa: "Min herre kungen talar."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då sa kungen: "Har inte Joab varit inblandad i allt detta?" Kvinnan svarade och sa: "Så länge du lever, min herre kung: om min Herre kungen säger något, kan ingen komma undan det, vare sig åt höger eller vänster. Ja, det är din tjänare Joab som har befallt mig detta och han har lagt allt jag har sagt i din tjänarinnas mun.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För att ge saken ett annat utseende har min tjänare Joab handlat på detta sätt. Men min herre är så klok som Guds ängel och vet allt som händer på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så sa kungen till Joab: "Ja, jag vill göra som du önskar. Gå nu och hämta tillbaka den unge mannen Absalom."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då föll Joab ner på jorden och bugade sig för kungen. Han välsignade kungen och sa: "I dag ser jag att jag har funnit nåd i dina ögon, min herre kung, eftersom kungen uppfyller sin tjänares önskan."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Joab reste sig och gick till Gesur för att hämta Absalom till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men kungen sa: "Han får bege sig till sitt hus, men han får inte komma inför mitt ansikte." Då begav sig Absalom till sitt hus och kom inte inför kungens ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men i hela Israel fanns det ingen man som var så vacker som Absalom, ingen som man hyllade mer. Från hans fötter till hans hårband var han utan fel.</VERS>
   <VERS vnumber="26">När han lät klippa håret på sitt huvud - vid slutet av vart år lät han klippa det, för det blev honom då så tungt att han måste låta klippa det - så befanns det, att när man vägde håret från hans huvud, då vägde det 200 siklar, efter kungsvikt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Absalom fick tre söner och en dotter, som hette Tamar. Hon var en vacker kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När Absalom hade bott i Jerusalem i två år utan att få träffa kungen,</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han sände bud efter Joab, i syfte att skicka honom till kungen. Men han ville inte komma till honom. Han sände bud igen, men han ville ändå inte komma.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då sa han till sina tjänare: "Ni ser att Joab har ett åkerstycke bredvid mitt, och där växer korn. Gå nu dit och tänd eld på det." Så tände Absaloms tjänare eld på åkerstycket.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då reste sig Joab och gick hem till Absalom. "Varför har dina tjänare satt eld på min åker?" frågade han honom.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Absalom svarade Joab: "Jag skickade ju till dig och bad dig komma hit, så att jag kan skicka dig till kungen och fråga: 'Varför fick jag komma hem från Gesur? Det hade varit bättre för mig om jag fortfarande vore kvar där.' Nu vill jag komma inför kungen. Om jag har gjort något fel, så ska han döda mig.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då gick Joab till kungen och sa detta till honom. Han kallade då till sig Absalom, som kom till kungen. Han föll ner framför honom på sitt ansikte och bugade sig för kungen. Kungen kysste Absalom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">En tid härefter skaffade Absalom sig vagn och hästar, till det också 50 man som löpte framför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Absalom brukade tidigt på morgonen ställa sig vid vägkanten som ledde till porten. Så ofta någon var på väg till kungen med en rättssak som han ville få avgjord, kallade Absalom honom till sig och frågade: "Från vilken stad är du?" När han då svarade: "Jag är från den och den av Israels stammar",</VERS>
   <VERS vnumber="3">Absalom sa till honom: "Din sak är verkligen god och rätt, men du har ingen som lyssnar på dig hos kungen."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Absalom sa: "Ack, om jag fick bli domare i landet! Då skulle alla som hade en rätts- eller domssak komma till mig, och jag skulle skaffa dem rättvisa."</VERS>
   <VERS vnumber="5">När någon gick fram för att buga sig för honom, räckte han ut handen och tog tag i personen och kysste honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På detta sätt gjorde Absalom med alla israeliter som kom för att få något avgjort hos kungen. Så lurade Absalom Israels män.</VERS>
   <VERS vnumber="7">40 år var nu förlidna, då Absalom en gång sa till kungen: "Låt mig resa till Hebron för att där infria det löfte som jag har gjort åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag lovade dig, när jag bodde i Gesur i Aram. Jag sa: "Om Herren låter mig komma tillbaka till Jerusalem, ska jag hålla en gudstjänst åt honom."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Kungen sa till honom: "Gå i frid." Då reste han sig och begav sig till Hebron.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Absalom skickade ut hemliga budbärare till alla Israels stammar och lät säga: "När ni hör basunen, säg: 'Nu har Absalom blivit kung i Hebron.'"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Med Absalom hade följt 200 män från Jerusalem, som var inbjudna och följde med i all oskuld, utan att vet om någonting.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Medan Absalom offrade slaktoffren, skickade han också efter Giloniten Ahitofel, Davids rådgivare, från hans stad Gilo. Sammansvärjningen växte i styrka och allt fler gick över till Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men en budbärare kom till David och sa: "Israels män har vänt sina hjärtan mot Absalom."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då sa David till alla sina tjänare, dem som han hade hos sig i Jerusalem: "Upp, låt oss fly! Det finns ingen annan räddning för oss undan Absalom. Skynda er iväg, så att han inte med hast kommer över oss och för olycka över oss och slår stadens invånare med svärd."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Till allt vad min herre kungen önskar är jag och mina tjänare redo.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då drog kungen ut och allt hans följe följde honom. Dock lämnade kungen kvar tio av sina bihustrur för att vakta huset.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så drog kungen ut och allt folket följde honom. Men de stannade vid Bet-Hammerhak.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Alla hans tjänare tågade förbi på sidan om honom, men också alla keretéerna och peletéerna. Alla gatiterna, 600 man, som hade följt med honom från Gat, tågade på samma sätt förbi framför kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då sa kungen till gatiten Ittai: "Varför följer du också med oss? Vänd om och stanna hos den som nu är kung. Du är ju en främling och landsförvisad från ditt hem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">I går kom du. Ska jag då i dag låta dig vandra omkring med oss på vår färd, nu när jag själv går - jag vet inte vart? Vänd tillbaka och ta dina bröder med dig. Låt nåd och pålitlighet bevisas er.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men Ittai svarade kungen och sa: "Så länge Herren lever, och så länge min herre kungen lever, ska jag vara där du är, min herre. Det gäller liv eller död."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då sa David till Ittai: "Kom då och följ med." Gatiten Ittai följde med, alla hans män och alla kvinnor och barn som han hade med sig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Hela landet sörjde högt när folket drog fram. När kungen då gick över Kidronbäcken, följde också folket honom och tog vägen ut i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Bland de andra såg man också Sadok och alla leviterna, och de bar med sig Guds förbundsark. Men de ställde ner Guds ark - varvid Ebjatar också kom dit - tills att allt folket hade hunnit dra fram ur staden.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då sa kungen till Sadok: "För Guds ark tillbaka in i staden. Om jag finner nåd i Herrens ögon, låter han mig komma tillbaka, så att jag igen får se honom och hans boning.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men om han säger så: "Jag har inte lust med dig" - se, då är jag redo. Han gör då med mig som honom passar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Kungen sa till prästen Sadok: "Du är ju siare. Vänd tillbaka till staden i frid. Din son Ahimaas och Ebjatars son Jonatan, båda era söner, ska följa med er.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Se, jag vill stanna vid färjeställena i öknen, tills ett budskap kommer från er med nyheter till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då tog Sadok och Ebjatar Guds ark tillbaka till Jerusalem och stannade kvar där.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men David gick gråtande uppför Oljeberget med huvudet hängande och bara fötter. Allt folket som följde honom hade också täckt över sina huvuden och gick dit under gråt.</VERS>
   <VERS vnumber="31">När man berättade för David att Ahitofel var med bland dem som hade svurit sig samman med Absalom, sa David: "Herre, gör Ahitofels råd till intet."</VERS>
   <VERS vnumber="32">När David sedan hade kommit upp på bergstoppen, där man brukade tillbe Gud, kom arkiten Husai emot honom, med sönderriven klädsel och jord på huvudet.</VERS>
   <VERS vnumber="33">David sa till honom: "Om du går med mig, så blir du ett besvär för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men om du vänder tillbaka till staden och säger till Absalom: 'Jag vill vara din tjänare, o kung. Jag har tidigare varit min fars tjänare, men nu vill jag vara din', så kan du ogiltigförklara Ahitofels råd.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Där har du ju också prästerna Sadok och Ebjatar. Allt vad du får höra från kungens hov ska du ge vidare till prästerna Sadok och Ebjatar.</VERS>
   <VERS vnumber="36">De har ju också där sina båda söner hos sig: Sadok har Ahimaas och Ebjatar Jonatan. Genom dem kan ni skicka mig bud om allt ni får höra.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Så gick då Husai, Davids vän, in i staden. Även Absalom drog in i Jerusalem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">När David hade gått framåt ett litet stycke från bergstoppen, då mötte honom Siba, Mefibosets tjänare, med ett par lastade åsnor, som bar 200 bröd, 100 russinkakor, 100 fruktkakor och en vinlägel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa kungen till Siba: "Vad vill du med detta?" Siba svarade: "Åsnorna ska vara för kungens tjänare att rida på, brödet och fruktkakorna ska tjänarna få äta och vinet ska de törstande få dricka i öknen."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kungen sa: "Men var är din herres son?" Siba svarade kungen: "Han är kvar i Jerusalem. För han tänkte: 'Nu ska Israels hus ge mig tillbaka min fars rike.'"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa kungen till Siba: "Se, allt vad Mefiboset äger ska vara ditt." Siba svarade: "Jag är din förfölje. Låt mig finna nåd i dina ögon, min herre kung."</VERS>
   <VERS vnumber="5">När kung David sedan hade kommit till Bahurim, kom en man ut därifrån som var släkt med Sauls hus och hette Simei, Geras son. Han kom fram och började svära förbannelser.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han kastade stenar på David och alla kung Davids tjänare, fastän folket och hjältarna omgav honom på alla sidor.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Simeis ord, när han förbannade honom, var dessa: "Bort, bort, du blodsverkare, du onda!</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren låter nu allt Sauls hus blod komma tillbaka över dig, du som har blivit kung i hans ställe. Herren ger nu kungadömet åt din son Absalom. Se, nu har du hamnat i den olycka du förtjänade, för du är en blodsman.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då sa Abisai, Serujas son, till kungen: "Varför ska den döda hunden där få förbanna min herre, kungen? Låt mig gå dit och hugga av honom huvudet."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men kungen svarade: "Vad har ni med mig att göra, ni Serujas söner? Om han förbannar och om Herren har befallt honom att förbanna David, vem vågar då fråga: 'Varför gör du så?'</VERS>
   <VERS vnumber="11">David sa ytterligare till Abisai och till alla sina tjänare: "Min son, han som har gått ur mitt eget liv, är ju död för mig. Med hur mycket mer skäl då denna Benjaminit! Låt honom vara, ska han förbanna. För Herren har befallt det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kanske ska Herren se till den orätt som sker mot mig, så att han igen ger mig lycka, i gengäld för den förbannelse som i dag uttalas över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">David gick framåt med sina män, medan Simei följde längs berget, sida vid sida med honom och uttalade förbannelser samt kastade stenar och grus där han gick sida vid sida med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När kungen och alla som följde honom hade kommit till Ajefim, stannade han där.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Absalom hade kommit till Jerusalem med allt sitt folk, Israels män. Han hade också tagit med sig Ahitofel.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När arkitekten Husai, Davids vän, kom till Absalom ropade han: "Leve kungen! Leve kungen!"</VERS>
   <VERS vnumber="17">Absalom sa till Husai: "Är det så du visar din kärlek för din vän? Varför har du inte följt med honom?"</VERS>
   <VERS vnumber="18">Husai svarade Absalom: "Nej, den som Herren och detta folk och alla Israels män har utvalt, ska jag tillhöra och hos honom stanna.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dessutom, vad ska jag tjäna för? Bör jag inte tjäna inför hans son? Ja, som jag har tjänat inför din far, så vill jag också göra det inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Absalom sa till Ahitofel: "Ge mig nu ett råd om vad vi ska göra."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ahitofel sa till Absalom: "Gå in till din fars bihustru, som han har lämnat kvar för att vakta huset. Då får hela Israel höra att du har blivit hatisk mot din far, och så stärks modet hos alla som stöder dig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Efter det slog man upp ett tält åt Absalom ovanpå taket och så gick Absalom in till sin fars bihustru inför hela Israels folk.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den tiden gällde nämligen ett råd som Ahitofel gav, liksom mycket annat som om man hade frågat Gud till råds. Så mycket gällde varje råd från Ahitofel, både för David och för Absalom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Ahitofel sa till Absalom: "Låt mig välja 12000 män, så vill jag bryta upp och förfölja David i natt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då kan jag komma över honom och förskräcka honom, medan han är utmattad och modlös och allt hans folk ska då fly. Sedan kan jag döda kungen, när han står där övergiven.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Efter det ska jag föra tillbaka allt folket till dig. För om det så går, kommer den man du söker, och det är som om alla vände tillbaka. Då får allt folket frid.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Detta behagade Absalom och alla de äldste i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ändå sa Absalom: "Kalla också arkitekten Husai hit, så att vi får höra vad han har att säga.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När Husai kom in till Absalom sa Absalom till honom: "Så här har Ahitofel sagt. Ska vi göra som han säger? Om inte, säg vad vi ska göra."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Husai svarade Absalom: "Det råd som Ahitofel har gett den här gången är inte bra."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Husai sa ytterligare: "Du känner din far och hans män, och vet att de är hjältar och bistra som en björninna från vilken man har tagit ungarna ute på marken. Din far är ju en krigare som inte vilar med sitt folk under natten.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Nu har han säkert gömt sig i någon håla eller på något annat ställe. Om några av folket här följde redan i början, så skulle alla som fick höra talas om det säga att folket som följer Absalom har lidit ett nederlag.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och då skulle till och med den modigaste, den som hade mod som ett lejon, bli mycket rädd. För hela Israel vet att din far är en hjälte och att de som följer honom är tappra män.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför är nu mitt råd: Låt hela Israel från Dan ända till Beer-Seba samlas hos dig, så många som sanden vid havet. Själv ska du följa med i striden.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När vi möter honom, varhelst han befinner sig, ska vi besegra honom som dagg faller över marken. Då ska inget bli kvar av honom och alla de män som är med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, om han också drog sig tillbaka in i någon stad, så skulle hela Israel kasta rep omkring den staden och vi skulle dra ner den i dalen, tills inte minsta sten vore att finna av den.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då sa Absalom och alla Israels män: "Arkiten Husais råd är bättre än Ahitofels råd." För Herren hade nämligen bestämt att Ahitofels goda råd skulle misslyckas, så att olycka skulle komma över Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Husai sa till prästerna Sadok och Ebjatar: "Ahitofel har gett Absalom och de äldste i Israel detta råd, men jag har gett ett annat.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så sänd nu med hast bud och låt säga till David: "Stanna inte över natten vid färjeställena i öknen, utan gå hellre över, för att inte kungen och allt hans folk ska drabbas av fördärv."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nu hade Jonatan och Ahimaas sitt tillhåll vid Rogelskällan, och en tjänstekvinna gick dit med ett budskap. Sedan brukade de själva gå med budskapet till kung David, eftersom de inte vågade gå in i staden och visa sig där.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men en pojke fick se dem och berättade det för Absalom. Då gick båda snabbt sin väg och kom in i en mans hus i Bahurim, som på sin gård hade en brunn. I den stegen de ned.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hans fru tog en presenning och bredde ut den över brunnshålet och strödde gryn på den, så att man inte kunde se något.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då kom Absaloms tjänare in i huset till hustrun och frågade var Ahimaas och Jonatan voro. Hon svarade dem: "De är borta över bäcken." Då sökte de efter dem, men fann dem inte och vände sig tillbaka till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men sedan de hade gått sin väg steg de andra upp ur brunnen och gick med sitt budskap till kung David. De sa till David: "Bryt upp och gå snabbt över vattnet, för det rådet har Ahitofel gett, och det kommer att bli er olycka."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då bröt David upp med allt det folk han hade hos sig och de gick över Jordan. På morgonen, när det ljusnade, saknades inte ens en person, utan alla hade kommit över Jordan.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men när Ahitofel såg att man inte följde hans råd, sadlade han sin åsna och reste hem till sin stad. Efter att ha ordnat om sitt hus, hängde han sig. När han var död, begravdes han i sin fars grav.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så hade nu David kommit till Mahanaim, när Absalom med alla Israels män gick över Jordan.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men Absalom hade satt Amasa i Joabs ställe över hären. Amasa var son till en man vid namn Jitra, en israelit, som hade gått in i tjänst hos Abigal, Nahas dotter och Serujas, Joabs mors syster.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Israel och Absalom slog läger i Gilead.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men när David kom till Mahanaim hade Sobi, Nahas son från Rabba i Ammons land, och Makir, Ammiels son från Lo-Debar, samt Barsillai, en gileadit från Rogelim.</VERS>
   <VERS vnumber="28">lät föra dit sängar, skålar, lerkärl, men också vete, korn, mjöl och rostade ax, liksom bönor, linsärter och annat rostat.</VERS>
   <VERS vnumber="29">därjämte honung, gräddmjölk, får och nötostar till mat åt David och hans folk. För de tänkte: "Folket är hungrigt, trött och törstigt i öknen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">David samlade sitt folk och utsåg befälhavare över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Efter det lät David folket tåga iväg: en tredjedel under Joabs befäl, en tredjedel under Abisais, Serujas sons, Joabs broders, befäl och en tredjedel under gatiten Ittais befäl. Kungen sa till folket: "Jag ska också själv följa med er."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men folket svarade: "Du får inte dra ut. För om vi måste fly, aktar ingen på oss och om hälften av oss blir dödad, aktar man inte heller på oss, men du är nu så god som 10000 av oss. Därför är det nu bättre att du står redo att komma oss till hjälp från staden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa kungen till dem: "Vad ni anser vara bäst vill jag göra." Kungen ställde sig vid sidan av porten, medan allt folket drog ut i avdelningar på 100 och 1000.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men kungen lät Joab, Abisai och Ittai säga: "Var försiktig med den unge mannen Absalom." Hela folket hörde hur kungen lät alla hövitsmänna förorda detta angående Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så drog folket ut på fältet mot Israel och striden utbröt i Efraims skog.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Där blev Israels folk slaget av Davids tjänare och många stupade där på den dagen: 20000 man.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Striden spred sig över hela området. Skogen krävde fler liv än svärdet den dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Absalom kom i Davids tjänare väg. Absalom red då på sin åsna. När åsnan kom under ett stort terebint med täta grenar, fastnade hans huvud i terebinten, så att han blev hängande mellan himmel och jord, för åsnan som han satt på sprang sin väg.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En man fick se det och berättade för Joab: "Jag såg där borta Absalom hänga i en terebint."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då sa Joab till mannen som berättade detta för honom: "Om du såg det, varför slog du honom inte direkt till marken? Jag skulle gärna ha gett dig tio silvermynt och ett bälte."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men mannen svarade Joab: "Även om jag skulle få väga upp 1000 siklar silver i mina händer, skulle jag ändå inte vilja sträcka ut min hand mot kungens son, för kungen lät ju dig och Abisai och Ittai, så att vi hörde det: 'Var ni alla försiktiga med den unge mannen Absalom.'</VERS>
   <VERS vnumber="13">Dessutom, om jag lömskt hade tagit mig an hans liv, så hade du säkert lämnat mig i sticket, eftersom inget kan förbli dolt för kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Joab sa: "Jag vill inte fördröja tiden med dig på detta sätt." Efter det tog han tre spjut i sin hand och stötte dem i Absaloms bröst, medan han fortfarande levde, där han hängde under terebinten.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sedan kom tio unga män, Joabs vapendragare, fram och av dem blev Absalom helt dödad.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Joab lät blåsa i basunen, och folket upphörde att förfölja Israel, eftersom Joab ville skona folket.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De tog Absalom och kastade ner honom i en stor grop i skogen, där de staplade upp ett stort stenröse över honom. Men hela Israel flydde hem till sina hyddor.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Absalom hade, medan han ännu levde, låtit resa åt sig en ståt som står i Kungsdalen. För han tänkte: "Jag har ingen son som kan bevara mitt namn och minnet av det. Han hade gett ståtens namn efter sig, och den heter fortfarande Absaloms minnesvård.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ahimaas, Sadoks son, sa: "Låt mig skynda iväg och ropa ut för kungen glädjebudskapet att Herren har befriat honom från hans fienders hand."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men Joab svarade honom: "I dag ska du inte vara glädjebudbärare. En annan dag kan du ropa ut glädjebudskap, men i dag ropar du inte något, eftersom kungens son är död."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Efter det sa Joab till en etiopier: "Gå och berätta för kungen vad du har sett." Då föll etiopiern ner på knä framför Joab och skyndade iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men Ahimaas, Sadoks son, sa ännu en gång till Joab: "Låt också mig, vad än händer, få skynda iväg efter etiopiern." Joab sa: "Varför vill du skynda iväg, min son, då detta ju inte kan vara ett glädjebudskap som ger dig någon belöning?"</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han svarade: "Oavsett vad som ska hända vill jag skynda iväg." Då sa han till honom: "Skynda då!" Ahimaas skyndade iväg och tog vägen över Jordanslätten och hann om etiopiern.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Under tiden satt David inne i porten. Väktaren gick upp på porttaket intill muren. När han tittade upp fick han se en man komma springande ensam.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Väktaren ropade och förkunnade det för kungen. Då sa kungen: "Är han ensam, så har han ett glädjebudskap att kungöra." Han kom allt närmare.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Efter det fick väktaren se en annan man komma springande. Då ropade väktaren till portvaktaren och sa: "Nu ser jag igen en man komma ensam springande." Kungen sa: "Han är också en budbärare med glada nyheter."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Väktaren sa: "Efter hur han sprang, så tycks det vara Ahimaas, Sadoks son." Då sa kungen: "Han är en god man. Han kommer säkert med ett glädjebudskap."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ahimaas ropade och sa till kungen: "Allt väl!" Efter det föll han ner på Jorden framför kungen och sa: "Lovad ska vara Herren, din Gud, som har prisat de människor som hade rest sig mot min herre kungen!"</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då frågade kungen: "Hur är det med den unge mannen Absalom?" Ahimaas svarade: "Jag såg en stor hop människor när Joab avsände kungens andre tjänare och mig, din tjänare. Men jag vet inte vad det var."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Kungen sa: "Gå åt sidan och stå där." Då gick han åt sidan och ställde sig där.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Just då kom etiopiern. Etiopiern sa: "Mottag, min herre kung, det glädjebudskapet att Herren i dag har dömt dig fri från alla de män som rest sig upp mot dig."</VERS>
   <VERS vnumber="32">Kungen frågade etiopiern: "Hur är det med den unge mannen Absalom?" Etiopiern svarade: "Måtte det gå som du vill att dina fiender och alla som gör dig ont ska få det, precis som det har gått med den unge mannen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då blev kungen häftigt upprörd och gick upp i salen över porten och grät. Under tiden ropade han: "Min son Absalom, min son, min son Absalom! Ack, att jag hade fått dö i ditt ställe! Absalom, min son, min son!"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">Det berättades för Joab att kungen grät och sörjde över Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Segern blev på den dagen förbytt till sorg för hela folket, eftersom folket fick höra att kungen var ledsen för sin sons skull.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Folket smög sig in i staden den dagen, som folk ofta gör när de har skämts bort genom att fly under striden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men kungen hade gömt ansiktet. Kungen klagade med hög röst: "Min son Absalom! Absalom, min son, min son!"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då gick Joab in i huset till kungen och sa: "Du kommer i dag att göra alla dina tjänare förödmjukade av skam, fastän de har räddat både ditt eget liv och dina söners och döttrars liv, dina hustrurs liv och dina älskarinnors liv.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För du älskar ju dem som hatar dig och hatar dem som älskar dig. I dag har du nämligen visat att dina hövitsmän och tjänare inte betyder något för dig, för i dag märker jag att om Absalom vore vid liv, men alla vi andra i dag hade dött, så skulle det ha behagat dig mer.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Stå nu upp och gå ut och tala vänligt med dina tjänare. För jag svär vid Herren, att om du inte gör det, så ska inte en enda man stanna kvar hos dig över natten och detta ska bli en större olycka för dig än alla de olyckor som har drabbat dig från din ungdom fram till nu.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då stod kungen upp och satte sig i porten. Man meddelade detta till alla folket och sa: "Kungen sitter nu i porten." Då kom allt folket inför kungen. Men Israel hade flytt, var och en till sin hydda.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Alla folket i alla Israels stammar började efter det att förebrå varandra och säga: "Kungen har räddat oss från våra fienders hand och hjälpt oss från filistéernas hand, men nu har han behövt fly ur landet för Absalom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Absalom, som vi hade smort till kung över oss, har blivit dödad i striden. Varför säger ni inte något om att återinföra kungen?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Under tiden hade kung David sänt bud till prästerna Sadok och Ebjatar och låtit säga: "Säg så till de äldste i Juda: 'Varför ska ni vara de sista att hämta kungen tillbaka hem? För det som hela Israel talar om har redan nått kungen, där han bor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ni är ju mina bröder, ni är ju mitt kött och blod. Varför ska ni då vara de sista att hämta tillbaka kungen?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Till Amasa ska ni säga: "Är du inte mitt kött och blod? Må Gud straffa mig nu och i framtiden, om du inte för all tid ska vara härhövitsman hos mig i Joabs ställe."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Härigenom vann han alla Judás mäns hjärtan utan undantag, så att de skickade detta meddelande till kungen: "Vänd tillbaka, du själv och alla dina tjänare."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då vände kungen tillbaka och kom till Jordan. Men Juda hade kommit till Gilgal för att möta kungen och föra honom över Jordan.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Simei, Geras son, benjaminiten från Bahurim, skyndade sig och kom ner med Judas män för att möta kung David.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Med honom följde 1000 man från Benjamin, liksom Siba, som hade varit tjänare i Sauls hus och hans 15 söner och 20 tjänare. Dessa hade nu skyndat ner till Jordan före kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Färjan gick över för att föra över kungens familj och för att användas efter hans önskan. Men Simei, Geras son, föll ner inför kungen när han skulle fara över Jordan.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och sa till kungen: "Låt min herre inte räkna mig för mina synder och inte tänka på hur illa din tjänare agerade den dagen då min herre kungen lämnade Jerusalem. Låt kungen inte tänka på det.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag förstår nu att jag har gjort fel. Därför har jag i dag kommit hit, först av alla från Josefs hus, för att möta min herre kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då tog Abisai, Serujas son, till orda och sa: "Ska inte Simei dödas för detta? Han har ju förbannat Herrens smorde."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men David svarade: "Vad har ni med mig att göra, ni Serujas söner, eftersom ni hindrar mig idag? Skulle någon i dag dödas i Israel? Vet jag inte att jag idag har blivit kung över Israel?"</VERS>
   <VERS vnumber="23">Efter det sa kungen till Simei: "Du ska inte dö." Kungen gav honom sitt ord på det.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Mefiboset, Sauls son, hade också kommit ner för att möta kungen. Han hade varken klippt sig eller rakat sig, inte heller hade han låtit sina kläder tvättas från den dagen då kungen drog bort, ända till den dagen då han kom tillbaka i frid.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När han nu kom till Jerusalem för att möta kungen, sa kungen till honom: "Varför följde du inte med mig, Mefiboset?"</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han svarade: "Min herre kung, min tjänare bedrog mig. Han sa till din tjänare: 'Jag vill sadla min åsna och sätta mig på den och resa till kungen'. Men din tjänare är ju halt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men han har förtalat din tjänare hos min herre kungen. Min herre kungen är ju dock som Guds ängel. Så gör nu vad du vill.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För hela min fars hus förtjänade inget annat än döden av min herre kungen, och ändå lät du din tjänare sitta bland dem som får äta vid ditt bord. Vad har jag då rätt att begära ytterligare, och vad kan jag väl ytterligare ropa till kungen?</VERS>
   <VERS vnumber="29">Kungen sa till honom: "Varför frågar du fortfarande om detta? Jag säger att du och Siba ska dela på jordagodset."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då sa Mefiboset till kungen: "Han kan gärna ta alltsammans, nu när min herre kungen har kommit hem igen i frid."</VERS>
   <VERS vnumber="31">Gileaditen Barsillai hade också rest ner från Rogelim och följde sedan kungen till Jordan, för att få ledsaga honom över floden.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Barsillai var då mycket gammal, 80 år. Han hade skött kungens behov medan han uppehållit sig i Mahanaim, eftersom han var en mycket rik man.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Kungen sa nu till Barsillai: "Du ska följa med mig, och jag ska ta hand om dina behov hemma hos mig i Jerusalem."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men Barsillai svarade kungen: "Hur många år kan jag väl ännu leva för att följa med kungen upp till Jerusalem?</VERS>
   <VERS vnumber="35">Jag är nu 80 år gammal. Kan jag då känna skillnad mellan bättre och sämre, eller har väl din tjänare någon smak för vad jag äter eller dricker? Eller kan jag fortfarande njuta av att höra sångare och sångerskor sjunga? Varför skulle din tjänare då ytterligare bli besvär för min herre kungen?</VERS>
   <VERS vnumber="36">Jag vill bara för en stund följa med kungen över Jordan. Varför skulle väl kungen ge mig en sådan belöning?</VERS>
   <VERS vnumber="37">Låt din tjänare vända tillbaka, så att jag får dö i min stad där jag har mina föräldrars gravar. Men se här är din tjänare Kimham, låt honom få följa med min herre kungen. Gör för honom vad du vill.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Då sa kungen: "Så ska Kimham följa med mig och jag ska göra för honom vad du vill. Allt du ber mig om ska jag göra."</VERS>
   <VERS vnumber="39">Efter det gick allt folket över Jordan, och kungen själv gick också över. Kungen kysste Barsillai och tog farväl av honom. Sedan vände han tillbaka hem igen.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Kungen reste nu till Gilgal och Kimham följde med honom, liksom allt Juda folk. De och hälften av Israels folk fördes dit av kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Men då kom alla de andra israeliterna till kungen och sa till honom: "Varför har våra bröder, Juda män, i hemlighet fått tag på dig och föra kungen och hans familj, också med alla Davids män, över Jordan?"</VERS>
   <VERS vnumber="42">Alla Judas män svarade Israels män: "Kungen står ju oss närmast. Varför blir ni då arga över detta? Har vi levt på kungen eller fått någon vinning genom honom?"</VERS>
   <VERS vnumber="43">Då svarade Israels män Juda män och sa: "Vi har tio gånger så stor del som ni i den som är kung, alltså även i David. Varför har ni då ringaktat oss? Voro inte vi de som först talade om att hämta vår kung tillbaka?" Men Juda män lät ännu hårdare ord falla än Israels män.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">Nu hände det att det fanns en illasinnad man som hette Seba, Bikris son, en benjaminit. Han lät blåsa i basunen och sa: "Vi har ingen del med David eller någon arvslott i Isais son. Israel ska åka hem, var och en till sin hydda."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då övergav alla Israels män David och följde Seba, Bikris son. Men Judas män stannade kvar hos sin kung och följde honom från Jordan till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så kom David hem igen till Jerusalem. Kungen tog då de tio bihustrur som han hade lämnat kvar för att vakta huset och satte in dem i ett särskilt hus, där de skulle förvaras. Han försörjde dem, men gick inte in till dem. Där förblev de instängda fram till sin dödsdag och levde redan under hans livstid som änkor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kungen sa till Amasa: "Låt alla Judas män komma upp till mig inom tre dagar och ställ dig sedan själv här."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Amasa begav sig då iväg för att samla Juda. Men när han överskred den tid som hade anvisats honom,</VERS>
   <VERS vnumber="6">sa David till Abisai: "Nu kommer Seba, Bikris son, att bli farligare för oss än Absalom. Ta du min herres tjänare och sätt efter honom, så att han inte tar några befästa städer och tillfogar oss för stor skada."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Alltså följde Joabs män också med keretéerna och peletéerna samt alla hjältarna efter honom. De lämnade Jerusalem för att sätta efter Seba, Bikris son.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men när de hade kommit till den stora stenen vid Gibeon, mötte Amasa dem. Joab var klädd i en livrock som brukade vara hans dräkt, och över den hade han ett bälte med ett svärd i skidan bundet runt midjan. Men när han gick fram föll det ut.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Joab sa till Amasa: "Hur mår du, min bror?" Så tog Joab tag i Amasas skägg med högra handen som för att kyssa honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då Amasa inte tog sig förvar om det svärd som Joab hade i sin andra hand, gav han honom en stöt i underlivet så att hans inälvor rann ut på jorden. Så dog han, utan att den andre behövde ge honom någon ytterligare stöt. Efter det fortsatte Joab och hans bror Abisai att förfölja Seba, Bikris son.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men en av Joabs tjänare stod kvar därbredvid och ropade: "Alla som är vänner med Joab och håller med David, följ efter Joab."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Nu låg Amasa sölad i blod mitt på vägen. Han såg hur folket stannade. Då tog han Amasa undan från vägen in på åkern och lade ett kläde över honom, eftersom han såg hur alla som kom förbi stannade.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så snart han var borttagen från vägen, drog alla förbi och följde Joab för att sätta efter Seba, Bikris son.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han drog emellertid genom alla Israels stammar till Abel och Bet-Maaka och genom hela Habberim. Folk samlades och följde honom ända dit.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men de kom och belägrade honom där i Abel vid Bet-Hammaaka och byggde en vall mot staden, som nådde ända upp till yttermuren. Allt Joabs folk arbetade för att förstöra muren och slå den i spillror.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då ropade en klok kvinna från staden: "Hör! Hör! Säg till Joab att han ska komma hit, så att jag får tala med honom."</VERS>
   <VERS vnumber="17">När han då kom fram till kvinnan frågade hon: "Är du Joab?" Han svarade: "Ja." Hon sa till honom: "Hör vad min tjänarinna har att säga." Han svarade: "Jag lyssnar."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då sa hon: "Förr brukade man säga så: 'I Abel ska man fråga till råds'. Sedan kunde man utföra sina planer.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vi är de fredligaste och lojalaste i Israel, och du vill utrota en stad som är en moder i Israel. Varför vill du förstöra Herrens arv?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Joab svarade och sa: "Nej, nej, jag skulle aldrig vilja förstöra eller fördärva!</VERS>
   <VERS vnumber="21">Det är inte så, utan en man från Efraims bergsbygd som heter Seba, Bikris son, har rest sig upp mot kung David. Utlämna bara honom, så vill jag dra bort från staden.” Kvinnan svarade Joab: ”Hans huvud ska direkt kastas över muren till dig.”</VERS>
   <VERS vnumber="22">Sedan vände sig kvinnan med sitt kloka råd till allt folket och de högg av Seba, Bikris son, och kastade ut hans huvud till Joab. Då stötte han i basunen och krigsfolket skingrade sig och drog bort från staden, var och en till sin hydda. Joab vände tillbaka till kungen i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Joab hade nu befälet över hela krigshären i Israel, och Benaja, Jojadas son, hade befälet över keretéerna och peletéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Adoram hade ansvaret för de allmänna arbetena och Josafat, Ahiluds son, var kansler.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Varje sekreterare och Sadok samt Ebjatar var präster.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Dessutom var Jairit även präst för David.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Men under Davids tid uppstod en hungersnöd, som varade oavbrutet i tre år. Då sökte David Herrens ansikte. Herren svarade: "Detta sker för Sauls och hans blodbefläckade hus skull, på grund av att han dödade gibeoniterna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då kallade kungen till sig gibeoniterna och talade med dem. Men gibeoniterna var inte israeliter, utan en kvarleva av amoréerna och fastän Israels barn hade gett dem sin ed, hade Saul, i sin hängivenhet för Israels barn och Juda, försökt att skada dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David sa nu till gibeoniterna: "Vad ska jag göra för er och med vad kan jag sona, så att ni välsignar Herrens arvedel?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gibeoniterna svarade honom: "Vi vill inte ha silver och guld av Saul eller hans hus, och vi har heller ingen rätt att döda någon man i Israel.” Han frågade: "Vad vill ni då att jag ska göra för er?"</VERS>
   <VERS vnumber="5">De svarade kungen: "Den man som ville förgöra oss och som talade mot oss, för att vi skulle utrotas och inte längre existera någonstans i Israels land,</VERS>
   <VERS vnumber="6">Av hans söner ska sju lämnas ut till oss, så att vi får hänga dem för Herren i Sauls Gibea, Herrens utvaldes." Kungen sa: "Jag ska lämna ut dem."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men kungen skonade Mefiboset, Sauls son Jonatans son, för den ed vid Herren som David och Jonatan, Sauls son, hade svurit varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Däremot tog kungen de två sönerna Armoni och Mefiboset, som Rispa, Ajas dotter, hade fött åt Saul, och de fem sönerna som Mikal, Sauls dotter, hade fött åt meholatiten Adriel, Barsillais son.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och överlämnade dem åt gibeoniterna, och dessa hängde upp dem på berget inför Herren, så att de omkom, alla sju på en gång. Det var under de första skördedagarna, när kornskörden började, som de blev dödade.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då tog Rispa, Ajas dotter, sin sorgdräkt och hade den till sitt läger ovanpå klippan från det att skörden började, ända tills vattnet strömmade ner över dem från himlen. Hon tillät inte himlens fåglar att slå ner på den om dagen, inte heller markens vilda djur att göra det om natten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När David fick höra vad Rispa, Ajas dotter och Sauls bihustru, hade gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="12">David begav sig iväg och hämtade Sauls och hans son Jonatans ben från borgarna i Jabes i Gilead. Dessa hade nämligen i hemlighet tagit bort deras kroppar från den öppna platsen i Bet-San, där filistéerna hade hängt upp dem när filistéerna besegrade Saul på Gilboa.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När han hade fört Sauls och hans son Jonatans ben ner därifrån, samlade man också ihop de upphängdas ben.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sedan begravde man Sauls och hans son Jonatans ben i Benjamins land, i Sela, i hans fars Kis grav. Man gjorde allt vad kungen hade befallt. Efter det hörde Gud på landets bön.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Kriget mellan filistéerna och Israel bröt ut igen. David gick ner dit med sina tjänare och de kämpade mot filistéerna. Men David blev trött.</VERS>
   <VERS vnumber="16">och Jisbo-Benob, en av rafaéernas ättlingar, vars lans vägde trehundra siklar koppar och som var iklädd en ny rustning, tänkte då döda David.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men Abisai, Serujas son, kom honom till hjälp och slog filistéen till döds. Då bad Davids män honom att inte längre skulle följa med dem i striden, så att han inte släckte Israels hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Efter det stod igen en strid med filistéerna vid Gob. Husatiten Sibbekai slog då ner Saf, en av rafaéernas söner.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Åter stod en strid med filistéerna vid Gob. Elhanan, Jaare-Oregims son, från Betlehem, slog då ner gatiten Goljat, som hade ett spjut vars skaft liknade en vävbom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Åter stod en strid vid Gat. Där var en reslig man som hade sex fingrar på varje hand och sex tår på varje fot, eller tillsammans tjugofyra. Han var också en ättling till rafaéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han förtalade Israel. Då blev han besegrad av Jonatan, son till Simei, Davids bror.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Dessa fyra var ättlingar till rafaéerna i Gat. De föll för Davids och hans tjänare hand.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">David talade till Herren dessa ord i en sång, när Herren hade räddat honom från alla hans fiender och från Sauls hand.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han sa: Herre, du är mitt bergfäste, min borg och min räddare.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gud, du min klippa, till vilken jag tar min tillflykt, min sköld och mitt horn för frälsning, mitt skyddsmur och min tillflykt, min räddare, du som räddar mig från våld!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren, den lovade, kallar jag på och från mina fiender blir jag räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För dödens vågor omsvepte mig, fördärvets strömmar skrämde mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">dödsrikets band omringade mig, dödens fällor föll över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men jag åkallade Herren i min nöd, ja, jag vände mig med min vädjan till min Gud. Han hörde från sin himmelska boning mitt rop och mitt utrop kom till hans öron.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då skalv jorden och darrade, himlens grundvalar skakades. De skakades, för hans vrede var upptänd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Rök steg upp från hans näsa och förstörande eld kom från hans mun, eldsglöd strålade ut från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sänkte himlen och for ner, och moln var under hans fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han åkte på keruben och flög, han sågs komma på vindens vingar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han gjorde mörket till en hydda som omslöt honom: vattenansamlingar, tjocka moln.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ur glansen framför honom glimmade en eld.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Gud dundrade från himlen, och den Högste lät sin röst höras.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han sköt pilar och spred ut dem, ljungeld och förvirrade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Havets botten kom fram, jordens grunder blottades, för Herrens vrede, för hans stormvind.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han sträckte ut sin hand från höjden och grep tag i mig, han drog upp mig ur de stora vattnen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han räddade mig från min starke fiende, från mina motståndare, för de var övermäktiga för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De överföll mig på min olycksdag, men Herren var mitt stöd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han tog med mig ut på en stor plats, han räddade mig, för han tyckte om mig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Herren belönar mig för min rättfärdighet. För mina händer renhet betalar han mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag höll mig till Herrens vägar och avvek inte från min Gud i ogudaktighet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Nej, alla hans rättigheter hade jag för ögonen och från hans regler avvek jag inte.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jag var ostraffad inför honom och skyddade mig från missgärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Därför straffade Herren mig efter min rättfärdighet, efter min renhet inför hans ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Mot den fromme visar du dig from, mot en ostraffad hjälte visar du dig ostraffad.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Mot den rena visar du dig ren, men mot den orättvise visar du dig ogillande.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Och du räddar ett förtryckt folk, men dina ögon är emot de stolta för att ödmjuka dem.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ja, du är min Herre. Du gör mitt mörker ljust.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ja, med dig kan jag besegra härskaror, med min Gud erövrar jag murar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Guds väg är felfri, Herrens ord är rent. Han är en sköld för alla som söker hans beskydd.</VERS>
   <VERS vnumber="32">För vem är Gud utöver Herren, och vem är en klippa förutom vår Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="33">Gud, du som var mitt starka skydd och ledde den oskyldige på hans väg,</VERS>
   <VERS vnumber="34">du som gjorde hans fötter som hind och ställde mig på mina höjder,</VERS>
   <VERS vnumber="35">du som lärde mina händer att slåss och mina armar att sträcka ut kopparbågen!</VERS>
   <VERS vnumber="36">Du gav mig din frälsnings skydd och din bön gjorde mig stark.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Du skapade utrymme för mina steg, och jag vandrade tryggt.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Jag förföljde mina fiender och besegrade dem. Jag vände inte tillbaka förrän jag hade utplånat dem.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Ja, jag avslutade det och slog dem, så att de inte mer reste sig. De föll under mina fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Du omgav mig med kraft för striden, du böjde mina motståndare.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Mina fiender drev jag på flykten, dem som hatade mig besegrade jag.</VERS>
   <VERS vnumber="42">De tittade sig omkring, men det fanns ingen som kunde hjälpa dem. De ropade på Herren, men han svarade inte.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Jag förmalede dem till stoft på jorden, jag krossade och förtrampade dem som smuts på gatan.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Du räddade mig ur mitt folks strider, du bevarade mig som ledare över hedningarna. Folkgrupper jag inte kände blev mina tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Främlingar visade mig underkastelse. Vid bara ryktet lydde de mig.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Ja, främlingarnas mod försvann. De bytte sida och övergav sina fästningar.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Herren lever! Lovad ska vara min klippa, upphöjd ska vara Gud, min frälsnings klippa!</VERS>
   <VERS vnumber="48">Gud, som har gett mig hämnd och låtit folken underkasta sig.</VERS>
   <VERS vnumber="49">du som har fört mig ut ur mina fienders händer och upphöjt mig över mina motståndare, räddat mig från våldet!</VERS>
   <VERS vnumber="50">Därför vill jag tacka dig, Herre, bland hedningarna och sjunga ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="51">För du ger din kung stor seger och visar nåd mot din smorde, mot David och hans ättlingar för alltid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">Dessa var Davids sista ord: Så säger David, Isais son, så säger den man som blev högt upphöjd, Jakobs Guds smorde, Israels älskade sångare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herrens Ande har talat genom mig och hans ord är på min tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Israels Gud har sagt så, Israels klippa har talat till mig: "Den som rättfärdigt dömer över människor, den som dömer i Guds fruktan,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han är lik morgonens ljus, när solen går upp, en morgon utan moln, då jorden grönskar i solsken efter regnet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, är det inte så med mitt hus inför Gud? Han har ju ingått ett evigt förbund med mig, i allt bestämt och betryggat. Ja, visst ska han låta all räddning och glädje växa fram åt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men de onda är alla liksom bortkastade törnar, som man inte vill röra vid.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om man måste röra vid dem, så rustar man sig med järn och spjutskaft och bränner sedan upp dem i eld på platsen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dessa är namnen på Davids hjältar: Joseb-Bassebet, en takomonit, den främste bland kämparna, han som svängde sitt spjut över åtta hundra personer som hade blivit slagna på en gång.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Näst honom kom Eleasar, son till Dodi, son till en ahoait. Han var en av de tre hjältar som var med David när de hånades av filistéerna, som där hade samlats för strid. Israels män drog sig då tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men han höll stånd och svingade sig mot filistéerna, till dess att hans hand blev så trött att den var som stelnat vid svärdet. Herren beredde då en stor seger på den dagen. Sedan hade folket bara att vända om och följa med honom för att plundra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Efter honom kom Samma, son till Age, en hararit. En gång hade filistéerna samlats, så att de utgjorde en stor skara. Där var ett åkerstycke fullt med linsfrön. Folket flydde för filistéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då ställde han sig mitt på åkern och försvarade den, och besegrade filistéerna. Herren förberedde en stor seger.</VERS>
   <VERS vnumber="13">En gång gick tre av de 30 främsta männen ner och kom vid skördetiden till David vid Adullams grotta, medan en skara filistéer var lägda i Refaimsdalen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men David var då på borgen, medan en filisteisk utpost fanns i Betlehem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">David grep av begär och sa: "Åh, att någon ville ge mig vatten att dricka från brunnen vid Betlehems stadsport!"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då bröt de tre hjältarna sig igenom filistéernas läger och hämtade vatten ur brunnen vid Bet-Lehems stadsport. De tog vattnet och bar det till David, men han ville inte dricka det utan hällde ut det som ett offer åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han sa nämligen: "Jag ska aldrig göra det, Herre! Skulle jag dricka de mäns blod som gick iväg med fara för sina liv?" Han ville inte dricka det. Sådana saker hade de tre hjältarna gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Abisai, Joabs bror och Serujas son, var den främste av de tre andra. Han svingade en gång sitt spjut över trehundra som hade blivit slagna. Han var känd som den främste av de tre.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han var visserligen mer ansedd än någon annan i den här gruppen, och han var de andras ledare, men upp till de tre första kom han ändå inte.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Benaja, son till Jojada, som var son till en tapper och segerrik man från Kabseel. Han slog ner de två Arielerna i Moab, och det var han som en snöig dag steg ner och dödade lejonet i brunnen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han slog också ner den egyptiske mannen, som var så respektingivande att se på. Fastän egyptiern hade ett spjut i handen, gick han mot honom, beväpnad bara med sin stav. Han ryckte spjutet ur egyptierns hand och dödade honom med hans eget spjut.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Sådana saker hade Benaja, Jojadas son, gjort. Han var mycket känd bland de tre hjältarna.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han var mer respekterad än någon av de trettio, men kom inte upp till de tre första. David satte in honom i sin livvakt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Till de 30 hörde: Asael, Joabs bror. Elhanan, Dodos son, från Betlehem.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Haroditen samma. Haroditen Elika.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Piloten Helge. Telegrafisten Ira, Ickes son.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Anatotiten Abieser. Husatiten Mebunnai.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ahoaiten Salmon. Netofatiten Maherai.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Netofatiten Heleb, Baanas son. Ittai, Ribais son, från Gibea i Benjamins stam.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Benaja, en pirgatonit. Hiddai från Gaas dalar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">arabatiten Abi-Albon. Barhumiten Asmavet.</VERS>
   <VERS vnumber="32">saalboniten Eljaba. Bene-Jasen. Jonatan.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Harariten samma. Arariten Ahiam, Sarars son.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Elifelet, son till Ahasbai, markägarens son. Giloniten Eliam, Ahitofels son.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Hesro från Karmel. Arabiten Paarai.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Jigeal, Natans son, från Soba. Han var en gaditisk man.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Ammoniten Selek. Beerotiten Naharai, vapendragare för Joab, Serujas son.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Jetteriten Ira. Jetteriten Gareb.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Hetiten Uria. Tillsammans utgjorde de trettiosju personer.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Men Herrens vrede blossade upp igen mot Israel, så att han sporrade David till att göra det och sa: "Gå iväg och räkna Israel och Juda."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa kungen till Joab, hövitsmannen för hans här: "Gå igenom alla Israels stammar, från Dan ända till Beer-Seba och gör en folkräkning, så att jag får veta hur stor folkmängden är."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Joab svarade kungen: "Må Herren, din Gud, föröka detta folk hundrafalt, hur talrikt det än är. Och må min herre kungen få se detta med egna ögon. Men varför har min herre kungen lust till sådant?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ändå blev kungens befallning gällande, trots Joab och härens andra hövitsmän. Därför drog Joab och härens andra hövitsmän ut i kungens tjänst för att anställa folkräkning i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De gick över Jordan och slog läger vid Aroer, på högra sidan om staden i Gads dal och nära Jaeser.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därifrån kom de till Gilead och Tatim-Hodsis land. Sedan kom de till Dan-Jaan och runt omkring till Sidon.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Efter det kom de till Tyrus befästningar och till alla städer som beboddes av hivéer och kananéer. Slutligen drog de till Beer-Seba i Judas söderland.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Efter att de hade färdats genom hela landet, kom de efter 9 månader och 20 dagar hem till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Joab rapporterade till kungen den slutliga summan från folkräkningen: i Israel fanns 800000 stridbara män beväpnade med svärd, och Juda män var 500000.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Davids samvete stötte honom, efter att han hade låtit räkna folket. David sa till Herren: "Jag har syndat stort i det jag har gjort. Men förlåt nu, Herre, din tjänares misstag, för jag har handlat mycket dumt."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då David vaknade på morgonen hade Herrens ord kommit till profeten Gad, Davids siare. Han hade sagt:</VERS>
   <VERS vnumber="12">Gå och tala till David: Så säger Herren: Jag ger dig tre val. Välj ett av dem som du vill att jag ska göra för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då gick Gad in till David och förkunnade detta för honom. Han sa till honom: "Vill du att hungersnöd ska komma i ditt land under sju år? Eller vill du fly för dina fiender i tre månader, medan de förföljer dig? Eller vill du att pest ska hemsöka ditt land i tre dagar? Tänk nu på och fundera på vilket svar jag ska ge honom som har sänt mig."</VERS>
   <VERS vnumber="14">David svarade Gad: "Jag är i stor sorg. Men låt oss då överlämna det åt Herrens hand, för hans barmhärtighet är stor. I människohand vill jag inte falla."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så lät Herren pest komma över Israel, från morgon till kväll. Under tiden dog 70000 män i folket, från Dan till Beer-Seba.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men när ängeln sträckte ut sin hand över Jerusalem för att fördärva det, ångrade Herren det onda och han sa till ängeln, folkets fördärvare: "Det räcker nu. Dra tillbaka din hand." Herrens ängel var då vid jebuséen Araunas tröskplats.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men när David fick se ängeln som slog folket, sa han till Herren så här: "Det är jag som har syndat, det är jag som har gjort fel. Men dessa, min hjord, vad har de gjort? Låt din hand vända sig mot mig och mitt faders hus."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Gad kom till David samma dag och sa till honom: "Gå iväg och bygg ett altare åt Herren på jebuséens Araunas tröskplats."</VERS>
   <VERS vnumber="19">David gick iväg efter Guds ord, som Herren hade befallt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När Arauna såg att kungen och hans tjänare kom till honom, gick han ut och föll ner på knä framför kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Arauna sa: "Varför kommer min herre kungen till sin tjänare?" David svarade: "För att köpa tröskplatsen av dig och bygga ett altare åt Herren där. Låt så hemsökelsen upphöra bland folket."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då sa Arauna till David: "Min herre, kungen får ta vad han vill för sitt offer. Här är oxarna till brännoffer, här är tröskvagnarna och oxarnas selar, och här är ved.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Allt detta, o kung, ger Arauna åt kungen. "Låt Herren, din Gud, vara dig nådig," sa Arauna till kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men kungen svarade Araun: "Nej, jag vill köpa det av dig för ett fast pris. Jag vill inte offra åt Herren, min Gud, brännoffer som jag har fått för intet." David köpte tröskplatsen och korna för 50 silver.</VERS>
   <VERS vnumber="25">David byggde där ett altare åt Herren och offrade brännoffer och tackoffer. Herren lyssnade på landets bön, och hemsöckelsen upphörde bland israeliterna.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 