<BIBLEBOOK bname="1 Chronik" bnumber="13" bsname="Första Krönikeboken">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Adam, Set, Enos.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kenan, Mahalalel, Jered.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hanok, Metusela, Lemek.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Noa, Sem, Ham och Jafet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jafets söner var Gomer, Magog, Madai, Javan, Tubal, Mesek och Tiras.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Gomers söner var Askenas, Difat och Togarma.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Javans söner var Elisa och Tarsisa, kittéerna och rodanéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hams söner var Kush, Egypten, Put och Kanaan.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Kus söner var Seba, Havila, Sabta, Raema och Sabteka. Raemas söner var Saba och Dedan.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Kus födde Nimrod. Han var den förste som upprättade ett välde på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Misraim födde ludéerna, anaméerna, lehabéerna och naftuhéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">patroséerna, kasluhéerna, från vilka filistéerna och kaftoréerna har kommit.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Kanaan födde Sidon, hans förstfödde, och Het.</VERS>
   <VERS vnumber="14">så också jebuséerna, amoréerna och girgaséerna.</VERS>
   <VERS vnumber="15">hivarerna, arkeerna, sineerna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">arvaderierna, seminarieerna och hamatéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sems söner var Elam, Assur, Arpaksad, Lud och Aram, samt Us, Hul, Geter och Mesek.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Arpaksad fick Sela, och Sela fick Eber.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men åt Eber föddes två söner. Den ene hette Peleg, för i hans tid delades jorden upp. Hans bror hette Joktan.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Joktan födde Almodad, Selef, Hasarmavet och Jera.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hadoram, Usal, Dikla.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ebal, Abimael, Saba.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ofir, Havila och Jobab. Alla dessa var Joktans söner.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sem, Arpaksad, Sela.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Eber, Peleg, Regu.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Serug, Nahor, Tera.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Abram, det är Abraham.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Abrahams söner var Isak och Ismael.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Detta är deras släkttavla: Nebajot, Ismaels äldsta son, vidare Kedar, Adbeel och Mibsam.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Misma och Duma, Massa, Hadad och Tema.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Jetur, Nafis och Kedma. De var Ismaels söner.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De söner som Ketura, Abrahams bihustru, födde var Simran, Joksan, Medan, Midjan, Jisbak och Sua. Joksans söner var Saba och Dedan.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Midjans söner var Efa, Efer, Hanok, Abida och Eldaa. Alla dessa var Keturas söner.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Abraham fick Isak. Isaks söner var Esau och Jakob.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Esaus söner var Elifas, Reguel, Jeus, Jaelam och Kora.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Elifas söner var Teman, Omar, Sefi, Gaetam, Kenas, Timna och Amalek.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Reguels söner var Nahat, Sera, Samma och Missa.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men Seirs söner var Lotan, Sobal, Sibeon, Ana, Dison, Eser och Disan.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Lotans söner hette Hori och Homam. Lotans syster var Timna.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Sobals söner var Aljan, Manahat, Ebal, Sefi och Onam. Sibeons söner var Aja och Ana.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Anas söner var Dison. Disons söner var Hamran, Esban, Jitran och Keran.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Esers söner var Bilhan, Saavan och Jaakan. Disans söner var Us och Aran.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Dessa var de kungar som regerade i Edoms land innan någon israelitisk kung hade blivit kung där. Bela, Beors son, och hans stad hette Dinhaba.</VERS>
   <VERS vnumber="44">När Bela dog blev Jobab, Seras son från Bosra, kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="45">När Jobab dog, blev Husam från temanéernas land kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="46">När Husam dog, blev Hadad, Bedads son, kung efter honom. Han besegrade midjaniterna på Moabs mark. Hans stad hette Avit.</VERS>
   <VERS vnumber="47">När Hadad dog, blev Samla från Masreka kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="48">När Samla dog blev Saul, från Rehobot vid floden, kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="49">När Saul dog blev Baal-Hanan, Akbors son, kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="50">När Baal-Hanan dog, blev Hadad kung efter honom. Hans stad hette Pagi och hans hustru hette Mehetabel, dotter till Matred, som var dotter till Me-Sahab.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Men när Hadad hade dött var dessa Edoms stamfurstar: fursten Timna, fursten Alja och fursten Jetet.</VERS>
   <VERS vnumber="52">fursten Oholibama, fursten Ela, fursten Pinon.</VERS>
   <VERS vnumber="53">fursten Kena, fursten Tema, fursten Mibs.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Fursten Magdiel, fursten Iram. Dessa var Edoms stamhövdingar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Dessa var Israels söner: Ruben, Simeon, Levi och Juda. Isaskar och Sebulon.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Dan, Josef och Benjamin, Naftali, Gad och Aser.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Judas söner var Er, Onan och Sela. Dessa tre föddes åt honom genom Suas dotter, en kananeiska kvinna. Men Er, Judas förstfödde, behagade inte Herren. Därför dödade han honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Tamar, hans svärdotter, födde åt honom Peres och Sera, så att Judas söner totalt var fem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Peras söner var Hesron och Hamul.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Seras söner var Simri, Etan, Heman, Kalkol och Dara, totalt fem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Karmis söner var Akar, som förde olycka över Israel när han otroget begick ett brott mot det som var avsett för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Etans son hette Asarja.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De söner som föddes åt Hesron var Jerameel, Ram och Kelubai.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ram födde Amminadab och Amminadab födde Naheson, ledare för Judas barn.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Naheson fick Salma, och Salma fick Boas.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Boas fick sonen Obed, och Obed fick sonen Isai.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Isai födde Eliab, hans förstfödde, Abinadab som den andre och Simea som den tredje.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Netanel, den fjärde, Raddai, den femte.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Osem, den sjätte, David, den sjunde.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Deras systrar var Seruja och Abigail. Serujas söner var Absai, Joab och Asael, totalt tre.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Abigail födde Amasa och Amasas far var ismaeliten Jeter.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kaleb, Hesrons son, fick en dotter, Asuba, och även Jeriot. Dessa var hennes söner: Jeser, Sobab och Ardon.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När Asuba dog, tog Kaleb Efrat till hustru och hon födde en son åt honom som hette Hur.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hur födde Uriel och Uriel födde Besalel.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Efter det gick Hesron in till Makirs, Gileads faders, dotter. Han tog henne till hustru när han var 60 år gammal. Hon födde honom Segub.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Segub födde Jair. Han hade tjugotre städer i Gileads land.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men arameerna och syrarna tog Jairs byar från dem, samt Kenat med dess tillhörande orter, 60 städer. Allt detta var söner till Makir, Gileads far.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Efter att Hesron dött i Kaleb-Efrata födde hans hustru Abia en son, Ashur, som blev Tekoas far.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jerameels, Hesrons förstföddes söner var Ram, den förstfödde, Buna, Oren, Osem och Ahia.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men Jerameel hade en annan hustru som hette Atara. Hon var mor till Onam.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Rams, Jerameels äldsta son, hade sönerna Maas, Jamin och Eker.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Onams söner var Sammai och Jada. Sammais söner var Nadab och Abisur.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Abisurs hustru hette Abihail. Hon födde två söner åt honom, Aban och Molid.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Nadabs söner var Seled och Appaim. Seled dog utan barn.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men Appaims söner var Jisei. Jiseis söner var Sesan. Sesans söner var Alai.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Ja, Samais bröders söner var Jeter och Jonatan. Jeter dog utan arvingar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men Jonatans söner var Pelet och Sasa. Dessa var Jerameels söner.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men Sesan hade inga söner, utan bara döttrar. Nu hade Sesan en egyptisk tjänare som hette Jarha.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Sesan gav sin dotter till hustru åt sin tjänare Jarha, och hon födde honom en son som hette Attai.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Attai fick Natan, och Natan fick Sabad.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Sabad fick Eflal, och Eflal fick Obed.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Obad födde Jehu, och Jehu födde Asarja.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Asarja födde Helé och Helé födde Eleas.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Eleasa födde Sisamai, och Sisamai födde Sallum.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Sallum fick Jekamja och Jekamja fick Elisama.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Kalebs, Jerameels broders, söner var Mesa, hans förstfödde, som var Sifs far och Maresas, Hebrons faders, söner.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Men Hebrons söner var Kora, Tappua, Rekem och Sema.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Sema födde Raham, Jorkeams far. Men Rekem födde Sammai.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Sammais son var Maon och Maon var Bet-Surs far.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Efa, Kalebs bihustru, födde Haran, Mosa och Gases. Haran födde Gases.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Jadais söner var Regem, Jotam, Gesan, Pelet, Efa och Saaf.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Kaleb hade en hustru som hette Maaka, och hon födde Seber och Tirhana.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Hon födde också Saaf, Madmannas far, Seva, Makbenas far och Gibeas far. Kalebs dotter var Aksa.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Dessa var Kalebs söner: Hurs, Efrata som var hans förstfödda son, och Sobal som var far till Kirjat-Jearim.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Vidare Salma, Betlehems far, och Haref, Bet-Gaders far.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Söner till Sobal, Kirjat-Jearims far, var Haroe och hälften av Hammenuhot-släkten.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Men Kirjat-Jearims ättlingar var jeteriterna, putiterna, sumatiterna och misraiterna. Från dem utgick sorgatiterna och estaoliterna.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Salmas söner var Bet-Lehem och netofatiterna, Atrot-Bet-Joab, men också hälften av manahatiterna och sorgiterna.</VERS>
   <VERS vnumber="55">De skriftlärdes familjer, de som bodde i Jaebes, var tireatiterna, simeatiterna och sukatiterna. Dessa var de kainéer som härstammade från Hammat, far till Rekabs familj.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Dessa var de söner som föddes åt David i Hebron: Amnon, den förstfödde, av Ahinoam från Jisreel. Daniel, den andre, av Abigail från Karmel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Absalom var den tredje, son till Maaka, som var dotter till Talmai, kungen i Gesur. Adonia var den fjärde, Haggits son.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sefatja, den femte, av Abital. Jitream, den sjätte, av hans hustru Egla.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dessa sex barn föddes åt honom i Hebron, där han regerade i sju år och sex månader. I Jerusalem igen regerade han i trettiotre år.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dessa söner föddes åt honom i Jerusalem: Simea, Sobab, Natan och Salomo, totalt fyra, av Bat-Sua, Ammiels dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="6">vidare Jibhar, Elisama, Elifelet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Noggrant, Nyaföre, Jämtland.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Elisama, Eljada och Elifelet, tillsammans nio år.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Detta var alla Davids söner, förutom sönerna med hans bihustrur. Tamar var deras syster.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Salomos son var Rehabeam. Hans son var Abia. Hans son var Asa. Hans son var Josafat.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hans son var Joram. Hans son var Ahasja. Hans son var Joas.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hans son var Amasja. Hans son var Asarja. Hans son var Jotam.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hans son var Ahas. Hans son var Hiskia. Hans son var Manasse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hans son hette Amon. Hans son hette Josia.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Josias söner var Johanan den förstfödde, Jojakim den andre, Sidkia den tredje och Sallum den fjärde.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jojakims söner var Jekonja och dennes son Sidkia.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jekonjas söner var Assir och dennes son Sealtiel.</VERS>
   <VERS vnumber="18">vidare Malkiram, Pedaja, Senassar, Jekamja, Hosama och Nedabja.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Pedajas söner var Serubbabel och Simei. Serubbabels söner var Mesullam och Hananja, och deras syster hette Selomit.</VERS>
   <VERS vnumber="20">vidare Husby, Olof, Bergåkra, Hösadja och Josab-Hesed, tillsammans fem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hananjas söner var Pelatja och Jesaja, samt Refajas, Arnans, Obadjas och Sekanjas söner.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Sekundessonerna var Semaja. Semajas söner var Hattus, Jigeal, Baria, Nearja och Safat - totalt sex stycken.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Nearjas söner var Eljoenai, Hiskia och Asrikam, totalt tre.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Eljoenais söner var Hodauja, Eljasib, Pelaja, Ackub, Johanan, Delaja och Anani - totalt sju stycken.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Judas söner var Peres, Hesron, Karmi, Hur och Sobal.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Reja, Sobals son, födde Jahat och Jahat födde Ahumai och Lahad. Dessa var sorgtittarnas släkter.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Dessa var Abi-Etams söner: Jisreel, Jisma och Jidbas. Deras syster hette Hasselelponi.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vidare Penuel, Gedors far och Eser, Husas far. Dessa var söner till Hur, Efratas förstfödde och Bet-Lehems far.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ashur, Tekoas far, hade två hustrur, Helea och Naara.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Naara födde åt honom Ahussam, Hefer, Timeni och hashtariterna. Dessa var Naaras söner.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Heleas söner var Seret, Jishar och Etnan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Kos födde Anub och Hassobeba, men också Aharhels släkt, som var Harums son.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Jaebes var mer ansedd än sina bröder. Hans mor hade gett honom namnet Jaebes, eftersom hon sa: "Jag har fött honom med smärta."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jaebes åkallade Israels Gud och sa: "Snälla, välsigna mig och utvidga mitt område. Låt din hand vara med mig och avvänd det onda, så att jag slipper känna någon smärta!" Gud förverligade hans önskan.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Kelub, Suhas bror, födde Mehir. Han var Estons far.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Eston födde Bet-Rafa, Pasea och Tehinna, Ir-Nahas far. Dessa var männen från Reka.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Kenas söner var Otniel och Seraja. Otniels son hette Hatat.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Meonotai födde Ofra. Seraja födde Joab, far till Timmermansdalens släkt, eftersom de var timmermän.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Kalebs, Jefunnes sons, söner var Iru, Ela och Naam, samt även Elas söner och Kenas.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jehellels söner var Sif och Sifa, Tirja och Asarel.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Esras son var Jeter, vidare Mered, Efer och Jalon. Kvinnan blev gravid och födde Mirjam, Sammai och Jisba, Estemoas far.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hans judiska hustru födde Jered, Gedors far och Heber, Sokos far och Jekutiel, Sanoas far. Men de andra var söner till Bitja, Faraos dotter, som Mered hade tagit till hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Söner till Hodias hustru, Nahams syster, var Kegilas far, garmiten och maakatiten Estemoa.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Simons söner var Amnon och Rinna, Ben-Hanan och Tilon. Jiseis söner var Sohet och Sohets son.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Söner till Sela, Judas son, var Er, Lekas far och Laeda, Maresas far, samt de släkter som tillhörde linnearbetarnas hus och Asbeas hus.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vidare berättar Jokim och männen i Koseba samt Joas och Saraf, som blev herrar över Moab, men också Jasubi-Lehem. Men detta tillhör en avlägsen tid.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dessa var krukmakarna och invånarna i Netaim och Gedera. De bodde där hos kungen och arbetade för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Simeons söner var Nemuel, Jamin, Jarib, Sera och Saul.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hans son var Sallum. Hans son var Mibsam. Hans son var Misma.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Mismas söner var Hammuel, Sackur och Simei.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Simei hade sexton söner och sex döttrar. Men hans bröder hade inte många barn. Deras släkt växte inte lika mycket som Judas ättlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De bodde i Beer-Seba, Molada och Hasar-Sual.</VERS>
   <VERS vnumber="29">I Billha, i Esem och i Tolad.</VERS>
   <VERS vnumber="30">I Betuel, i Horma och i Siklag.</VERS>
   <VERS vnumber="31">I Bet-Markabot, i Hasar-Susim, i Bet-Birei och i Saaraim. Dessa var deras städer, fram till att David blev kung.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Deras byar var Etam och Ain, Rimmon, Token och Asan - fem städer.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Därtill låg alla deras byar runt omkring dessa städer, ända till Baal. Det var där de bodde. De hade ett eget släktregister.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vidare: Mesobab, Jamlek och Josa, Amasjas son.</VERS>
   <VERS vnumber="35">och Joel och Jehu, söner till Josibja, son till Seraja, son till Asiel.</VERS>
   <VERS vnumber="36">och Eljoenai, Jakob, Joschua, Asa, Adiel, Jesimel och Benaja.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Så också Sisa, son till Sifei, son till Allon, son till Jedaja, son till Simri, son till Semaja.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Dessa nu nämnda var hövdingar i sina släkter, och deras familjer spred sig och blev många.</VERS>
   <VERS vnumber="39">De drog fram mot Gedor, ända till östra sidan av dalen, för att söka betesmark åt sin boskap.</VERS>
   <VERS vnumber="40">De fann fet och god mat, och landet hade gott om utrymme. Där var lugnt och stilla, för de som tidigare bodde där var hamiter.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Men dessa som här har blivit upptecknade vid namn kom i Hiskias, Juda kungs, tid och förstörde deras tält och slog de miniter som fanns där och gav dem till spillo, så att de inte mer existerar och bosatte sig i deras land. För där fanns bete för deras boskap.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Av Simeons barn drog femhundra man till Seirs bergstrakter. Pelatja, Nearja, Refaja och Ussiel, Jiseis söner, ledde dem.</VERS>
   <VERS vnumber="43">De dödade den sista av amalekiterna. Sedan bosatte de sig där och bor fortfarande kvar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Rubens, Israels äldste son - han var ju den förstfödde, men eftersom han oskärade sin fars säng blev hans förstföddslorätt given åt Josefs söner, Israels son. Dock inte så att han togs upp i släktregistret som den förstfödde.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För väl var Juda den mäktigaste bland sina bröder, och en av hans ättlingar blev furste. Men förstfödslorätten tillföll dock Josef.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Rubens, Israels förstföddes söner var Hanok och Pallu, Hesron och Karmi.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Joels söner var Semaja och Gog. Gog hade sonen Simei.</VERS>
   <VERS vnumber="5">den här sonen Mika, den här sonen Reaja, den här sonen Baal.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så också hans son Beera, som Tiglat-Pilneser, kungen i Assyrien, tog till fånga. Han var ledare för rubeniterna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hans bröder var, efter sina släkter, när de registrerades i släktregistret efter sina släktled: Jagiel, huvudmannen, Sakarja.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Och Bela, son till Asa, son till Sema, son till Joel. Han bodde i Aroer och hans egendomar sträckte sig ända till Nebo och Baal-Meon.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hans boningsplatser sträckte sig österut ända fram till öknen som börjar vid floden Frat. De hade stora boskapshjordar i Gileads land.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men under Sauls tid förde de krig mot hagariterna och dessa besegrades av dem. Då bosatte de sig i deras hyddor längs hela den östra sidan av Gilead.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Gads barn hade sina hem i landet Basan ända till Salka.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Joel, huvudmannen och Safam, sedan Jaanai och Safat i Basan.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Deras bröder var, efter sina familjer, Mikael, Mesullam, Seba, Jorai, Jaekan, Sia och Eber, totalt sju.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dessa var söner till Abihail, son till Huri, son till Jaroa, son till Gilead, son till Mikael, son till Jesisai, son till Jado, son till Bus.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Ahi, son till Abdiel, son till Guni, var ledare för deras familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De bodde i Gilead och Basan, samt i underlydande orter, och på alla Sarons utmarker, så långt de räckte.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Alla dessa fördes in i släktregistret under Jotams, Judas kungs, och Jerobeams, Israels kungs, tid.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Rubens barn och gaditerna samt en halv Manasses stam, de av dem som var krigsdugliga och bar sköld och svärd samt spände båge och var stridskunniga, utgjorde 44760 stridbara män.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De förde krig mot hagariterna, Jetur, Nafis och Nodab.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Segern tillföll dem i striden mot dessa, så att hagariterna och alla som var med dem gavs i deras händer. De ropade till Gud under striden och han hörde deras böner, eftersom de förlitade sig på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Som byte tog de deras boskapshjordar, 50000 kameler, 225000 får och 2000 åsnor, men också 100000 människor.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Många hade fallit besegrade, eftersom striden var från Gud. Sedan bosatte de sig i sitt land och bodde där ända till fångenskapen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Halva Manasses ättlingar bodde också i landet, från Basan ända till Baal-Hermon, Senir och berget Hermon. De var många.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Dessa var ledare för sina familjer: Efer, Jisei, Eliel, Asriel, Jeremia, Hodauja och Jadiel, tappra stridsmän, namnkunniga män, ledare för sina familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men de var otrogna mot sina fäders Gud, eftersom de i trolös avfällighet väntade sig till de gudar som dyrkades av folken i landet, vilka Gud hade förgjort för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då uppväckte Israels Gud den assyriske kungen Puls ande och den assyriske kungen Tillegat-Pilnesers ande, och lät folket föras bort i fångenskap - rubeniterna, gaditerna och ena hälften av Manasses stam. De kom till Hala, Habor, Hara och Gosans ström, där de fortfarande är.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Levis söner var Gerson, Kehat och Merari.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kehats söner var Amram, Jishar, Hebron och Ussiel.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Amrams barn var Aron, Mose och Mirjam. Arons söner var Nadab och Abihu, Eleasar och Itamar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eleazar fick sonen Pinihas, och Pinihas fick sonen Abisua.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Abisua fick Bucki, och Bucki fick Ussi.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ussi födde Seraja och Seraja födde Merajot.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Merajot fick barn, Amarja, och Amarja fick barn, Ahitub.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ahitub fick sonen Sadok, och Sadok fick sonen Ahimaas.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ahimaas fick sonen Asarja och Asarja fick sonen Johanan.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Johanan födde Asarja. Han var präst i det tempel som Salomo byggde i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Asarja fick barn, Amarja, och Amarja fick barn, Ahitub.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ahitub fick sonen Sadok, och Sadok fick sonen Sallum.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sallum fick Hilkia, och Hilkia fick Asarja.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Asarja fick Seraja, och Seraja fick Josadak.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Josadak måste gå med i fångenskap, när Herren lät Juda och Jerusalem föras bort av Nebukadnessar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Levis söner var Gersom, Kehat och Merari.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Dessa var namnen på Gersoms söner: Libni och Simei.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kehats söner var Amram, Jishar, Hebron och Ussiel.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Meraris söner var Maheli och Musi. Dessa var leviterna, efter deras fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Från Gersom kom hans son Libni, dennes son Jahat, dennes son Simma.</VERS>
   <VERS vnumber="21">denna sons Joa, denna sons Iddo, denna sons Sera, denna sons Jeaterai.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Kehats söner var Amminadab, och dennes son Kora, dennes son Assir.</VERS>
   <VERS vnumber="23">den här sonen Elkana, den här sonen Ebjasaf, den här sonen Assir.</VERS>
   <VERS vnumber="24">den här sonen Tahat, den här sonen Uriel, den här sonen Ussia och den här sonen Saul.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Elkanas söner var Amasai och Ahimot.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hans son var Elkana. Hans son var Elkana-Sofai. Hans son var Nahat.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hans son var Eliab. Hans son var Jeroham. Hans son var Elkana.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Samuels söner var Vasni, den äldste, och Abia.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Meraris söner var Maheli, hans son Libni, hans son Simei, hans son Ussa.</VERS>
   <VERS vnumber="30">denna sons Simeon, denna sons Hagge, denna sons Asa.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Dessa var de som David anställde för att ordna med sången i Herrens hus, efter att arken hade fått en viloplats.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De gjorde tjänst inför uppenbarelsetältets tabernakel som sångare, till dess att Salomo byggde Herrens hus i Jerusalem. De stod där och förrättade sin tjänst, som det var föreskrivet.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Dessa var de som tjänstgjorde och dessa var deras söner: Av kehatiterna: Heman, sångaren, son till Joel, son till Samuel.</VERS>
   <VERS vnumber="34">son till Elkana, son till Jeroham, son till Eliel, son till Toa.</VERS>
   <VERS vnumber="35">son till Sif, son till Elkana, son till Mahat, son till Amasai.</VERS>
   <VERS vnumber="36">son till Elkana, son till Joel, son till Asarja, son till Sefanja.</VERS>
   <VERS vnumber="37">son till Tahat, son till Assir, son till Ebjasaf, son till Kora.</VERS>
   <VERS vnumber="38">son till Jishar, son till Kehat, son till Levi, son till Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Vidare hans bror Asaf, som hade sin plats på hans högra sida, Asaf, son till Berekja, son till Simea.</VERS>
   <VERS vnumber="40">son till Mikael, son till Baaseja, son till Malkia.</VERS>
   <VERS vnumber="41">son till Etni, son till Sera, son till Adaja.</VERS>
   <VERS vnumber="42">son till Etan, son till Simma, son till Simei,</VERS>
   <VERS vnumber="43">Son till Jahat, son till Gersom, son till Levi.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Deras bröder, Meraris barn, stod på vänster sida: Etan, son till Kisi, son till Abdi, son till Malluk.</VERS>
   <VERS vnumber="45">son till Hasabja, son till Amasja, son till Hilkia,</VERS>
   <VERS vnumber="46">son till Amsi, son till Bani, son till Semer.</VERS>
   <VERS vnumber="47">son till Maheli, son till Musi, son till Merari, son till Levi.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Deras bröder, de övriga leviterna, hade fått ansvaret för allt slags tjänstgöring vid tabernaklet, Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Men Aron och hans söner skötte offren på brännoffersaltaret och på rökelsealtaret, och skulle utföra alla förrättningar i det heligaste och bringa försoning för Israel, precis som Mose, Guds tjänare, hade befallt.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Dessa var Arons söner: hans son Eleasar, Eleazars son Pinehas, Pinehas son Abisua.</VERS>
   <VERS vnumber="51">denna sons Bucki, denna sons Ussi, denna sons Seraja,</VERS>
   <VERS vnumber="52">den här sonen Merajot, den här sonen Amarja, den här sonen Ahitub.</VERS>
   <VERS vnumber="53">hans son Sadok, hans son Ahimaas.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Dessa var deras hemorter, efter deras tältläger i området: Till Arons söner av kehatiternas släkt - för dem lottades nu.</VERS>
   <VERS vnumber="55">Man gav dem Hebron i Judas land, med dess utmarker runt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Men åkerjorden och byarna som hörde till staden gav man åt Kaleb, Jefunnes son.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Arons söner fick alltså fristäderna Hebron och Libna med dess kringliggande områden, vidare Jattir och Estemoa med dess kringliggande områden.</VERS>
   <VERS vnumber="58">Hälsingland med dess områden, Debir med dess områden,</VERS>
   <VERS vnumber="59">Asan med dess kringliggande områden och Bet-Semes med dess kringliggande områden.</VERS>
   <VERS vnumber="60">och ur Benjamins stam Geba med dess utmarker, Alemet med dess utmarker och Anatot med dess utmarker, så att deras städer tillsammans utgjorde tretton städer, efter släkter.</VERS>
   <VERS vnumber="61">Kehats övriga barn fick från en släkt, nämligen den gren av Manasses stam som utgjorde ena hälften, tio städer genom lottkastning.</VERS>
   <VERS vnumber="62">Gersoms barn fick igen, efter sina släkter, ur Isaskars stam, ur Asers stam, ur Naftali stam och ur Manasse stam i Basan tretton städer.</VERS>
   <VERS vnumber="63">Meraris barn fick, efter sina släkter, ur Rubens stam, Gads stam och Sebulons stam tolv städer genom lottkastning.</VERS>
   <VERS vnumber="64">Så gav Israels barn leviterna dessa städer med deras kringliggande områden.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Genom lottkastning gav man dem städer ur Juda stam, Simeons stam och Benjamins stam, städer som de namngav.</VERS>
   <VERS vnumber="66">Bland Kehats barns släkter fick några följande städer ur Efraims stam som sitt område.</VERS>
   <VERS vnumber="67">Man gav dem fristäderna Sikem med dess omgivningar i Efraims bergstrakter, Geser med dess omgivningar.</VERS>
   <VERS vnumber="68">Jokmeam med dess omgivningar, Bet-Horon med dess omgivningar.</VERS>
   <VERS vnumber="69">vidare Ajalon med dess omgivningar och Gat-Rimmon med dess omgivningar.</VERS>
   <VERS vnumber="70">Och ur ena hälften av Manasses stam kom Aner med dess utmarker och Bileam med dess utmarker. Detta tillföll Kehats övriga barns släkt.</VERS>
   <VERS vnumber="71">Gersoms barn fick ur den släkt som utgjorde ena hälften av Manasses stam Golan i Basan med dess omgivningar och Astarot med dess omgivningar.</VERS>
   <VERS vnumber="72">och ur Isaskars stam Kedes med dess tillhörande områden, Dobrat med dess tillhörande områden,</VERS>
   <VERS vnumber="73">Ramot med dess utmarker och Anem med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="74">och ur Asers stam Masal med dess kringliggande områden, Abdon med dess kringliggande områden,</VERS>
   <VERS vnumber="75">Hukok med dess kringliggande områden och Rehob med dess kringliggande områden.</VERS>
   <VERS vnumber="76">och ur Naftali stam Kedes i Galileen med dess utmarker, Hammon med dess utmarker och Kirjataim med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="77">Meraris övriga barn fick ur Sebulons stam Rimmono med dess utmarker och Tabor med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="78">och på andra sidan Jordan mitt emot Jeriko, öster om Jordan, ur Rubens stam Beser i öknen med dess utmarker, Jahas med dess utmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="79">Kedemot med dess områden och Mefaat med dess områden.</VERS>
   <VERS vnumber="80">och ur Guds stam Ramot i Gilead med dess kringliggande områden, Mahanaim med dess kringliggande områden,</VERS>
   <VERS vnumber="81">Hesbon med dess omgivningar och Jaeser med dess omgivningar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Isaskars söner var Tola och Pua, Jasib och Simron. De var totalt fyra stycken.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Tolas söner var Ussi, Refaja, Jeriel, Jamai, Jibsam och Samuel. De var huvudmän för sina familjer, ättlingar av Tola, tappra stridsmän som upptecknades efter sin ätt. I Davids tid var deras antal 22600.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ussis söner var Jisraja och Jisrajas söner var Mikael, Obadja, Joel och Jissia. Tillsammans var de fem, alla ledare.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Med dem följde stridbara härar, 36000 man, med sina familjer och ättlingar. De hade nämligen många hustrur och barn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Deras bröder i alla Isaskars släkter var tappra stridsmän. 87000 utgjorde tillsammans de som var uppskrivna i deras släktregister.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Benjamins söner var Bela, Beker och Jediael, totalt tre.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Belas söner var Esbon, Ussi, Ussiel, Jerimot och Iri, totalt 5 huvudmän för sina familjer, tappra stridsmän. De som var uppräknade i deras släktregister utgjorde 22304.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bekers söner var Semira, Joas, Elieser, Eljoenai, Omri, Jeremot, Abia, Anatot och Alemet. Alla dessa var Bekers söner.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De som var upptecknade i deras släktregister, efter sina släktled och efter huvudmannen för sina familjer, utgjorde 20020 tappra stridsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jediaels söner var Bilhan. Bilhans söner var Jeus, Benjamin, Ehud, Kenaana, Setan, Tarsis och Ahisahar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Alla dessa var Jediaels söner, upptecknade efter huvudmännen för sina familjer. De var 17200 stridbara krigsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Suppim och Huppim var Irs söner. Men Husim var Ahers soner.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Naftalis söner var Jahasiel, Guni, Jeser och Sallum. Bilhas söner var dessa.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Manasses söner var Asriel och Makir. Asriels mor var en arameisk bihustru, medan Makir var Gileads far.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Makir tog hustru till Huppim och Suppim. Hans syster hette Maaka. Den andre hette Selofhad. Selofhad hade döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Maaka, Makirs hustru, födde en son och gav honom namnet Peres, men hans bror hette Seres. Hans söner var Ulam och Rekem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ulams söner var Bedan. De var söner till Gilead, son till Makir, son till Manasse.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hans syster var Hammoleket. Hon födde Is-Hod, Abieser och Mahela.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Semidas söner var Ajan, Sekem, Likhi och Aniam.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Efraims söner var Sutela, hans son Bered, hans son Tahat, hans son Eleada, hans son Tahat.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hans son Sabad och hans son Sutela, men också Eser och Elead. Män från Gat, som var födda där i landet, dödade dem för att de hade gått ner och tagit deras boskapshjordar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då sörjde Efraim, deras far, länge och hans bröder kom för att trösta honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han gick in till sin hustru och hon blev gravid och födde en son. Han gav honom namnet Beria, eftersom det hade skett under en svår tid för hans hus.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hans dotter var Seera. Hon byggde Nedre och Övre Bet-Horon, men också Ussen-Seera.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hans son hette Refa. Hans son hette Resef, liksom Tela. Hans son hette Tahan.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hans son var Laedan. Hans son var Ammihud. Hans son var Elisama.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hans son hette Non. Hans son hette Josua.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Deras besittningar och boningsorter var Betel med tillhörande orter, österut Naaran och västerut Geser med tillhörande orter, vidare Sikem med tillhörande orter, ända till Aja med tillhörande orter.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men i Manasses barns ägo var Bet-Sean med tillhörande byar, Taanak med tillhörande byar, Megiddo med tillhörande byar, Dor med tillhörande byar. Här bodde nu Josefs, Israels sons, barn.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Asers söner var Jimna, Jisva, Jisvi och Beria. Deras syster hette Sera.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Berias söner var Heber och Malkiel. Han var Birsaits far.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Heber födde Jaflet, Somer och Hotam, men också Sua, som var deras syster.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Jaflets söner var Pasak, Bimhal och Asvat. De var Jaflets söner.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Semers söner var Ahi och Rohaga, Jaba och Aram.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Hans brors söner Helems var Sofa, Jimna, Seles och Amal.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Sofas söner var Sua, Harnefer, Sual, Beri och Jimra.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Beser, Hod, Samma, Silsa, Jitran och Beera.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Jeters söner var Jefunne, Pispa och Ara.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Ullas söner var Ara, Hanniel och Risja.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Alla dessa var Asers söner, ledare för sina familjer, utvalda och tappra stridsmän, ledande bland hövdingarna. De som var upptecknade i deras släktregister som lämpliga för krigstjänst utgjorde ett antal av 26000 man.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Benjamin fick Bela, sin förstfödde son, Asbel som den andre och Ahara som den tredje.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Noha, den fjärde, och Rafa, den femte.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Bela hade följande söner: Addar, Gera, Abihud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Abisua, Naaman, Ahoa.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Gera, Sefufan och Huram.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Dessa var Ehuds söner och de var familjeöverhuvud för dem som bodde i Geba och som fördes bort till Manahat.</VERS>
   <VERS vnumber="7">dit Gera, Naaman och Ahia tog bort dem: han fick Ussa och Ahihud.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Saharaim fick ett barn i Moabs land, efter att han hade skiljt sig från sina hustrur Husim och Baara.</VERS>
   <VERS vnumber="9">med sin hustru Hodes födde han där Jobab, Sibja, Mesa och Malkam.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jeus, Sakeja och Mirma. Dessa var hans söner, ledare för familjerna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Med Huseim hade han fött Abitub och Elpaal.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Elpaals söner var Eber, Miseam och Semed. Han var den som byggde Ono och Lod med tillhörande orter.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Beria och Sema, som var familjeöverhuvud för Ajalons invånare och fördrev Gats invånare,</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så även Ajo, Sasak och Jeremot.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sebadja, Arad och Eder.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Mikael, Jispa och Joha var Berias söner.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sebadja, Mesullam, Hiski, Heber.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jismerai, Jislia och Jobab var Elpaals söner.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jakim, Sikri, Sabdi.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Elenai, Silletai, Eliel.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Adaja, Beraja och Simrat var Simeons söner.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jispan, Eber, Eliel.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Abdon, Sikri, Hanan.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hananja, Elam, Antotja.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jifdeja och Peniel var Sasas söner.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Samserai, Seharja, Atalja.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jaaresja, Elia och Sikri var Jerohams söner.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Dessa var familjeföreståndare, föreståndare efter sin ätt. De bodde i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="29">I Gibeon bodde Gibeons far, vars hustru hette Maaka.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Hans äldsta son var Abdon. Sedan kom Sur, Kis, Baal, Nadab,</VERS>
   <VERS vnumber="31">Gedor, Ajo och Seker.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men Miklot födde Simea. Även dessa bodde med sina bröder i Jerusalem, nära sina bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ner föddes Kis, Kis födde Saul och Saul födde Jonatan, Malki-Sua, Abinadab och Esbaal.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Jonatans son var Merib-Baal och Merib-Baal fick Mika.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Mikas söner var Piton, Melek, Taarea och Ahas.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Ahas födde Joadda, Joadda födde Alemet, Asmavet och Simri, och Simri födde Mosa.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Mosa födde Binea. Hans son var Rafa. Hans son var Eleasa. Hans son var Asel.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Asel hade sex söner, som hette Asrikam, Bokeru, Ismael, Searja, Obadja och Hanan. Alla dessa var Asels söner.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Hans brors Eseks söner var Ulam, hans förstfödde, Jeus, den andre och Elifelet, den tredje.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Ulams söner var tappra stridsmän som var skickliga på att spänna båge. De hade många söner och sonsöner, totalt ett hundra femtio. Alla dessa var ättlingar till Benjamin.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Hela Israel blev upptecknat i släktregister, och de finns nedskrivna i boken om Israels kungar. Juda fördes i fångenskap till Babel på grund av sin otrohet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men de tidigare invånarna som bodde där de hade sin arvsmark, i sina städer, bestod av vanliga israeliter, präster, leviter och tempelslavar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">I Jerusalem bodde en del av Judas folk, av Benjamins folk och av Efraims och Manasses folk, nämligen:</VERS>
   <VERS vnumber="4">Utai, son till Ammihud, son till Omri, son till Imri, son till Bani, av Peres', Judas son.</VERS>
   <VERS vnumber="5">av siloniterna Asaja, den förstfödde och hans söner.</VERS>
   <VERS vnumber="6">från Seras barn Jeguel och deras bror, år 690.</VERS>
   <VERS vnumber="7">av Benjamins barn Sallu, son till Mesullam, son till Hodauja, son till Hassenua.</VERS>
   <VERS vnumber="8">vidare Jibneja, Jerohams son och Ela, son till Ussi, son till Mikri och Mesullam, son till Sefatja, son till Reguel, son till Jibneja.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Och deras bröder också, enligt deras släktled, niohundrafemtiosex. Alla dessa män var familjeöverhuvud, var och en för sin familj.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Av prästerna Jedaja, Jojarib och Jakin,</VERS>
   <VERS vnumber="11">vidare Asarja, son till Hilkia, son till Mesullam, son till Sadok, son till Merajot, son till Ahitub, ledaren för Guds hus,</VERS>
   <VERS vnumber="12">vidare Adaja, son till Jeroham, son till Pashur, son till Malkia, vidare Maasai, son till Adiel, son till Jasera, son till Mesullam, son till Mesillemit, son till Immer.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Och deras bröder var också huvudmän för sina familjer, 1760, dugliga män i de sysslor som hörde till tjänstgöringen i Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Av leviterna: Semaja, som till Hassub, son till Asrikam, son till Hasabja, av Meraris barn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">vidare Bakbackar, Heres och Galal, men också Mattanja, son till Mika, son till Sikri, son till Asaf.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vidare Obadja, son till Semaja, son till Galal, son till Jedutun, men också Berekja, son till Asa, son till Elkana, som bodde i netofatiternas byar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Dörrvaktarna: Sallum, Ackub, Talmon och Ahiman med sina bröder. Men Sallum var huvudmannen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ännu gör de tjänst vid Kungsporten, på östra sidan. Dessa var dörrvaktarna i Levi barns läger.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men Sallum, son till Kore, son till Ebjasaf, son till Kora, hade också sina bröder, de som var av hans familj, koraiterna, till tjänst för att hålla vakt vid tältets trösklar. Deras fäder hade nämligen hållit vakt vid ingången i Herrens läger.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Pinehas, Eleasars son, hade tidigare varit furste över dem - med honom ska Herren vara!</VERS>
   <VERS vnumber="21">Sakarja, Meselemjas son, var dörrvaktare vid ingången till uppenbarelsetältet.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Alla dessa utvaldes till dörrvakter vid trösklarna: två hundra tolv. De blev upptecknade i släktregistret i sina byar. David och siaren Samuel hade satt dem att tjäna med heder och tro.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De och deras söner stod vid portarna till Herrens hus, tältet, och höll vakt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Efter de fyra väderstrecken hade dörrvaktarna sina platser: i öster, väster, norr och söder.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Deras bröder, de som fick bo i sina byar, skulle var sjunde dag alltid på samma tid infinna sig hos dem.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För heder och tro anlitades dessa fyra som förmän för dörrvaktarna. Dessa var nu leviterna. De hade också uppsikten över kamrarna och förvaringsrummen i Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="27">De stannade över natten runt omkring Guds hus, för de hade vakt och skulle öppna dörrarna varje morgon.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Vissa av dem hade hand om de kärl som användes vid tjänstgöringen. De bar in dem efter att ha räknat dem och bar sedan ut dem efter att igen ha räknat dem.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Somliga av dem hade utsetts att ha uppsikten över de andra kärlen, över alla helgedomens kärl, men också över det fina mjölet och vinet och oljan och rökelsen samt de väldoftande kryddorna.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men några av prästernas söner gjorde salvan av de doftande kryddorna.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Mattitja, en av leviterna, koraiten Sallums förstfödde, hade med heder och tro ansvaret för bakverket.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Somliga av deras bröder, kehatiternas söner, hade hand om skådebröden och skulle förbereda dem inför var sabbat.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men de andra, nämligen sångarna, huvudmän för levitiska familjer, vistades i kamrarna, fria från annan tjänstgöring. De var dag och natt upptagna med sina egna sysslor.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Dessa var ledarna för de levitiska familjerna, ledare efter sin släkt. De bodde i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="35">I Gibeon bodde Gibeons far Jaguel, vars hustru hette Maaka.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Hans äldsta son var Abdon. Sedan kom Sur, Kis, Baal, Ner och Nadab.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Gedor, Ajo, Sakarja och Miklot.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men Miklot födde Simeam. Han och hans bröder bodde i Jerusalem, nära sina andra bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Ner föddes Kis, Kis födde Saul och Saul födde Jonatan, Malki-Sua, Abinadab och Esbaal.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Jonatans son var Merib-Baal och Merib-Baal fick Mika.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Mikas söner var Piton, Melek och Taharea.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Ahas fick sonen Jaera, Jaera fick sönerna Alemet, Asmavet och Simri, och Simri fick sonen Mosa.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Mosa födde Binea. Hans son var Refaja. Hans son var Eleasa. Hans son var Asel.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Asel hade sex söner, som hette Asrikam, Bokeru, Ismael, Searja, Obadja och Hanan. Dessa var Asels söner.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Filistéerna krigade mot Israel. Israels män flydde för filistéerna och besegrades på berget Gilboa.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Filistéerna angrep ivrigt Saul och hans söner. Filistéerna dödade Jonatan, Abinadab och Malki-Sua, Sauls söner.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När Saul själv då blev anfallen och bågskyttarna kom över honom, grep han sig av rädsla för skyttarna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Saul sa till sin vapendragare: "Dra ut ditt svärd och genomborra mig med det, så att inte dessa oomskurna ska hantera mig skändligt." Men hans vapendragare ville inte, för han var mycket rädd. Då tog Saul själv svärdet och störtade sig på det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men när vapendragaren såg att Saul var död, störtade han sig också på sitt svärd och dog.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så dog Saul och hans tre söner. Alla som tillhörde hans hus dog på samma gång.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När alla israeliterna i dalen fick reda på att deras armé hade flytt och att Saul och hans söner var döda, övergav de sina städer och flydde. Sedan kom filistéerna och bosatte sig i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dagen efter kom filistéerna för att plundra de besegrade och såg då Saul och hans söner, där de låg fallna på berget Gilboa.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De rånade honom och tog med sig hans huvud och hans vapen och skickade dem runt i filistéernas land, där de ropade ut glada nyheter för sina avgudar och för folket.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De lade hans vapen i sitt gudahus, men hans huvudskål hängde de upp i Dagons tempel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när alla i Jabes i Gilead hörde om allt vad filistéerna hade gjort med Saul,</VERS>
   <VERS vnumber="12">De reste sig, alla stridsdugliga män, och tog Sauls och hans söners lik. De förde dem till Jabes och begravde deras ben under en terebinth i Jabes. Sedan fastade de i sju dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Detta blev Sauls död, för att han hade varit otrogen mot Herren, i det att han inte hade följt Herrens ord, men också för att han hade frågat en ande och sökt svar hos henne.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han hade inte sökt svar hos Herren. Därför dödade Herren honom. Sedan överflyttade han kungadömet på David, Isais son.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Då samlades hela Israel till David i Hebron och sa: "Vi är ju ditt folk, av ditt blod.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Redan för länge sedan, redan då Saul ännu var kung, var du ledare och anförare för Israel. Till dig har Herren, din Gud, sagt: Du ska vara en herde för mitt folk Israel, ja, du ska vara en ledare över mitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När alla Israels äldste kom till kungen i Hebron slöt David ett förbund med dem där, inför Herren. Sedan smorde de David till kung över Israel, i enlighet med Herrens ord genom Samuel.</VERS>
   <VERS vnumber="4">David tog med sig hela Israel till Jerusalem, som hette Jebus. Där fanns jebuséerna, som fortfarande bodde kvar i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Invånarna i Jebus sa till David: "Du kommer inte hit." Men David intog ändå Sions borg, som är Davids stad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">David sa: "Vem som helst som först dödar en jebusé, ska bli hövding och ledare." Joab, Serujas son, kom först dit och blev då hövding.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sedan tog David sin boning i bergfästet. Därför kallade man staden Davids stad.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han byggde befästningar runt om staden, från Millo och allt omkring. Joab reparerade resten av staden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">David blev allt starkare och starkare, och Herren Sebaot var med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Detta är de främsta bland Davids hjältar, som gav honom starkt stöd för att bli kung, de och hela Israel, och på så sätt skapade han ett kungarike, enligt Herrens ord om Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Detta är listan över Davids hjältar: Jasobeam, son till en hakmonit, den främste bland kämparna, han som svingade sitt spjut över trehundra slagna på en gång.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Efter honom kom ahoaiten Eleasar, son till Dodo. Han var en av de tre hjältarna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han var med David vid Pas-Dammim, när filistéerna där hade samlats för strid. Där fanns ett åkerstycke fullt med korn. Folket flydde för filistéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då ställde de sig mitt på åkern och försvarade den, och besegrade filistéerna. Herren lät dem vinna en stor seger.</VERS>
   <VERS vnumber="15">En gång drog tre av de 30 främsta männen ner över klippan till David vid Adullams grotta, medan en avdelning filistéer var lägda i Refaimsdalen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men David var då på borgen, medan en filisteisk utpost fanns i Betlehem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">David grep av begär och sa: "Åh, att någon ville ge mig vatten att dricka från brunnen vid Betlehems stadsport!"</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då bröt de tre sig igenom filistéernas läger och hämtade vatten ur brunnen vid Bet-Lehems stadsport. De tog vattnet och bar det till David, men han ville inte dricka det utan hällde ut det som ett offer åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han sa nämligen: "Må Gud förhindra att jag gör detta! Skulle jag dricka dessa mäns blod, som har vågat sina liv? För med fara för sina liv har de burit det hit." Han ville inte dricka det. Sådana saker hade de tre hjältarna gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Absai, Joabs bror, var den främste av de tre andra. Han svingade en gång sitt spjut över tre hundra som hade blivit slagna. Han hade ett stort anseende bland de tre.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han var dubbelt så ansedd som någon annan i den här gruppen, och han var deras ledare, men bland de tre första kom han inte.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vidare Benaja, son till Jojada, som var son till en tapper och segerrik man från Kabseel. Han slog ner de två Arielerna i Moab, och det var han som en snöig dag steg ner och dödade lejonet i brunnen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han slog också ner den egyptiske mannen, som var så lång: fem alnar. Fastän egyptiern hade ett spjut i handen som liknade en vävbom, gick han ner mot honom, beväpnad bara med sin stav. Han ryckte spjutet ur egyptiern hand och dödade honom med hans eget spjut.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sådana saker hade Benaja, Jojadas son, gjort. Han var mycket känd bland de tre hjältarna.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ja, han var mer ansedd än någon av de trettio, men upp till de tre första kom han inte. David utsåg honom till ledare för sin livvakt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">De tappra hjältarna var Asael, Joabs bror, Elhanan, Dodos son, från Betlehem.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Harariten Sammot. Peloniten Heles.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Teknaiten Ira, Ickes son. Anatotiten Abieser.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Huset Sibbekai. Åkern Ilai.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Netofatiten Maherai. Netofatiten Heled, Baanas son.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Itai, Ribais son, från Gibea i Judas stam. Pirgatoniten Benaja.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Hon kom från Gaas dalar. Araben Abiel.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Baharumiten Asmavet. Saalboniten Eljaba.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Gisoniten Bene-Hasem. Harariten Jonatan, Sages son.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Harariten Ahiam, Sakars son. Elifal, Urs son.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Mekariten Hefer. Peloniten Ahia.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Hesro från Carmel. Naraaj, Esbas son.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Joel, Natan broder. Mibhar, Hagris son.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Ammoniten Selek. Berotiten Naherai, vapendragare för Joab, Serujas son.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Jetteriten Ira. Jetteriten Gareb.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Hetiten Uria, Sabads son.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Rubeniten Adina, Sisas son, var en ledare bland rubeniterna och med honom följde 30 andra.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Hanan, Maakas son och hans son Josafat.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Astarotiten Ussia. Sama och Jeguel, aroeriten Hotams söner.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Jediael, Simris son och hans bror Joha, fiskade.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Eliel-Hammahavim, Jeribai och Josauja, Elnaams söner, samt moabiten Jitma.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Slutligen Eliel, Obed och Jaasiel-Hammesobaja.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Dessa var de som kom till David i Siklag, medan han fortfarande höll sig undan för Saul, Kisses son. De tillhörde de hjältar som bistod honom under kriget.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De var beväpnade med båge och skickliga på att, både med höger och vänster hand, slunga stenar och skjuta pilar från bågen. Av Sauls stam, benjaminiterna, kom:</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ahieser, den förnämste, och Joas, gibeatiten Hassemaas söner. Jesuel och Pelet, Asmavets söner. Beraka. Anatotiten Jehu.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gibeoniten Jismaja, en av de 30 hjältarna, ledare för de 30. Jeremia. Jahasiel. Johanan. Gederatiten Josabad.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Eleusai. Jerimot. Bealja. Semarja. Harufiten Sefatja.</VERS>
   <VERS vnumber="6">koraiterna Elkana, Jissia, Asarel, Joeser och Jasobeam.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Joela och Sebadja, söner till Jeroham, var med i strövskaran.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Av gaditerna avföll några och gick till David i bergfästet i öknen, tappra män, krigsmän skickliga att strida, utrustade med sköld och spjut. De hade en uppsyn som lejon och var snabba som gaseller på bergen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Eser, den förnämste, Obadja, den andre, Eliab, den tredje.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Masmanna, den fjärde, Jeremia, den femte.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Attai, den sjätte, Eliel, den sjunde,</VERS>
   <VERS vnumber="12">Johanan, den åttonde, Elsabad, den nionde,</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jeremia, den tionde, Makbannai, den elfte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dessa tillhörde Gads barn och de främsta i hären. Den minst begåvade av dem var ensam så god som hundra, men den bästa så god som tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Dessa var de som i första månaden gick över Jordan, när den svämmade över alla sina bräddar och som fördrev alla dem som bodde i dalarna, både österut och västerut.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Av Benjamins och Judas söner kom några män till David ända upp till bergfästet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då gick David ut emot dem och började tala. Han sa till dem: "Om ni har kommit till mig i fredlig avsikt och vill stå med mig, så är mitt hjärta redo att förenas med er. Men om ni har kommit för att förråda mig åt mina fiender, fastän jag inte har gjort något fel, då ska våra fäders Gud se till det och straffa er."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men Amasai, den främste bland de trettio, hade fyllts med ande och han sa: "Du är vår, David, och vi står vid dig, du Isais son. Frid ska vara med dig, frid och frid ska vara med dem som står vid din sida för din Gud har bistått dig!" David tog emot dem och gav dem en plats bland de främsta i sin skara.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Från Manasse gick några över till David, när han med filistéerna drog ut i strid mot Saul, fast de inte fick ställa sig med dem. För när filistéernas hövdingar hade rådplägat, skickade de bort honom, eftersom de sa: "Det gäller våra huvuden om han går över till sin herre Saul.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När han då drog till Siklag, gick dessa från Manasse över till honom: Adna, Josabad, Jediael, Mikael, Josabad, Elihu och Silletai, ledare för de släkter som tillhörde Manasse.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Dessa hjälpte David mot strövskaran, för de var alla tappra krigare och blev befälhavare i hären.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Dag efter dag kom allt fler till David, så att hans läger blev mycket stort.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Detta är de tal som visar hur många väpnade krigare som kom till David i Hebron, för att enligt Herrens befallning överföra Sauls kungamakt till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Judas barn, som bar sköld och spjut, 6800, förberedda för strid.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Av Simeons barn, tappra krigsmän, 7100,</VERS>
   <VERS vnumber="26">av Levi barn 4600,</VERS>
   <VERS vnumber="27">Därtill Jojada, fursten i Arons släkt, och med honom 3700.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så också Sadok, en tapper yngling, med sin familj och tjugotvå hövitsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="29">av Benjamins barn, Sauls stamfränder, 3000 (för ännu vid den tiden höll de flesta av dem troget med Sauls hus).</VERS>
   <VERS vnumber="30">Av Efraims barn, 20800 tappra stridsmän, kända män i sina familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Av ena hälften av Manasses stam kom 18000 namngivna män för att göra David till kung.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Av Isaskars barn kom män som förstod tidens tecken och insåg vad Israel borde göra. Två hundra ledande män, som alla deras stammar lydde under deras befäl.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Av Sebulons krigsmän, rustade till strid med alla slags vapen, 50000, som samlades enigt.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Av Naftali kom 1000 hövitsmän och med dem 37000, beväpnade med sköld och spjut.</VERS>
   <VERS vnumber="35">av daniterna krigsrustade män, 28600.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Av asernas stridbara män, rustade till krig, 40000.</VERS>
   <VERS vnumber="37">och från andra sidan om Jordan, av rubeniterna, gaditerna och den andra halvan av Manasses stam, 120000, beväpnade med alla slags vapen för krigföring.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Alla dessa krigsmän, ordnade för strid, kom med stor hängivenhet till Hebron för att göra David till kung över hela Israel. Även resten av Israel var enigt i att göra David till kung.</VERS>
   <VERS vnumber="39">De var hos David i tre dagar och åt och drack, för deras bröder hade försett dem med mat.</VERS>
   <VERS vnumber="40">De som bodde närmast dem, ända upp till Isaskar, Sebulon och Naftali, försåg dem också med livsmedel på åsnor, kameler, mulåsnor och oxar: mjöl, fikonkakor och russinkakor, vin och olja, kor och småboskap. Det rådde glädje i Israel.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">David rådgjorde med över- och underhovsmästarna, med alla hertigarna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sedan sa David till Israels hela församling: "Om ni tycker att det är bra och om detta kommer från Herren, vår Gud, så ska vi sända bud åt alla håll till våra andra bröder i Israels landsändar och även till prästerna och leviterna i de städer där de har sina utmarker, så att de ska samlas till oss.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och låt oss flytta vår Guds ark till oss, för i Sauls tid frågade vi inte efter den.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hela församlingen svarade att man skulle göra så, eftersom förslaget behagade alla.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så samlade David hela Israel, från Sihor i Egypten ända till Hamat, för att hämta Guds ark från Kirjat-Jearim.</VERS>
   <VERS vnumber="6">David tog med sig hela Israel upp till Baala, som är Kiryat-Jearim i Juda, för att därifrån hämta Guds ark, hans tron som är på keruberna och efter vilken staden hade fått sitt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De satte Guds ark på en ny vagn och tog den bort från Abinadabs hus. Ussa och Ajo körde vagnen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">David och hela Israel fröjdades inför Gud med all kraft, med sånger och harpor, psaltare, trummor, cymbaler och trumpeter.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men när de kom till Kidonslogen räckte Ussa ut sin hand för att ta tag i arken, för oxarna snubblade.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då tändes Herrens ilska mot Ussa, och för att han hade sträckt ut sin hand mot arken slog han honom, så att han föll ner död där inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men David sörjde djupt över att Herren hade slagit ner Ussa. Han kallade stället Peres-Ussa, som det heter än i dag.</VERS>
   <VERS vnumber="12">David fylldes av så stor rädsla för Gud den dagen att han sa: "Hur skulle jag våga föra Guds ark till mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför lät David inte flytta in arken till sig i Davids stad, utan lät sätta in den i Obed-Edoms hus i Gath.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sedan stannade Guds ark kvar vid Obed-Edoms hus, där den stod i sitt eget hus, i tre månader. Men Herren välsignade Obed-Edoms hus och allt som tillhörde honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Hiram, kungen i Tyrus, skickade sändebud till David med cederträ. Han skickade också murare och timmermän för att bygga ett hus åt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">David märkte att Herren hade gett honom makten som kung över Israel. Han hade ju låtit hans rike bli väldigt starkt, för sitt folks Israels skull.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David tog ytterligare hustrur i Jerusalem, och David fick ytterligare söner och döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dessa är namnen på de söner han fick i Jerusalem: Sammua, Sobab, Natan, Salomo.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jibhar, Elisua, Elpelet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Noggrant, Nyaföre, Jämtland.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Elisama, Beeljada och Elifelet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men när filistéerna fick höra att David hade blivit smord till kung över hela Israel, drog de alla upp för att fånga honom. När David fick nys om detta, drog han ut mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då filistéerna hade fallit in i Refaimsdalen och där började göra plundringsresor,</VERS>
   <VERS vnumber="10">frågade David Gud: "Ska jag dra upp mot filistéerna? Vill du ge dem i min hand?" Herren svarade honom: "Dra upp. Jag vill ge dem i din hand."</VERS>
   <VERS vnumber="11">De drog upp till Baal-Perasim och där besegrade David dem. Då sa David: "Gud har slagit ner mina fiender genom min hand, som en vattenflod slår ned." Därför fick stället namnet Baal-Perasim.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De lämnade där efter sig sina gudar. David befallde att de skulle brännas i eld.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men filistéerna företog ännu en gång plundringståg i dalen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När David då igen frågade Gud, svarade Gud honom: "Du ska inte följa efter dem. Du ska istället gå runt dem på en omväg, så att du kommer fram till dem från håll där bakträden står.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så snart du hör ljudet av steg i trädkronorna, dra då ut till strid, för Gud har dragit framför dig för att slå filistéernas här.</VERS>
   <VERS vnumber="16">David gjorde som Gud hade sagt. De beslog filistéernas här och förföljde dem från Gibeon ända till Geser.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ryktet om David spred sig i alla länder, och Herren lät rädsla för honom komma över alla folk.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Han byggde hus åt sig i Davids stad. Sedan förberedde han en plats för Guds ark och slog upp ett tält åt den.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så befallde David: "Inga andra än leviterna ska bära Guds ark. Herren har ju utvalt dem till att bära Guds ark och till att göra tjänst inför honom för evigt."</VERS>
   <VERS vnumber="3">David samlade hela Israel i Jerusalem för att hämta Herrens ark till den plats han hade anordnat åt den.</VERS>
   <VERS vnumber="4">David samlade Arons barn och leviterna.</VERS>
   <VERS vnumber="5">av Kehats barn: Uriel, deras ledare och hans bröder, ett hundra tjugo.</VERS>
   <VERS vnumber="6">av Meraris barn: Asaja, deras ledare och hans bröder, två hundra tjugo.</VERS>
   <VERS vnumber="7">av Gersoms barn: Joel, deras ledare och hans bröder, ett hundra trettio.</VERS>
   <VERS vnumber="8">av Elisafans barn: Semaja, deras ledare och hans bröder, två hundra.</VERS>
   <VERS vnumber="9">av Hebrons barn: Eliel, deras ledare och hans bröder, åttio.</VERS>
   <VERS vnumber="10">av Ussiels barn: Amminadab, deras ledare och hans bröder, ett hundra tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">David kallade till sig prästerna Sadok och Ebjatar samt leviterna Uriel, Asaja, Joel, Semaja, Eliel och Amminadab.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han sa till dem: "Ni är ledare för leviternas familjer. Helga er själva tillsammans med era bröder och hämta så Herrens, Israels Guds, ark upp till den plats jag har förberett åt den.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För att ni förra gången inte var där, bröt Herren, vår Gud, ner en av oss som straff för att vi inte sökte honom på det sättet som vi borde ha gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då hämtade de heliga prästerna och leviterna upp Herrens ark, Israels Guds ark.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Som Mose hade befallt enligt Herrens ord, bar nu Levis barn Guds ark med stänger som vilade på deras axlar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">David sa till de främsta bland leviterna att de skulle ordna sina bröder som sångare för tjänsten med musikinstrument, psaltare, harpor och cymbaler, som de skulle låta ljuda medan de sjöng glädjesången.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Leviterna utsåg då Heman, Joels son, och av hans bröder Asaf, Berekjas son. Av deras bröder utsågs Meraris barn, Etan, Kusajas son.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och deras bröder av andra ordningen Sakarja, Ben, Jaasiel, Semiramot, Jehiel, Unni, Eliab, Benaja, Maaseja, Mattitja, Elifalehu, Mikneja, Obed-Edom och Jegiel, dörrvaktarna.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Sångarna Heman, Asaf och Etan skulle slå på kopparcymbaler.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Sakarja, Asiel, Semiramot, Jehiel, Unni, Eliab, Maaseja och Benaja skulle spela på psaltare till Alamót.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Mattitja, Elifalehu, Mikneja, Obed-Edom, Jegiel och Asasja skulle leda sången med harpor till Seminit.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Kenanja, leviternas ledare, skulle undervisa i hur man bär, för han var kunnig inom det området.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Berekja och Elkana skulle vara dörrvaktare vid arken.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sebanja, Josafat, Netanel, Amasai, Sakarja, Benaja och Elieser, prästerna, skulle blåsa i trumpeter framför Guds ark. Slutligen skulle Obed-Edom och Jehia vara dörrvaktare vid arken.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så gick David och de äldste i Israel samt överhövitsmännen iväg för att hämta Herrens förbundsark ur Obed-Edoms hus, under jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då Gud skyddade leviterna som bar Herrens förbundsark, offrade man sju tjurar och sju får.</VERS>
   <VERS vnumber="27">David var klädd i en kåpa av fint linne. Leviterna som bar arken, samt sångarna och Kenanja, som ledde sången, var också klädda på samma sätt. David bar dessutom en linne-efod.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Hela Israel hämtade upp Herrens förbundsark under jubel och basuners ljud. Man spelade på trumpeter och cymbaler, och psaltare och harpor ljöd.</VERS>
   <VERS vnumber="29">När Herrens ark kom till Davids stad, tittade Mikael, Sauls dotter, ut genom fönstret. När hon såg kung David dansa och vara glad fick hon förakt för honom i sitt hjärta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Efter att de hade fört in Guds ark dit, ställde de den i tältet som David hade slagit upp för den och bar sedan fram brännoffer och tackoffer inför Guds ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När David hade offrat brännoffret och tackoffret välsignade han folket i Herrens namn.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Till varje israelit, både man och kvinna, gav han en kaka bröd, ett stycke kött och en druvkaka.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han utsåg vissa leviter till att tjäna inför Herrens ark, för att de skulle prisa, tacka och lovprisa Herren, Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Asaf var ledare, efter honom kom Sakarja och sedan Jegiel, Semiramot, Jehiel, Mattitja, Eliab, Benaja, Obed-Edom och Jegiel med psaltare och harpor. Asaf skulle slå på cymbalerna.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men prästerna Benaja och Jahasiel skulle ständigt stå med sina trumpeter framför Guds förbundsark.</VERS>
   <VERS vnumber="7">På den dagen bestämde David för första gången att man genom Asaf och hans bröder skulle tacka Herren på detta sätt:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Tacka Herren, åkalla hans namn och gör hans gärningar kända bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sjung till hans ära, lovsjung honom, berätta om alla hans under.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hylla hans heliga namn. Följ med glädje de som söker Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Fråga efter Herren och hans makt, sök hans ansikte ständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Tänk på de underbara verk han har gjort, på hans bedrifter och hans ords visdom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni Israels folk, hans tjänare, ni Jakobs barn, hans utvalda.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han är Herren, vår Gud. Hans domar gäller över hela jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Tänk i evighet på hans förbund, fram till 1000 generationer på vad han har bestämt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">på det förbund han slöt med Abraham och på hans ed till Isak.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han fastställde det för Jakob till en bestämmelse, för Israel till ett evigt förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han sa: 'Jag vill ge dig Kanaans land. Det ska bli er arvedel.'</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då var ni fortfarande en liten grupp, ni var små och främmande där.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De vandrade iväg från folk till folk, från ett rike till ett annat.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han tillät ingen att skada dem, han straffade kungar för deras skull.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Rör inte mina utvalda och gör inte mina profeter något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Sjung till Herrens ära, alla länder, varje dag med glädje, rop ut hans frälsning.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Berätta om hans ära bland hedningarna, bland alla folk hans storhet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Herren är stor och högt lovad, och fruktansvärd mer än alla gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För alla folks gudar är avgudar, men Herren har skapat himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Majestät och härlighet är inför hans ansikte, makt och fröjd i hans boning.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ge Herren lov, alla folk på jorden, ge honom ära och makt.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ge Herren ära för hans namn, bär fram gåvor och kom inför hans ansikte, tillbe Herren i helig skrud.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Bäven för hans ansikte, alla länder. Se, jorden står fast och vacklar inte.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Himmelen ska vara ljus och jorden glädjas. Bland hedningarna ska man säga: 'Herren är nu kung!'</VERS>
   <VERS vnumber="32">Havet ska brusa och allt i det. Marken ska vara glad och allt på den.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ja, då jublar skogens träd inför Herren, för han ska döma jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Tacka Herren, för han är god. Hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="35">och säg: 'Fräls oss, du vår frälsnings Gud, samla oss och rädda oss från hedningarna, så att vi får prisa ditt heliga namn och berömma oss av ditt lov.'</VERS>
   <VERS vnumber="36">Lova Herren, Israels Gud, från evighet till evighet! Allt folket sa: "Amen" och lovade Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Han gav där, inför Herrens förbundsark, åt Asaf och hans bröder i uppdrag att ständigt göra tjänst inför arken, varje dag med de sysslor som var bestämda för den dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men Obed-Edom och hans bröder var sextioåtta år gamla. Obed-Edom, Jedituns son, utsåg Hosa till dörrvaktare.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Prästen Sadok och hans bröder, prästerna, anställde han inför Herrens tabernakel, på offerhöjden i Gibeon.</VERS>
   <VERS vnumber="40">För att de ständigt skulle offra brännoffer åt Herren på brännoffersaltaret, morgon och kväll och göra allt som var föreskrivet i Herrens lag, den som han hade gett åt Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="41">och och dem Heman, Jedutun och de övriga namngivna utvalda, för att de skulle tacka Herren, eftersom hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Hos dessa, nämligen Heman och Jedutun, förvarades trumpeter och cymbaler åt dem som skulle spela, men också andra instrument som användes vid gudstjänsten. Jedutuns söner gjorde han till dörrvakter.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Sedan gick alla hem, var och en till sitt. Men David vände om för att hälsa på sin familj.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Då David satt i sitt hus sa han till profeten Natan: "Se, jag bor i ett hus av cederträ, medan Herrens förbundsark står under ett tält."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Natan sa till David: "Gör allt du vill. För Gud är med dig."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men på natten kom Guds ord till Natan. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gå och säg till min tjänare David: Så säger Herren: Du ska inte bygga mig det hus jag ska bo i.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag har ju inte bott i något hus, från den dagen då jag förde Israel hit ända till idag, utan jag har flyttat från tält till tält, från tabernakel till tabernakel.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Har jag då någonsin, varhelst jag har flyttat omkring med hela Israel, talat och sagt så till någon av Israels domare, som jag har satt till herde för mitt folk: 'Varför har ni inte byggt mig ett hus av cederträ?'</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nu ska du säga så till min tjänare David: Så säger Herren Sebaot: Från betesmarken, där du tog hand om fåren, har jag hämtat dig för att du ska bli en furste över mitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag har varit med dig på alla dina vägar och besegrat alla dina fiender för dig. Jag vill ge dig ett namn, sådant som de störstas namn på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag ska förbereda en plats åt mitt folk Israel och plantera det, så att det får bo kvar där utan att bli oroat längre. Orättfärdiga människor ska inte mer föröda det, som hände för länge sedan.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och som det har varit allt från den tiden då jag utsåg domare över mitt folk Israel. Jag ska kuva alla dina fiender. Så ropar jag nu ut för dig att Herren ska bygga ett hus åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För att det ska ske, när din tid är ute och du går till dina fäder ska jag efter dig upphöja din son, en av dina barn. Jag ska befästa hans kungamakt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han ska bygga ett hus åt mig och jag ska bevara hans tron för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag ska vara hans far och han ska vara min son. Min nåd ska jag inte låta försvinna från honom, som jag lät den försvinna från din företrädare.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag ska hålla honom vid makten i mitt hus och i mitt rike för evig tid, och hans tron ska vara fast för evig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="15">I enlighet med dessa ord och denna syn talade nu Natan till David.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då gick kung David in och satte sig ner inför Herrens ansikte och sa: "Vem är jag, HERRE Gud, och vad är mitt hus, eftersom du har låtit mig komma hit?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Detta har ändå synts dig vara för litet, o Gud. Du har talat om din tjänares hus och det som ligger långt fram i tiden. Ja, du har sett på mig som en människa för att upphöja mig, HERRE Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vad ska nu David säga till dig om den ära du har visat din tjänare? Du känner ju din tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Herre, för din tjänare och efter ditt hjärta har du gjort allt detta stora och ropat ut alla dessa stora saker.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Herre, ingen är dig lik och ingen Gud finns utom dig, så som vi har hört med våra öron.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Var finns på jorden något enda folk som är likt ditt folk Israel, vilket Gud själv har gått i väg för att rädda åt sig till ett folk - för att på så sätt göra dig stort och fruktansvärt, i det att du fördrev hedningarna inför ditt folk, de som du hade befriat från Egypten?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du har gjort ditt folk Israel till ett folk för dig i evighet, och du, Herre, har blivit deras Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Så ska nu, Herre, det du har lovat mig och mitt hus bli bestående för evig tid. Gör som du har sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då ska ditt namn anses fast och bli stort för evigt, så att man ska säga: 'Herren Sebaot, Israels Gud, är Gud över Israel.' Så ska din tjänare Davids hus bestå inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För du, min Gud, har visat för din tjänare att du ska bygga ett hus åt honom. Därför har din tjänare vågat be inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Nu, Herre, du är Gud. Eftersom du har lovat din tjänare detta goda,</VERS>
   <VERS vnumber="27">Så ska du nu också värdigt välsigna din tjänare, så att hans hus består för evigt inför dig. För vad du välsignar, Herre, är välsignat för evigt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">En tid efter detta besegrade David filistéerna och underkuvade dem. Sedan tog han Gat med dess omgivande orter ur filistéernas händer.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han slog också moabiterna. Då blev moabiterna underdåniga David och gav honom gåvor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">På samma sätt slog David Hadareser, kungen i Soba, vid Hamat när han hade åkt iväg för att befästa sitt välde vid floden Frat.</VERS>
   <VERS vnumber="4">David tog från honom 1000 vagnar och fångade 7000 ryttare samt 20000 soldater. David lät avskära fotsenorna på alla vagnshästarna, utom på 100 hästar som han skonade.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När sedan araméerna från Damaskus kom för att hjälpa Hadareser, kungen i Soba, besegrade David 22000 av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">David satte in befälhavare bland araméerna i Damaskus. Araméerna blev lydiga David och gav honom gåvor. Så gav Herren seger åt David, vart han än gick.</VERS>
   <VERS vnumber="7">David tog de gyllene sköldar som Hadaresers tjänare hade burit och förde dem till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Från Hadaresers städer Tibhat och Kun tog David stora mängder koppar. Därför gjorde Salomo sedan kopparhavet, pelarna och kopparkärlen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då nu Tou, kungen i Hamat, hörde att David hade besegrat Hadaresers, kungens i Soba, hela armé,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sände sin son Hadoram till kung David för att hälsa och gratulera honom, eftersom han hade gått i strid med Hadareser och besegrat honom. För Hadareser hade varit Tous fiende. Han skickade också alla slags kärl av guld, silver och koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han lät också dessa ting helga för Herren, såsom han hade gjort med silver och guld som han hade erövrat från alla andra folk: från edoméerna, moabiterna, Ammons barn, filistéerna och amalekiterna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Sedan Absai, Serujas son, hade besegrat edoméerna i Saltdalen, 18000 man,</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han satte in fogdar i Edom. Alla edoméer blev underdåniga David. Så gav Herren seger åt David, vart han än gick.</VERS>
   <VERS vnumber="14">David regerade nu över hela Israel. Han skipade lag och rätt åt alla sina undersåtar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Joab, Serujas son, hade befälet över krigshären och Josafat, Ahiluds son, var rikskansler.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Sadok, Ahitubs son och Abimelek, Ebjatars son, var präster och Sausa var skrivare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Benaja, Jojadas son, hade befälet över keretéerna och peletéerna. Men Davids söner var de främsta vid kungens sida.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">En tid senare dog Nahas, Ammons barns kung, och hans son blev kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa David: "Jag vill visa Hanun, Nahas son, vänskap, eftersom hans far visade mig vänskap." David skickade sändebud för att trösta honom i hans sorg efter fadern. När så Davids tjänare kom till Ammons barns land, till Hanun, för att trösta honom,</VERS>
   <VERS vnumber="3">sa Ammons barns furstar till Hanun: "Menar du att David vill visa dig att han ärar din fader genom att sända tröstare till dig? Nej, för hans tjänare har kommit till dig för att undersöka och fördärva och spionera på landet."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då tog Hanun Davids tjänare och lät raka dem och klippa av deras kläder mitt på, ända upp till midjan, och lät dem sedan gå så.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Man kom och berättade för David vad som hade hänt männen. Då skickade han sändebud till dem, för männen var mycket vanärade. Kungen lät säga: "Stanna i Jeriko, tills ert skägg hinner växa ut och kom sedan tillbaka."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då Ammons barn insåg att de hade blivit impopulära hos David, skickade Hanun och Ammons barn 1000 talenter silver för att hyra vagnar och ryttare från Aram-Naharaim, från Aram-Maaka och från Soba.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De hyrde 32000 vagnar och fick hjälp av kungen i Maaka med hans folk. Dessa kom och slog läger framför Medeba. Ammons barn samlades också från sina städer för att kriga.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När David hörde detta skickade han iväg Joab med hela hären, de tappraste krigarna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ammons barn drog ut och ställde upp sig till strid vid stadens ingång. Men de kungar som hade kommit dit ställde upp sig på fältet för egen del.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då Joab såg att han hade fiender både framför sig och bakom sig, gjorde han ett urval bland Israels utvalda manskap och ställde sedan upp sig mot arameerna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men det övriga folket överlämnade han åt sin bror Absai, och dessa fick ställa sig mot Ammons barn.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han sa: "Om arameerna blir för starka för mig, ska du komma och hjälpa mig. Om barnen i Ammon blir för starka för dig, vill jag hjälpa dig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Var nu lugn och glad. Ja, låt oss visa mod i striden för vårt folk och för vår Guds städer. Sedan ska Herren göra som han vill.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Efter det ryckte Joab fram med sitt folk till strid mot arameerna och de flydde för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men när Ammons barn såg att arameerna flydde, flydde också de för hans bror Absai och gav sig in i staden. Då begav sig Joab till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då araméerna såg att de hade blivit besegrade av Israel, skickade de bud till araméerna på andra sidan floden att rycka ut, ledda av Sofak, Hadaresers befälhavare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När detta berättades för David samlade han hela Israel och gick över Jordan. När han kom fram till dem ställde han upp sig i slagordning mot dem. När David hade ställt upp sig till strid mot arameerna gav dessa sig i strid med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men arameerna flydde undan Israel, och David dödade av arameerna 7000 vagnmän och 40000 fotfolk. Han dödade också deras befälhavare, Sofak.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då, alltså Hadaresers tjänare såg att de hade besegrats av israeliterna, ingick de fred med David och blev honom underdåniga. Efter detta ville arameerna inte längre hjälpa Ammons barn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">Följande år, vid den tiden då kungarna brukade dra i fält, tågade Joab ut med krigshären och härjade Ammons land. Han kom sedan till Rabba och belägrade staden, medan David stannade kvar i Jerusalem. Joab intog Rabba och förstörde den.</VERS>
   <VERS vnumber="2">David tog deras kungs krona från hans huvud, den visade sig väga ett talent guld och var prydd med en dyrbar sten. Den sattes nu på Davids huvud. Han tog ut byte från staden i stor mängd.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Folket där tog han ut och sargade dem med sågar och tröskvagnar av järn, samt med bilor. Så gjorde David mot alla städer som tillhörde Ammons barn. Sedan vände David med allt folket tillbaka till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Efter det uppstod en strid med filistéerna vid Geser. Husatiten Sibbekai slog då ner Sippai, en av rafaéernas söner. Då blev de besegrade.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Åter stod en strid mot filistéerna. Elhanan, Jaurs son, slog då ner Lami, gatiten Goljats bror, som hade ett spjut vars skaft liknade en vävstol.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Åter stod en strid vid Gat. Där var en reslig man som hade sex fingrar och sex tår, totalt tjugofyra. Han var också en ättling till rafaéerna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han förtalade Israel. Då blev han besegrad av Jonatan, son till Simea, Davids bror.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dessa var ättlingar till rafaéerna i Gat. De föll för Davids och hans tjänare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Men Satan kom mot Israel och uppmanade David att räkna Israels folk.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa David till Joab och till folkets andra hövitsmän: "Gå iväg och räkna Israel, från Beer-Seba ända till Dan. Ge mig besked om hur många de är."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Joab svarade: "Måtte Herren än vidare föröka sitt folk hundrafalt. Är de då inte, min herre kung, alla din tjänare? Varför begär du detta? Varför skulle man då dra skuld över Israel?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ändå blev kungens befallning gällande, trots Joab. Därför drog Joab ut och reste omkring i hela Israel och kom sedan hem igen till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Joab berättade för David vilken total summa folkräkningen visade: i Israel fanns tillsammans 1100000 man beväpnade med svärd och i Juda fanns 470000 man beväpnade med svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men Levi och Benjamin hade han inte räknat med, och de andra var en avsky för Joab, eftersom kungens befallning var det.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det som hade hänt missgillades av Gud och han hemsökte Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då sa David till Gud: "Jag har syndat stort genom att jag gjort detta. Men förlåt nu min tjänares misstag, för jag har handlat mycket dumt."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Herren talade till Gad, Davids profet, och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="10">Gå och tala till David och säg: Så säger Herren: Jag har tre saker att erbjuda dig. Välj en av dem som du vill att jag ska göra för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då gick Gad in till David och sa till honom: "Så säger Herren:</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ta antingen hungersnöd i tre år, eller förödelse i tre månader genom dina ovänners anfall, utan att du kan undkomma dina fienders svärd, eller Herrens svärd och pest i landet under tre dagar, när Herrens ängel sprider olycka över hela Israels område. Fundera nu på vilket svar jag ska ge honom som har sänt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">David svarade Gad: "Jag är i stor sorg. Men låt mig då falla i Herrens hand, för hans medlidande är mycket stort. I människohand vill jag inte falla."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så lät Herren pest komma över Israel, så att 70000 män i Israel dog.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Gud skickade en ängel mot Jerusalem för att förstöra det. Men när han höll på att förstöra, såg Herren till det och ångrade det onda, så att han sa till ängeln: "Det är nog. Dra nu tillbaka din hand." Herrens ängel stod då vid jebuséen Ornans tröskplats.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När David nu lyfte upp sina ögon och fick se Herrens ängel stående mellan jorden och himlen med ett blottat svärd i sin hand, utsträckt över Jerusalem, föll han och de äldste, klädda i sorgdräkt, ner på sina ansikten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">David sa till Gud: "Det var ju jag som beordrade att folket skulle räknas. Det är jag som har syndat och gjort något ont. Men dessa, min hjord, vad har de gjort? Herre, min Gud, ska din hand vända sig mot mig och mitt faders hus, men inte mot ditt folk, så att det blir hemsökt?"</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men Herrens ängel befallde Gad att säga till David: "David ska gå iväg och resa ett altare åt Herren på jebuséen Ornans tröskplats.</VERS>
   <VERS vnumber="19">David gick iväg på grund av det ord Gad hade talat i Herrens namn.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då Ornan vände sig om fick han se ängeln. Hans fyra söner, som var med honom, gömde sig. Men Ornan höll på att tröska vete.</VERS>
   <VERS vnumber="21">David kom till Ornan. När Ornan tittade upp och såg David, gick han fram från tröskeln och föll ner på jorden inför David.</VERS>
   <VERS vnumber="22">David sa till Ornan: "Ge mig den plats där du tröskar din säd, så att jag ska kunna bygga ett altare åt Herren. Ge mig den för full betalning. Låt så hemsökelsen upphöra bland folket."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då sa Ornan till David: "Ta den och ska sedan min herre kungen göra vad han vill. Se, här ger jag dig djuren till brännoffret och tröskvagnarna till ved, och vetet till matoffret. Allt ger jag."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men kung David svarade Ornan: "Nej, jag vill köpa det för full betalning. Jag vill inte ta ifrån Herren något som är ditt och offra brännoffer som jag har fått utan kostnad."</VERS>
   <VERS vnumber="25">David gav Ornan sex hundra guldsiklar för platsen, i full vikt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">David byggde där ett altare åt Herren och offrade brännoffer och tackoffer. Han ropade till Herren, och han svarade honom med eld från himlen på brännoffersaltaret.</VERS>
   <VERS vnumber="27">På Herrens befallning stack ängeln ner sitt svärd i skidan.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då, när David förstod att Herren hade besvarat hans bön på jebuséen Ornans tröskplats, offrade han där.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men Herrens tabernakel, som Mose hade låtit bygga i öknen, stod där tillsammans med altaret för brännoffringar, på offerhöjden i Gibeon.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Dock vågade David inte möta Guds ansikte för att söka honom. Så rädd var han för Herrens ängels svärd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">David sa: "Här ska Herrens hus stå, och här altaret för Israels offergåvor."</VERS>
   <VERS vnumber="2">David befallde att man skulle samla ihop de främlingar som fanns i Israels land. Han anställde hantverkare som skulle hugga ut stenar för att bygga Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David köpte stora mängder järn till spikar på dörrarna och portarna, samt krampor, men också så mycket koppar att den inte kunde vägas.</VERS>
   <VERS vnumber="4">och cederbjälkar i otalig mängd. För sidonierna och tyrierna tog cederträ i stor mängd till David.</VERS>
   <VERS vnumber="5">David tänkte nämligen: "Min son Salomo är ung och liten, men huset som ska byggas åt Herren måste göras väldigt stort, så att det blir känt och hyllat i alla länder. Jag vill för det skaffa förråd åt honom." Så skaffade David förråd i stor mängd före sin död.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han kallade till sig sin son Salomo och lät honom bygga ett hus åt Herren, Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">David sa till sin son Salomo: "Jag hade själv tänkt bygga ett hus åt Herrens, min Guds, namn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Herrens ord kom till mig. Han sa: Du har utgjutit mycket blod och fört stora krig. Du ska inte bygga ett hus åt mitt namn, eftersom du har utgjutit så mycket blod på jorden, inför mig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men se, åt dig ska födas en son. Han ska bli en fridsam man och jag ska låta honom få fred med alla sina fiender runt omkring. För Salomo ska han heta och frid och ro ska jag låta vila över Israel i hans dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han ska bygga ett hus åt mitt namn. Han ska vara min son och jag ska vara hans far. Jag ska säkra hans kungadöme över Israel för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ska Herren vara med dig nu, min son. Låt dig bli lyckosam och få bygga Herrens, din Guds, hus, som han har lovat dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Låt Herren bara ge dig klokhet och förstånd, när han sätter dig till härskare över Israel och hjälper dig att hålla Herrens, din Guds, lag.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då ska du bli lyckosam, om du håller och gör efter de stadgar och rättfärdigheter som Herren har befallt Mose att ålägga Israel. Var modig och oförfärad. Frukta inte och var inte nedslagen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Se, trots mitt betryck har jag nu skaffat till Herrens hus 100000 talenter guld och 1000000 talenter silver, samt koppar och järn i så stora mängder att det inte kan vägas. Jag har också skaffat trävirke och sten, och mer ska du själv anskaffa.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du har också många arbetare, hantverkare, stenhuggare och timmermän, samt olika folk som är vana vid allt slags arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="16">På guldet, silvret, kopparen och järnet kan man inte göra någon räkning. Upp då och sätt igång! Må Herren vara med dig!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Efter det lät David alla Israels furstar att de skulle stödja hans son Salomo. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="18">Herren, er Gud, är ju med er och har gett er ro på alla sidor. Han har låtit landets tidigare invånare falla i hans händer och landet är nu underdånigt både honom och hans folk.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vänd nu era hjärtan och själar till att söka Herren, er Gud. Stå upp och bygg Herrens helgedom, så att man kan föra Herrens förbundsark och vad annat som hör till Guds helgedom in i det hus som ska byggas åt Herrens namn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">När David blev gammal och mätt på livet, utsåg han sin son Salomo till kung över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han samlade alla Israels ledare, men också prästerna och leviterna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Leviterna räknades, nämligen de som var 30 år eller äldre. Deras antal, antalet av alla män, uppgick till 38000.</VERS>
   <VERS vnumber="4">"Av dessa", sa han, "ska 24000 sköta sysslorna vid Herrens hus och 6000 vara tillsynsfolk och domare.</VERS>
   <VERS vnumber="5">4000 ska vara dörrvakter och 4000 ska sjunga lovsånger till Herren med de instrument jag har låtit göra för lovsången.</VERS>
   <VERS vnumber="6">David delade in dem i avdelningar efter Levis söner, Gerson, Kehat och Merari.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Till gersoniterna hörde Laedan och Simei.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Laedans söner var Jehiel, som var huvudman, Setam och Joel, totalt tre.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Simeons söner var Selom, Hasiel och Haran, totalt tre. Dessa var ledare för Laedans familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Simeons söner var Jahat, Sina, Jeus och Beria. Dessa var Simeons fyra söner.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jahatt var huvudmannen och Sisa den andre. Men Jeus och Beria hade inte många barn. Därför utgjorde de bara en familj, en ordning.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kehats söner var Amram, Jishar, Hebron och Ussiel, totalt fyra.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Amrams söner var Aron och Mose. Aron och hans söner avskildes för evigt för att helgas som högheliga, för att för alltid bränna rökelse inför Herren och tjäna honom samt välsigna i hans namn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men Mose, Guds man, hade söner som räknades till Levi stam.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Moses söner var Gersom och Elieser.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Gersoms söner var Sebul, ledaren.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Eliesers söner var Rehabja, som var deras ledare. Elieser hade inga andra söner. Men Rehabjas söner var väldigt många.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jishars söner var Selomit, ledaren.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hebrons söner var Jeria, huvudmannen, Amarja, den andre, Jahasiel, den tredje och Jekameam, den fjärde.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ussiels söner var Mika, huvudmannen, och Jissia, den andra.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Meraris söner var Maheli och Musi. Mahelis söner var Eleasar och Kis.</VERS>
   <VERS vnumber="22">När Eleasar dog lämnade han inga söner efter sig, utan bara döttrar. Men Kis söner, deras släktingar, gifte sig med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Musis söner var Maheli, Er och Jeremot, totalt tre.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Dessa var Levis barn, efter deras familjer. Huvudmännen för familjerna räknades särskilt, med namn och personligen. De som kunde utföra sysslor vid tjänstgöringen i Herrens hus, nämligen de som var 20 år eller äldre, togs med.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För David sa: "Herren, Israels Gud, har låtit sitt folk få ro och han har nu sin boning i Jerusalem för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="26">därför behöver leviterna inte heller bära tabernaklet och alla redskap för tjänstgöringen därvid.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Enligt berättelsen om Davids sista tid räknades av Levi barn som var 20 år eller äldre.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De fick istället sin plats vid Arons söners sida för tjänstgöringen i Herrens hus, när det gällde förgårdarna och kamrarna, reningen av allt heligt och sysslorna vid tjänstgöringen i Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="29">vare sig det gällde brödet för föreställningar eller fint mjöl till matoffret, osyrade tunnkakor eller plåtarna, det knådade mjölet, eller något mått och mål,</VERS>
   <VERS vnumber="30">eller att varje morgon göra tjänst genom att tacka och lova Herren, och på samma sätt varje kväll.</VERS>
   <VERS vnumber="31">eller att offra alla brännoffer åt Herren på sabbaterna, vid nymånaderna och vid högtiderna, till ett bestämt antal och som det var föreskrivet för dem, ständigt inför Herrens ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De skulle observera vad som var att se vid uppenbarelsetältet och vid det heliga, vad Arons söner, deras bröder, hade att göra vid tjänstgöringen i Herrens hus.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Arons söner var Nadab och Abihu, Eleasar och Itamar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men Nadab och Abihu dog före sin far. De hade inga söner, så Eleasar och Itamar blev präster.</VERS>
   <VERS vnumber="3">David och Sadok, av Eleasars söner och Ahimelek, av Itamars söner, delade upp dem och bestämde ordningen på deras tjänstgöring.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eftersom Eleasars söner hade fler huvudmän än Itamars söner, delade man in dem så här: Eleasars söners familjer fick sexton huvudmän, och Itamars söners familjer åtta huvudmän.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Man lottade upp dem, både de förra och de senare, eftersom både helgedomens präster och Guds präster utsågs av Eleasars söner och Itamars söner.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Semaja, Netanels son, sekreteraren, från Levi stam, skrev upp dem i närvaro av kungen, furstarna och prästen Sadok och Ahimelek, Ebjatars son, samt i närvaro av ledarna för prästernas och leviternas familjer. Lotterna lottades skiftevis för Eleasars och Itamars familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den första lotten föll ut för Jojarib, den andra för Jedaja.</VERS>
   <VERS vnumber="8">den tredje för Harim, den fjärde för Seorim.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den femte för Malkia, den sjätte för Mijamin.</VERS>
   <VERS vnumber="10">den sjunde för Hacko, den åttonde för Abia.</VERS>
   <VERS vnumber="11">den nionde för Jesua, den tionde för Sekanja.</VERS>
   <VERS vnumber="12">den elfte för Eljasib, den tolfte för Jakob.</VERS>
   <VERS vnumber="13">den trettonde för Huppa, den fjortonde för Jesebab.</VERS>
   <VERS vnumber="14">den femtonde för Bilga, den sextonde för Immer.</VERS>
   <VERS vnumber="15">den sjuttonde för Hesir, den artonde för Happis.</VERS>
   <VERS vnumber="16">den nittonde för Petaja, den tjugonde för Hesekiel.</VERS>
   <VERS vnumber="17">den tjugoförsta för Jakin, den tjugoandra för Gamul.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den tjugotredje för Delaja, den tjugofjärde för Maasja.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Detta blev den ordning de skulle följa när de gick in i Herrens hus, som deras far Aron hade föreskrivit dem enligt vad Herren, Israels Gud, hade sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När det gäller de andra Levi-barnen, hörde Subael till Amrams barn, och Jedeja till Subaels barn.</VERS>
   <VERS vnumber="21">till Rehabja, det är till Rehabjas barn, huvudmannen Jissia.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Till jishariterna Selomot, till Selomots barn Jahat.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Benajiter var Jeria, Amarja, Jahasiel och Jekameam.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ussiels barn var Mika. Till Mikas barn hörde Samur.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Mikas bror var Jissia. Till Jissias barn hörde Sakarja.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Meraris barn var Maheli och Musi, Jaasia-Benos söner.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Meraris barn var av Jaasia-Beno, samt Soham, Sackur och Ibri.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Mahelis son var Eleasar, men han hade inga söner.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Till Kis, som var Kis barn, sa Jerameel.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men Musis barn var Maheli, Er och Jerimot. Dessa var leviterna, efter deras familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Även dessa lottar kastades, liksom deras bröders, Arons söner, inför kung David, Sadok, Ahimelek och ledarna för prästernas och leviternas familjer, ledarna liksom deras yngsta bröder.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">David och härhövitsmännen utsåg Asafs, Hemans och Jedutuns söner till tjänstgöring, eftersom de hade profetisk anda och kunde spela på harpor, psaltare och cymbaler. Här är förteckningen över de män som fick denna tjänst tilldelad.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Av Asafs söner: Sackur, Josef, Netanja och Asarela, Asafs söner, ledda av Asaf som hade profetisk anda för att spela, under kungens ledning.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Av Jedutun: Jedutuns söner Gedalja, Seri, Jesaja, Hasabja och Mattitja - sex stycken tillsammans - spelade harpa under ledning av sin far Jedutun, som hade profetisk anda och spelade tack- och lovsånger till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Av Heman: Hemans söner Buckia, Mattanja, Ussiel, Sebuel och Jerimot, Hananja, Hanani, Eliata, Giddalti och Romamti-Eser, Josbekasa, Malloti, Hotir, Mahasiot.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Alla dessa var söner till Heman, som var kungens siare, enligt det löfte Gud hade gett om att upphöja hans horn. Därför gav Gud Heman fjorton söner och tre döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Alla dessa stod under var och en av sina fäders ledning när de sjöng i Herrens hus till cymbaler, psaltare och harpor och tjänstgjorde i Guds hus. De stod under kungens, Asafs, Jedutuns och Hemans ledning.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Antalet av dem och deras bröder, av dem som hade blivit undervisade i sången till Herren ära, alla de kunniga, utgjorde två hundra åttioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De lottade om tjänstgöringen, alla, den minste likväl som den störste, den kunnige och lärjungen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den första lotten drogs för Asaf och föll på Josef. Den andra blev Gedalja, han själv med sina bröder och söner - tillsammans tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den tredje var Sackur, med sina söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den fjärde lotten föll på Jisri, med hans söner och bröder, tillsammans tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den femte blev Netanja, med sina söner och bröder, totalt tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den sjätte blev Buckia, med sina söner och bröder, totalt tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den sjunde var Jesarela, med sina söner och bröder, totalt tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den åttonde blev Jesaja, med sina söner och bröder, tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den nionde blev Mattanja, med sina söner och bröder, tillsammans tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den tionde blev Simei, med sina söner och bröder, tillsammans tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den elfte blev Asarel, med sina söner och bröder, tillsammans tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den tolfte lotten kom ut för Hasabja, med hans söner och bröder - tillsammans tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den trettonde blev Subael, med sina söner och bröder, totalt tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den fjortonde blev Mattitja, med sina söner och bröder, totalt tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den femtonde lotten kom ut för Jeremot, med hans söner och bröder, totalt tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="23">den sextonde för Hananja, med hans söner och bröder, tillsammans tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="24">den sjuttonde för Josbekasa, med hans söner och bröder, totalt tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="25">den artonde för Hanani, med hans söner och bröder, totalt tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den nittonde för Malloti, med hans söner och bröder, totalt tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="27">den tjugonde för Elijata, med hans söner och bröder, totalt tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="28">den tjugoförsta för Hotir, med hans söner och bröder, tillsammans tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="29">den tjugoandra för Giddalti, med hans söner och bröder, tillsammans tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="30">den tjugotredje februari, med hans söner och bröder, tillsammans tolv personer.</VERS>
   <VERS vnumber="31">den tjugofjärde för Romamti-Eser, med hans söner och bröder, tillsammans tolv personer.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">När det gäller dörrvaktarnas avdelningar hörde Meselemja, Kores son, till koraiterna, som var ättlingar till Asaf.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Meselemja hade söner: Sakarja var den förstfödde, Jediael den andre, Sebadja den tredje och Jatniel den fjärde.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Elam den femte, Johanan den sjätte, Eljoenai den sjunde.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Obed-Edom hade söner: Semaja var den förstfödde, Josabad den andre, Joa den tredje, Sakar den fjärde och Netanel den femte.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ammiel den sjätte, Isaskar den sjunde, Peulletai den åttonde. För Gud hade välsignat honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Även hans son Semaja fick söner, som blev furstar i sin familj, eftersom de var skickliga män.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Semajas söner var Otni, Refael och Obed, samt Elsabad och hans bröder. Elihu och Semakja var också dugliga män.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Alla dessa tillhörde Obed-Edoms ättlingar, de själva och deras söner och bröder. De var dugliga och starka män som tjänstgjorde, totalt sextiotvå ättlingar till Obed-Edom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Meselemja hade också söner och bröder, alla duktiga män, sammanlagt arton.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hosa, av Meraris barn, hade söner. Simri var huvudman, fastän han inte var förstfödd, insatte hans far honom till huvudman.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hilkia var den andre, Tebalja den tredje och Sakarja den fjärde. Hosas söner och bröder var tillsammans tretton personer.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Dessa avdelningar av dörrvaktarna, nämligen deras chefer, fick nu, liksom deras bröder, sina uppgifter för att göra tjänst i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om var port lottades ut, både den minste och den störste, efter sina familjer.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den lott som pekade ut öster föll på Selemja. För hans son Sakarja, en klok man, kastade man lott och för honom kom den lott som pekade ut norr.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För Obed-Edom lottades marken söderut, medan hans söner fick ansvaret för förrådshuset.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För Suppim och för Hosa den lott som angav platsen västerut, vid Salleketporten, där vägen höjer sig uppåt, med ett vaktställe invid det andra.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Österut var sex leviter, norrut fyra varje dag, söderut fyra varje dag och vid förrådshuset två åt gången.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vid Pärbo västerut var fyra hus vid vägen och två i själva Pärbo.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dessa var dörrvaktarnas områden, av koraiternas barn och av Meraris barn.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Av leviterna hade Ahia ansvaret för Guds hus skatter och vården om de förråd som var vigda åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Laedans barn, nämligen gersoniternas barn av Laedans släkt, huvudmannen för gersoniterna Laedans familj, jehieliterna,</VERS>
   <VERS vnumber="22">Det är jehieliternas barn, Setam och hans bror Joel, som hade uppsikten över skatterna i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="23">När det gäller amramiterna, jishariterna, hebroniterna och ossieliterna,</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så var Sebul, son till Gersom, son till Mose, övervakare för skatterna.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hans bröder från Eliesers släkt var Rehabja, Jesaja, Joram, Sikri och Selomot.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han Selomot och hans bröder hade ansvaret för alla förråd, som bestod av det som hade blivit heligt åt Herren av kung David, men också av huvudmännen för familjerna, liksom av över- och underhövitsmännen samt härhövitsmännen.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Från krigen och bytet hade de helgat detta för att hålla Herrens hus vid liv.</VERS>
   <VERS vnumber="28">På samma sätt allt vad siaren Samuel och Saul, Kisses son och Abner, Ners son och Joab, Serujas son, hade gjort heligt - kort sagt, var och en som gjort något heligt lämnade det under Selomits och hans bröders vård.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Av jishariterna togs Kenanja och hans söner an till världsliga sysslor i Israel, för att vara tillsyningsmän och domare.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Av hebroniterna togs Hasabja och hans bröder, skickliga män, 1700 till förvaltningen i Israel på andra sidan Jordan, på västra sidan, för alla möjliga sysslor åt Herren och till kungens tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="31">För hebroniterna var Jeria ledare, för hebroniterna efter deras släktled och familjer. (I Davids fyrtionde regeringsår gjordes en undersökning om dem. Bland dem fanns då skickliga män i Jaeser, i Gilead.)</VERS>
   <VERS vnumber="32">Hans bröder, duktiga män, var 2700 huvudmän för familjer. Han satte kung David över rubeniterna, gaditerna och ena hälften av Manasses stam för att ombesörja alla Guds och kungens angelägenheter.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">Detta är förteckningen över Israels barn, efter deras antal med huvudmännen för deras familjer och med de högre och lägre befälen samt deras tillsynsfolk, vilka tjänstgjorde kungen i allt som rörde krigsmakten. Dessa avdelningar roterade skiftartat under alla årets månader, och varje avdelning bestod av 24000 man.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Över den första avdelningen, som tjänstgjorde under första månaden, hade Jasobeam, Sabdiels son, befälet. I hans avdelning var det 24000 soldater.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han tillhörde Peres barn och var huvudansvarig för alla härhövitsmän som tjänstgjorde under den första månaden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Över den andra månadens avdelning hade ahoaiten Dodai befälet, för det var hans avdelning. Där fanns också fursten Miklot. I hans avdelning var 24000 soldater.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den tredje härhövitsmannen, den som tjänstgjorde under tredje månaden, var Benaja, prästen Jojadas son, som huvudansvarig. I hans avdelning ingick 24000 soldater.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han Benaja var en hjälte bland de 30 och hade befälet över dem. Vid hans avdelning var hans son Ammisabad.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den fjärde, den som tjänstgjorde under fjärde månaden, var Asael, Joabs bror och efter honom hans son Sebadja. I hans avdelning var tjugofyra tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den femte, den som tjänstgjorde under femte månaden, var hövitsmannen Samhut, juden. I hans avdelning fanns 24000 soldater.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den sjätte, den som tjänstgjorde under sjätte månaden, var tekoaiten Ira, Ickes son. Han tillhörde en avdelning med 24000 soldater.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den sjunde, den som tjänstgjorde under sjunde månaden, var peloniten Heles, från Efraims folk. I hans avdelning fanns 24000 soldater.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den åttonde, den som tjänstgjorde under augusti månad, var husariten Sibbekai, som hörde till seraitarna. I hans avdelning fanns 24000 man.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den nionde, den som tjänstgjorde under nionde månaden, var anatotiten Abieser, som tillhörde benjaminiterna. I hans avdelning fanns 24000 soldater.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den tionde, den som tjänstgjorde under tionde månaden, var netofatiten Maherai, som hörde till seraiterna. I hans avdelning fanns 24000 soldater.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den elfte, den som tjänstgjorde under november månad, var pirgatoniten Benaja, av Efraims barn. I hans avdelning ingick 24000 soldater.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den tolfte, den som tjänstgjorde under tolfte månaden, var netofatiten Heldai, som hörde till Otniels släkt. I hans avdelning fanns 24000 personer.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Israels stamhövdingar var dessa: furste för rubeniterna var Elieser, Sikris son. För simeoniterna Sefatja, Maakas son.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För Levi Hasabja, Kemuels son. För Arons ätt Sadok.</VERS>
   <VERS vnumber="18">för Juda Elihu, en av Davids bröder. För Isaskar Omri, Mikaels son.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För Sebulon Jismaja, Obadjas son. För Naftali Jerimot, Asriels son.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För Hosea, Efraims barns son. För Joel, en halv Manasse stam Pedajas son.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För andra hälften av Manasse, den i Gilead, Jiddo, Sakarjas son. För Benjamin Jaasiel, Abners son.</VERS>
   <VERS vnumber="22">för Dan Asarel, Jerohams son. Dessa var Israels stamledare.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men David tog inte med dem under 20 år i förteckningen, fastän Herren hade lovat att han ville föröka Israel som stjärnorna på himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Joab, Serujas son, började räkningen, men fullbordade den inte, eftersom det ledde till förtretelse över Israel. Antalet fördes inte upp i någon förteckning i kung Davids krönika.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Asmavet, Adiels son, hade ansvaret för kungens skatter. Jonatan, Ussias son, ansvarade för förråden på fälten, i städerna och byarna samt vid fästningstornen.</VERS>
   <VERS vnumber="26">över dem som arbetade på fältet med jordbruket, Esri, Kelubs son.</VERS>
   <VERS vnumber="27">över vingårdarna ramade Simei. Över de vinförråd som man hade samlat i vingårdarna sifmade Sabdi.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Baal-Hanan gaderade över olivplanteringarna och mullbärsfikonträden i Låglandet. Joas gaderade över oljeförråden.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Över de kor som betade i Saron saroniten Sitrai och över korna i dalarna Safat, Adlais son.</VERS>
   <VERS vnumber="30">över kamelerna ismaeliten Obil. Över åsninnorna meronotiten Jedeja.</VERS>
   <VERS vnumber="31">över småboskapen hagar Jasis. Alla dessa var tillsynsmen över kung Davids ägodelar.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men Jonatan, Davids farbror, var rådgivare. Han var en förståndig och skriftlärd man. Jehiel, Hakmonis son, var anställd hos kungens söner.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ahitofel var kungens rådgivare och arkiten Husai var kungens vän.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Efter Ahitofel kom Jojada, Benajas son och Ebjatar. Joab var kungens militärchef.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">David samlade till Jerusalem alla Israels ledare, stamhövdingar och befälhavare för avdelningarna. Han kallade även på dem som tjänstgjorde direkt under kungen, samt alla över- och underbefälhavare och tillsynsöver officererna för kungens och hans söners egendomar och boskap. Han kallade också på hovmännen, hjältarna och alla tappra krigare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kung David reste sig från sin plats och sa: "Hör mig, mina bröder och mitt folk. Jag hade själv tänkt bygga ett hus till vilostad för Herrens förbundsark och för vår Guds fotapall, och jag hade skaffat förråd till byggnadsverket.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Gud sa till mig: 'Du ska inte bygga ett hus åt mitt namn, för du är en krigare och har spillt blod.'</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dock utvalde Herren, Israels Gud, mig ur hela mitt faders hus till att vara kung över Israel för evigt. För Juda utvalde han till furste, och i Juda hus, mitt faders hus, hade han behag till mig, så att han gjorde mig till kung över hela Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Bland alla mina söner - för Herren har gett mig många söner - utvalde han min son Salomo till att sitta på Herrens tron och härska över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han sa till mig: 'Din son Salomo är den som ska bygga mitt hus och mina förgårdar. Jag har utvalt honom till min son, och jag ska vara hans far.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag ska befästa hans kungamakt för evigt, om han är ståndaktig i att följa mina bud och rättfärdiganden, som han nu gör.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu säger jag inför hela Israel, Herrens församling och inför vår Gud, som hör det: Kom ihåg och tänk på alla Herrens, er Guds, bud, så att ni får besitta det goda landet och lämna det som arv åt era barn efter er för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du, min son Salomo, ska lära känna din fars Gud och tjäna honom med hängivet hjärta och med villig själ. För Herren ser in i alla hjärtan och förstår alla uppsåt och tankar. Om du söker honom, så låter han sig finnas av dig, men om du överger honom, då förkastar han dig i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så se nu till. För Herren har utvalt dig att bygga ett hus åt helgedomen. Var modig och sätt igång!</VERS>
   <VERS vnumber="11">David gav sin son Salomo en ritning av förhallen och tempelbyggnaderna, samt av förrådskamrarna, de övre salarna och de inre rummen och av nådastolens boning.</VERS>
   <VERS vnumber="12">vidare en mönsterbild av allt han hade tänkt ut i sitt sinne om förgårdarna till Herrens hus och om alla rummen runt omkring, för Guds hus skatter och för de förråd som utgjordes av det som hade blivit heligt tillägnat Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="13">vidare föreskrifter rörande prästernas och leviternas avdelningar och alla sysslor som skulle kunna förekomma vid tjänstgöringen i Herrens hus och rörande alla kärl som skulle användas vid tjänstgöringen i Herrens hus,</VERS>
   <VERS vnumber="14">Och gällande guldet, med uppgift på vikten i guld som fanns på varje särskilt kärl för tjänstgöringen, och gällande alla silverkärl, med uppgift på vikten som fanns på varje särskilt kärl för tjänstgöringen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han angav vikten på de gyllene ljusstakarna med tillhörande lampor av guld, och uppgav vikten för varje ljusstake med sina lampor. Samma sak gjorde han med silverljusstakarna, och angav vikten för varje ljusstake med sina lampor, beroende på vilken tjänstförrättning ljusstaken skulle användas vid.</VERS>
   <VERS vnumber="16">På samma sätt gäller vikten på guldet för skådebrödsborden, varje bord för sig, och vikten på silvret för silverborden.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han gav honom instruktioner om gafflarna, skålarna och kannorna av rent guld samt om de gyllene bägarna, med information om vikten i varje bägare. Han gav också instruktioner om silverbägarna, med information om vikten i varje bägare.</VERS>
   <VERS vnumber="18">likaså gäller det rökelsealtaret av rent guld, med information om vikten. Samma sak gäller en ritning av vagnen och de gyllene keruberna, som skulle sträcka ut sina vingar och övertäcka Herrens förbundsark.</VERS>
   <VERS vnumber="19">"Om allting", sa han, "har Herren lärt mig genom en skrift av hans hand, om allt som ska utföras enligt mönsterbilden."</VERS>
   <VERS vnumber="20">David sa till sin son Salomo: "Var modig och orädd, och sätt igång. Var inte rädd eller nedslagen. För Herren Gud, min Gud, ska vara med dig. Han ska inte lämna dig och inte överge dig förrän allt som ska utföras för tjänstgöringen i Herrens hus är färdigt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Se, här är prästernas och leviternas avdelningar, som ska göra allt slags tjänst i Guds hus. Till allt som ska utföras har du hos dig olika slags villiga människor, utrustade med vishet till allt slags arbete. Därutöver är hövdingarna och hela folket redo att göra allt du befaller.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">Kung David sa till hela församlingen: "Min son Salomo, som Gud har utvalt, är ung och späd. Arbetet är stort, för denna borg inte är avsedd för en människa, utan för Herren Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därför har jag, så långt jag kunnat, för Guds hus anskaffat guld till det som ska vara av guld, silver till det som ska vara av silver, koppar till det som ska vara av koppar, järn till det som ska vara av järn och trä till det som ska vara av trä. Dessutom har jag köpt in onyxstenar och andra infattningsstenar, svartglänsande och brokiga stenar, kort sagt alla slags dyrbara stenar, men också marmor i stora mängder.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Dessutom, eftersom jag älskar Guds hus, ger jag nu allt jag äger i guld och silver till Guds hus, utöver allt jag tidigare har skaffat åt det heliga huset.</VERS>
   <VERS vnumber="4">3000 talenter guld, guld från Ofir och 7000 talenter renat silver för att täcka byggnadernas väggar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">till att göra av guld det som ska vara av guld och av silver det som ska vara av silver, ja, till allt slags arbete som utförs av konstnärer. Vill då någon annan nu i dag frivilligt ge gåvor till Herren?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då kom frivilligt familjehövdingarna och Israels stamhövdingar, men också över- och underbefälhavare samt tillsynsfolk för kungens arbeten.</VERS>
   <VERS vnumber="7">och de gav till arbetet på Guds hus 5000 talenter guld, 10000 dariker, 10000 talenter silver, 18000 talenter koppar och 100000 talenter järn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var och en som hade ädla stenar gav dem till skatten i Herrens hus, under Jehiels tillsyn.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då gladdes folket åt deras frivilliga gåvor, för med hängivet hjärta bar de fram sina gåvor till Herren. Kung David gladdes också mycket.</VERS>
   <VERS vnumber="10">David lovade Herren inför hela församlingen. David sa: "Lova ska du vara, Herre, vår far Israels Gud, från evighet till evighet!</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dig, Herre, tillhör storhet och makt och härlighet och glans och majestät, ja allt som finns i himlen och på jorden. Ditt är riket, och du har upphöjt dig över allt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Rikedom och ära kommer från dig, du bestämmer över allt och i din hand ligger kraft och makt. Det står i din makt att göra vad som helst stort och starkt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så tackar vi dig nu, vår Gud och lovar ditt härliga namn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vad är jag egentligen och vad är mitt folk, för att vi själva skulle kunna ge sådana frivilliga gåvor? Nej, allt kommer från dig och ur din hand har vi gett det tillbaka till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vi är främlingar hos dig och gäster, precis som alla våra fäder. Som en skugga är våra dagar på jorden och inget är att lita på här.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herre, vår Gud, alla dessa gåvor som vi har fått för att bygga ett hus åt ditt heliga namn - de kommer från din hand och tillhör dig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag vet, min Gud, att du prövar hjärtat och har behag till sanning. Med ett rättsinnigt hjärta har jag framburit alla dessa frivilliga gåvor. Nu har jag också sett med glädje hur ditt folk, som är här, har framburit sina frivilliga gåvor åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Herre, Abrahams, Isaks och Israels Gud, låt i evighet ditt folks hjärtan vara öppna för detta och vänd deras hjärtan mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ge min son Salomo ett hängivet hjärta, så att han håller dina bud, vittnesbörd och stadgar och utför allt detta samt bygger denna borg, för vilken jag har skaffat förråd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Efter det sa David till hela församlingen: "Lova Herren, er Gud." Då lovade hela församlingen Herren, sina fäders Gud, och de bugade sig och föll ner inför Herren och kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Dagen efter detta slaktade de offer till Herren och offrade brännoffret till Herren: 1000 tjurar, 1000 får och 1000 lamm med tillhörande dryckesoffer, som ett stort slaktoffer för hela Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De åt och drack inför Herrens ansikte den dagen med stor glädje. De gjorde för andra gången Salomo, Davids son, till kung. De smorde honom till Herrens furste och Sadok till präst.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Så satt Salomo på Herrens tron som kung efter sin far David, och han var lyckosam. Hela Israel lydde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Alla hövdingarna och hjältarna, och bredvid dem alla kung Davids söner, underkastade sig kung Salomo.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Herren gjorde Salomo mycket stor inför hela Israel och lät hans kungliga härlighet bli större än någon annan som tidigare hade varit kung över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men David, Isais son, regerade över hela Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den tid han regerade över Israel var 40 år. I Hebron regerade han i 7 år och i Jerusalem regerade han i 33 år.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Han dog i en god ålder, mätt på livet och rikedom samt ära. Hans son Salomo blev kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Vad man kan säga om kung David, både om hans tidiga och sena liv, finns nedskrivet i siaren Samuels krönika, profeten Natans krönika och siaren Gads krönika.</VERS>
   <VERS vnumber="30">samt hans regering, hans gärningar och de händelser som inträffade efter honom i Israel och alla andra länder och riken.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 