<BIBLEBOOK bname="2 Chronik" bnumber="14" bsname="Andra Krönikeboken">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Salomo, Davids son, befäste sig nu i sin kungamakt, eftersom Herren, hans Gud, var med honom och gjorde honom mycket mäktig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sedan Salomo hade låtit utlysa kallelse till hela Israel, till över- och underhövitsmännen, till domarna och till alla hövdingar i hela Israel, familjeöverhuvudena,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han begav sig med hela församlingen till offerhöjden i Gibeon, för där stod Guds uppenbarelsetält, som Herrens tjänare Mose hade gjort i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Guds ark hade David däremot hämtat från Kirjat-Jearim till den plats som David hade anordnat åt den, för han hade slagit upp ett tält för den i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men kopparaltaret, som Besalel, son till Uri, son till Hur, hade gjort, ställdes upp framför Herrens tabernakel. Salomo och församlingen gick dit för att fråga honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Där offrade Salomo nu inför Herrens ansikte på kopparaltaret, som stod vid uppenbarelsetältet. Han offrade 1000 brännoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om natten visade sig Gud för Salomo. Han sa till honom: "Be mig om vad du vill att jag ska ge dig."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Salomo svarade Gud: "Du har visat stor nåd mot min far David och har låtit mig bli kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så låt nu, HERRE Gud, ditt ord till min far David visa sig vara sant. För du har själv gjort mig till kung över ett folk som är så stort som stoftet på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ge mig nu vishet och förstånd att vara detta folks ledare och anförare. För vem annars skulle kunna döma detta stora folk?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då sa Gud till Salomo: "Eftersom du är så klok och inte har bett om rikedom, skatter eller ära, eller om dina ovänners liv, och inte heller har bett om långt liv, utan har bett om vishet och förstånd, så att du kan vara domare för mitt folk, över vilket jag har gjort dig till kung,</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför ska vishet och förstånd ges dig. Därtill vill jag också ge dig rikedom, skatter och ära, så att ingen kung före dig har haft och inte heller någon efter dig ska ha så mycket av det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Efter att Salomo hade varit vid offerhöjden i Gibeon, gick han från uppenbarelsetältet till Jerusalem och regerade där över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Salomo samlade vagnar och ridhästar, så att han hade 1400 vagnar och 12000 ridhästar. Han placerade dem dels i vagnsstäderna, dels i Jerusalem, hos kungen själv.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Kungen styrde så att silver och guld blev som vanligt i Jerusalem, liksom stenar och cederträ var vanliga i Låglandet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hästarna som Salomo lät anskaffa kom från Egypten. Ett antal kungliga köpare hämtade ett visst antal av dem till bestämt pris.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Varje vagn som de hämtade upp från Egypten och förde in kostade sexhundra silverrik daler, och varje häst etthundrafemtio. På samma sätt fördes också sådana vagnar in genom deras försorg till alla hetiternas kungar och till kungarna i Aram.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Salomo tänkte nu på att bygga ett hus åt Herrens namn och ett kungligt slott åt sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därför räknade Salomo ut 70000 män till att vara bärande, 80000 man till att hugga sten i bergen och 3600 för att ha uppsikt över de andra.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Salomo skickade till Huram, kungen i Tyrus, och bad honom visa samma vänskap som mot hans far David, till vilken han hade skickat cederträ för att bygga ett hus att bo i.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Nu vill jag bygga ett hus åt Herrens, min Guds, namn och helga det åt honom, för att man där ska kunna tända rökelse inför hans ansikte och ha skådebröden ständigt uppställd, samt offra brännoffer morgon och kväll, på sabbaterna, vid nymånaderna och vid Herrens, vår Guds, högtider. För så är det för evigt bestämt för Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Huset jag vill bygga ska vara stort, för vår Gud är större än alla andra gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vem kan väl bygga ett hus åt honom? Himmelen och himlens himmel rymmer ju inte honom. Vem är jag då, att jag skulle kunna bygga ett hus åt honom, om inte för att bränna rökelse inför hans ansikte?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Skicka mig nu en konstnär som kan arbeta med guld, silver, koppar och järn, men också med purpurrött, karmosinrött och mörkblått garn, och som är skicklig på snidverk, tillsammans med de konstnärer jag har här i Juda och Jerusalem, och som min far David anställde.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Skicka mig cederträ, cypressträ och algumträ från Libanon, för jag vet att dina tjänare är skickliga på att hugga virke där. Mina tjänare är redo att hjälpa dina tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Skaffa mig virke i stora mängder, för huset jag vill bygga ska vara stort och vackert.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag är villig att ge timmermännen som hugger virket, för mina tjänare, 20000 kor tröskat vete, 20000 kor korn, 20000 fat vin och 20000 fat olja.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Härpå svarade Huram, kungen i Tyrus, i ett brev som han skickade till Salomo: "Eftersom Herren älskar sitt folk har han satt dig som kung över dem."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Huram skrev vidare: "Lova Herren, Israels Gud, himlens och jordens skapare, han som har gett kung David en klok son, så utrustad med vishet och förstånd att han kan bygga ett hus åt Herren och ett kungligt slott åt sig själv!</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så sänder jag nu en skicklig och förståndig man, nämligen Huram-Abi.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han är son till en av Dannes döttrar och hans far är en tyrisk man. Han är skicklig på att arbeta med guld och silver, koppar, järn, sten och trä, men också med purpurrött, mörkblått, vitt och karmosinrött garn, samt att utföra alla slags sniderier och väva alla slags konstvävnader. Du ska låta honom utföra arbetet tillsammans med dina och min herres, din far Davids, skickliga män.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Låt alltså nu min herre sända till sina tjänare vetet och kornet, oljan och vinet som han har talat om.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då ska vi hugga virke på Libanon, så mycket du behöver och flotta det till dig på havet till Jaffo. Men därifrån ska du själv låta föra upp det till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Salomo lät räkna alla främmande män i Israels land, som hans far David tidigare hade låtit räkna. De visade sig vara 103600.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Av dem utsåg han 70000 att vara bärare, 80000 att hugga sten i bergen och 3600 att ha uppsikt över folket och se till att det arbetade.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Salomo började bygga Herrens hus i Jerusalem, på Moriaberget, där hans far David hade fått sin uppenbarelse och där han nu själv hade förberett platsen, på det ställe som David hade utsett, nämligen på jebuséen Ornans tröskplats.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han började bygga på andra dagen i februari, i sitt fjärde regeringsår.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När Salomo skulle bygga Guds hus lade han grunden så här: den blev 60 alnar lång och 20 alnar bred, enligt det gamla alnmåttet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Förhuset, som låg framför långhuset och husets kortsida, mätte 20 alnar och var 120 högt. Han beklädde insidan med rent guld.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Huvudbyggnaden beklädde han med cypressträ, och detta igen med bästa guld. Han prydde den också med palmer och kedjeverk.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han smyckade dessutom huset med dyrbara stenar. Men guldet kom från Parvaim.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han klädde huset, bjälkarna, trösklarna, liksom väggarna och dörrarna i guld och lät inrista keruber på väggarna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han förberedde sedan det rum som skulle vara det allra heligaste. Det låg längs husets kortsida och var 20 alnar långt och 20 alnar brett. Han beklädde det med bästa guld, 600 talenter i vikt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Spikarna vägde 50 silvermynt i guld. Han beklädde även de övre salarna med guld.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Till det heligaste rummet gjorde han två keruber, i bildhuggeriarbete, och överdrog dem med guld.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Längden på kerubernas vingar tillsammans var 20 alnar. Den ena kerubens ena vinge, 5 alnar lång, rörde vid husets vägg och hans andra vinge, 5 alnar lång, rörde vid den andra kerubens vinge.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den andra ängeln hade en vinge, fem alnar lång, som rörde vid husets andra vägg och hans andra vinge, fem alnar lång, nådde till den första ängeln.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Alltså bredde dessa keruber ut sina vingar 20 alnar brett, medan de stod på fötterna med ansiktena vända mot varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han gjorde förlåten av mörkblått, purpurrött, karmosinrött och vitt garn och prydde den med änglar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han byggde två pelare framför huset, trettiofem alnar höga. Huvudet som satt ovanpå var och en av dem var fem alnar högt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han gjorde kedjor till koret och satte också sådana upptill på pelarna. Han gjorde dessutom hundra granatäpplen och satte dem på kedjorna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han ställde upp pelarna framför tempelsalen, den ena på högra sidan och den andra på vänstra. Han gav den högra namnet Jakin och den vänstra namnet Boas.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Han byggde ett altare av koppar, 20 alnar långt, 20 alnar brett och 10 alnar högt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han gjorde också havet, i ett stycke. Det var 10 alnar från ena kanten till den andra, runt allt och 5 alnar högt. Ett 30 alnar långt snöre mätte dess omkrets.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Runt omkring nedtill fanns bilder som föreställde oxar och omgav det runt omkring - tio alnar brett som det var - så att de omslöto havet runt omkring. Oxarna bildade två rader och var gjutna i ett stycke med resten.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det stod också på tolv oxar, tre vända mot norr, tre mot väster, tre mot söder och tre mot öster. Havet stod ovanpå dem och deras baksidor var alla vända inåt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dess tjocklek var en handsbredd. Dess kant var formad som kanten på en bägare, i form av en utslagen lilja. Det rymde och höll 3000 fat.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han gjorde vidare tio bäcken och ställde fem på högra sidan och fem på vänstra, för att användas vid tvättning. I dem skulle man nämligen skölja det som hörde till brännoffret. Men havet var för prästerna en plats att tvaga sig i.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han gjorde dessutom de gyllene ljusstakarna, tio till antalet, på det sättet han ville och ställde dem i tempelsalen, fem på höger sida och fem på vänster.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han gjorde dessutom tio bord och ställde dem i tempelsalen, fem på ena sidan och fem på andra. Han tillverkade också hundra skålar av guld.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han byggde prästernas förgård och den stora yttre gården, men också dörrar till denna gård. Dörrarna bekläddes med koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han placerade havet åt höger, mot sydöst.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dessutom gjorde Huram askkärlen, skovlarna och skålarna. Så slutförde Hiram slutligen det arbete han skulle göra för kung Salomo åt Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="12">nämligen två pelare och de två kloten samt pelarhuvudena ovanpå pelarna och de två nät som skulle täcka de båda klotformiga pelarhuvuden som satt ovanpå pelarna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och bredvid det de fyra hundra granatäpplena till de båda nätverken, två rader granatäpplen till vart nätverk, för att de båda klotformiga pelarhuvuden som satt uppe på pelarna skulle bli täckta.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han byggde vidare på bäckenställen och gjorde också bäckar på bäckenställen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">så också havet, som bara var ett och de tolv oxarna under det.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Askkärlen, skovlarna och gafflarna samt alla övriga föremål som hörde dit, tillverkades av Huram-Abiv åt kung Salomo till Herrens hus. Allt var av blank koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">På Jordanslätten lät kungen gjuta det i lerformar, mellan Suckot och Sereda.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Salomo lät göra en så stor mängd av alla dessa föremål att kopparens vikt inte kunde fastställas.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Alltså gjorde Salomo alla föremål som skulle finnas i Guds hus: det gyllene altaret, borden där skådebröden skulle ligga.</VERS>
   <VERS vnumber="20">så också ljusstakarna med sina lampor, som skulle tändas på ett bestämt sätt framför koret, av äkta guld.</VERS>
   <VERS vnumber="21">med blomverket, lamporna och lamptängerna av guld - allt i finaste guld.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vidare knivarna, de båda slagen av skålar och fyrfaten, av fint guld. När det gäller ingångarna i huset, så var både de dörrar i dess innersta, som ledde till det allraheligaste och de dörrar i huset, som ledde till tempelsalen, gjorda av guld.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Efter att allt arbete som Salomo lät utföra för Herrens hus var färdigt, tog Salomo dit det som hans far David hade gjort heligt åt Herren: silvret, guldet och alla kärlen. Han lade detta i skattkamrarna i Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Efter att Salomo hade samlat Israels äldste, alla huvudmän för stammarna och Israels barns familjehövdingar i Jerusalem, för att hämta Herrens förbundsark från Davids stad, det vill säga Sion.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så samlades alla Israels män under högtiden, som firades i den sjunde månaden, inför kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När alla de äldste i Israel hade kommit dit, lyfte leviterna upp arken.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De hämtade arken och uppenbarelsetältet dit, tillsammans med alla heliga föremål som fanns i tältet. De levitiska prästerna hämtade också det dit.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Kung Salomo stod framför arken och Israels hela församling, som hade samlats hos honom. De offrade småboskap och kor i så stor mängd att de inte kunde räknas eller täljas.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Prästerna bar in Herrens förbundsark till dess plats i husets heliga del, det allraheligaste, under kerubernas vingar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Keruberna höll nämligen ut sina vingar över den plats där arken stod, så att arken och dess stänger ovanpå övertäcktes av keruberna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Stängerna var så långa att deras ändar, som stack ut från arken, väl kunde ses framför koret, men inte var synliga längre bort. Den har blivit kvar där ända till idag.</VERS>
   <VERS vnumber="10">I arken fanns inget annat än de två tavlor som Mose hade lagt dit vid Horeb, när Herren slöt förbund med Israels barn, efter att de hade dragit ut ur Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när prästerna gick ut ur helgedomen (för alla präster som var där hade renat sig, utan hänsyn till vilken avdelning de tillhörde).</VERS>
   <VERS vnumber="12">och leviterna, alla sångarna Asaf, Heman och Jedutun med sina söner och bröder, stod klädda i vitt linne, med cymbaler, psaltare och harpor öster om altaret. Och dem ackompanjerade 120 präster som blåste i trumpeter.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och trumpetblåsarna och sångarna stämde in i ett enat lovprisande av Herren) och när man nu lät trumpeter, cymbaler och andra instrument ljuda och började lovsjunga Herren, för att han är god och hans nåd består i evighet, då fylldes Herrens hus av ett moln.</VERS>
   <VERS vnumber="14">så att prästerna på grund av molnskyn inte kunde stå där och utföra tjänsten. Guds hus fylldes med Herrens härlighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Då sa Salomo: "Herren har sagt att han vill bo i tomrummet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men jag har byggt ett hus som bostad åt dig och anlagt en plats där du ska stanna kvar för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sedan vände kungen sig om och välsignade Israels hela församling, medan Israels hela församling stannade kvar och stod upp.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han sa: "Lova Herren, Israels Gud, som med sina händer har utfört det han med sin mun lovade min far David, när han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="5">Från den dagen då jag ledde mitt folk ut ur Egypten har jag inte valt ut någon stad bland Israels stammar för att bygga ett hus där mitt namn skulle vara, inte heller har jag utvalt någon man till att vara en ledare för mitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men Jerusalem har jag nu utvalt, för att mitt namn ska vara där och David har jag utvalt till att leda över mitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Min far David hade väl för avsikt att bygga ett hus åt Herrens, Israels Guds, namn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Herren sa till min far David: 'Nu när du vill bygga ett hus åt mitt namn, är det bra att du har den tanken.</VERS>
   <VERS vnumber="9">men du ska inte få bygga detta hus, utan din son, han som är född i ditt land. Han ska bygga huset till mitt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herren har uppfyllt sitt löfte. Jag har kommit upp i min fars, Davids, ställe och sitter nu på Israels tron. Herren lovade det, och jag har byggt ett hus åt Herrens, Israels Guds, namn.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Där har jag satt arken, i vilken förvaras det förbund som Herren slöt med Israels folk.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Efter det kom han fram till Herrens altare inför Israels hela församling och sträckte ut sina händer.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Salomo hade gjort en talarstol av koppar, fem alnar lång, fem alnar bred och tre alnar hög. Han ställde den mitt på den yttre förgården, och där stod han nu. Han knäböjde inför Israels hela församling och sträckte ut sina händer mot himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och sa: "Herre, Israels Gud, ingen gud är dig lik, varken i himlen eller på jorden. Du håller förbund och bevarar nåd mot dina tjänare, när de vandrar inför dig med hela sitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du som har hållit vad du lovade din tjänare David, min far. För det du med din mun lovade, har du fullbordat med din hand, precis som det har skett.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så håll nu också, Herre, Israels Gud, vad du lovade din tjänare David, min far. Du sa: 'Det ska aldrig hända att någon annan än en avkomling till dig sitter på Israels tron, förutsatt att dina barn vakar över sin väg och vandrar efter min lag, precis som du har gjort inför mig.'</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så låt nu, Herre, Israels Gud, det ord du har talat till din tjänare David bli sant.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men kan Gud verkligen bo på jorden bland människor? Himlarna och himlens himmel rymmer ju inte dig. Hur mycket mindre då detta hus jag har byggt!</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men vänd dig ändå till din tjänares bön och åkallan, Herre, min Gud, så att du hör på det rop och den bön som din tjänare vänder sig till dig med.</VERS>
   <VERS vnumber="20">och låt dina ögon vara öppna dag och natt, vända mot detta hus - den plats du har sagt att du vill fästa ditt namn på - så att du också hör den bön din tjänare ber, vänd mot denna plats.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, lyssna på de böner som din tjänare och ditt folk Israel vänder sig till denna plats med. Låt du höra dem från himlen, där du bor. När du hör, ska du förlåta.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Om någon begår en försyndelse mot sin nästa och man ålägger honom en ed och låter honom svära, men han sedan kommer och svär inför ditt altare i detta hus,</VERS>
   <VERS vnumber="23">Du ska då höra det från himlen och utföra ditt verk, och ge dina tjänare rätt. Betala den skyldige och låt hans gärningar påverka honom, men ge rätt åt den som har rätt och låt honom få det han förtjänar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Om ditt folk Israel blir besegrat av en fiende, för att de har syndat mot dig, men de omvänder sig och lovprisar ditt namn och ber och ropar till dig i detta hus.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Du ska då höra det från himlen och förlåta ditt folk Israels synd och låta dem komma tillbaka till det land du har gett åt dem och deras fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om himlen blir tillsluten så att regnet inte faller, för att de har syndat mot dig, men om de då ber, vänder sig mot denna plats och prisar ditt namn och omvänder sig från sin synd, när du bönhör dem,</VERS>
   <VERS vnumber="27">Du ska då höra det i himlen och förlåta dina tjänare och ditt folk Israel deras synd, när du lär dem den goda vägen de ska vandra. Låt det regna över ditt land, det som du har gett till arvedel åt ditt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om hungersnöd uppstår i landet, om det utbryter någon farsot, om sot och rost drabbar oss, om gräshoppor och gräsmaskar kommer, om fienderna pressar folket i det land där deras städer ligger, eller om någon annan plåga och sjukdom drabbar oss, oavsett vad det är,</VERS>
   <VERS vnumber="29">och om någon bön och åkallan utgår från en människa, hur det än må vara, eller från hela ditt folk Israel, när de känner den plåga och smärta som har drabbat dem och sträcker ut sina händer mot detta hus,</VERS>
   <VERS vnumber="30">Du ska då höra det från himlen, där du bor och förlåter och ger var och en efter alla hans gärningar, eftersom du känner hans hjärta - för du allena känner människornas hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="31">så att de alltid ska frukta dig och följa dina vägar, så länge de lever i det land du har gett åt våra förfäder.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Även om en främling, någon som inte kommer från ditt folk Israel, anländer från ett avlägset land, för ditt stora namns och din starka hands och din uträckta arms skull, om någon sådan kommer och ber, vänd mot detta hus.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Må du då från himlen, där du bor, höra det och göra allt som främlingen ropar till dig, för att alla jordens folk ska känna ditt namn och frukta dig, som ditt folk Israel gör, och inse att detta hus som jag har byggt är uppkallat efter ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Om ditt folk drar ut i strid mot sina fiender, på den väg du sänder dem och de då ber till dig, vänder sig i riktning mot denna stad som du har utvalt och mot det hus jag har byggt åt ditt namn,</VERS>
   <VERS vnumber="35">Må du då från himlen höra deras bön och vädjan och ge dem rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Om de syndar mot dig - eftersom ingen människa är utan synd - och du blir vred på dem och ger dem i fiendens våld, så att de tas till fånga och för bort till något annat land, långt borta eller nära.</VERS>
   <VERS vnumber="37">men de då inser sitt läge i det land där de är fångar och omvänds och ropar på dig i fångenskapens land och säger: 'Vi har syndat, vi har gjort fel och varit ogudaktiga'.</VERS>
   <VERS vnumber="38">om de så omvänder sig till dig med hela sitt hjärta och med all sin själ, i fångenskapens land, dit de har förts i fångenskap och ber, vänder sig mot sitt land, det som du har gett åt deras fäder, mot den stad du har utvalt och mot det hus jag har byggt åt ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Må du då från himlen, där du bor, höra deras bön och åkallan och ge dem rätt och förlåta ditt folk för de synder de har begått mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Ja, min Gud, låt nu dina ögon vara öppna och dina öron lyssna på det som bads på denna plats.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Ja: Stå upp, HERRE Gud och kom till din viloplats, du och din makt. Dina präster, HERRE Gud, ska vara klädda i frälsning och dina fromma ska glädja sig över ditt goda.</VERS>
   <VERS vnumber="42">HERRE Gud, vänd inte ryggen åt din smorde. Tänk på den nåd du har lovat din tjänare David.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">När Salomo hade avslutat sin bön kom eld ner från himlen och förtärde brännoffret och slaktoffren, och Herrens härlighet fyllde huset.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Prästerna kunde inte gå in i Herrens hus, eftersom Herrens härlighet fyllde det.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då alla Israels barn såg hur elden kom ner och såg Herrens härlighet över huset, föll de ner på den stenlagda gården, med ansiktena mot jorden och tillbad Herren och tackade honom, för att han är god och för att hans nåd varar i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kungen och allt folket offrade slaktoffer inför Herrens ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Kung Salomo offrade 22000 tjurar och 120000 får som slaktoffer. Därefter invigdes Guds hus av kungen och hela folket.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Prästerna stod där i sina tjänstgöringar och leviterna stod med Herrens musikinstrument, som kung David hade låtit tillverka, för att de skulle tacka Herren med dem, eftersom hans nåd varar i evighet. David hade nämligen gett dem i uppdrag att utföra lovsången. Men prästerna stod mitt emot dem och blåste i trumpeter, medan hela Israel stannade stående.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Salomo helgade den mellersta delen av förgården framför Herrens hus. Där offrade han brännoffret och fettstyckena av tackoffret, eftersom kopparaltaret som Salomo hade låtit göra inte kunde rymma brännoffret, matoffret och fettstyckena.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Tid detta firade Salomo högtiden i sju dagar, och med honom hela Israel - en mycket stor församling från hela landet, från vägen till Hamat ända till Egyptens bäck.</VERS>
   <VERS vnumber="9">På åttonde dagen hade de en högtidsgudstjänst. De firade altarets invigning i sju dagar och högtiden fortsatte i sju dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men på tjugotredje dagen i sjunde månaden lät han folket gå hem till sina hyddor. De var fulla av glädje och fröjd över det goda som Herren hade gjort mot David, Salomo och mot sitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så fullbordade Salomo Herrens hus och kungshuset. Allt vad Salomo hade planerat att utföra i Herrens hus och i sitt eget hus lyckades han med.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herren visade sig för Salomo om natten och sa till honom: "Jag har hört din bön, och jag har valt ut den här platsen för mig som offerplats.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om jag stänger himlen så att regnet inte faller, om jag befaller gräshoppor att fördärva landet eller om jag sänder pest bland mitt folk,</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men mitt folk, de som är uppkallade efter mitt namn, då ödmjukar sig och ber och söker mitt ansikte och vänder om från sina onda vägar, så vill jag höra det från himlen och förlåta deras synd och skaffa bot åt deras land.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så ska nu mina ögon vara öppna och mina öron lyssna på vad som sägs på denna plats.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Nu har jag valt ut och helgat detta hus, för att mitt namn ska vara där för evigt. Mina ögon och mitt hjärta ska vara där alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om du nu går framför mig, som din far David gick, och gör allt jag har befallt dig och håller mina regler och rättor,</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då ska jag upprätthålla ditt kungarike, såsom jag lovade din far David, när jag sa: 'Aldrig ska den tid komma då en avkomling av dig inte bestämmer över Israel.'</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men om ni vänder er bort och överger de bestämmelser och bud jag har gett er, och går därifrån för att tjäna andra gudar och tillbe dem,</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då ska jag rycka upp dem som gör så ur mitt land, det som jag har gett dem. Detta hus som jag har gjort heligt åt mitt namn ska jag förkasta från mitt ansikte. Jag ska göra det till ett ordspråk och en visa bland alla folk.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Över detta hus, som har varit så upphöjt, ska var och en som går förbi bli häpen. När någon frågar: 'Varför har Herren gjort så mot detta land och detta hus?'</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då ska man svara: "För att de övergav Herren, sina fäders Gud, som hade fört dem ut ur Egypten och höll sig till andra gudar, dyrkade och tjänade dem. Därför har han låtit allt detta onda komma över dem."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">När de 20 år hade gått, under vilka Salomo byggde på Herrens hus och på sitt eget hus,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Salomo byggde upp de städer som Huram hade gett honom och lät Israels barn bosätta sig i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Salomo gick till Hamat-Soba och erövrade det.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han byggde upp Tadmor i öknen och alla de förrådsstäder som är byggda av honom i Hamat.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han byggde vidare på Övre Bet-Horon och Nedre Bet-Horon och gjorde dem till starka städer med murar, portar och grindar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">så också Baalat och alla Salomos förrådsstäder, liksom alla stallarna och hästgårdarna och allt annat som Salomo kände lust att bygga i Jerusalem, på Libanon och annars i hela det land som lydde under hans styre.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Allt det folk som fanns kvar av hetiterna, amoréerna, perisséerna, hivéerna och jebuséerna, kort sagt, alla de som inte var israeliter -</VERS>
   <VERS vnumber="8">deras barn, så många som fanns kvar i landet efter dem, eftersom Israels barn inte hade utrotat dem. Dessa tvingade Salomo att arbeta, och de gör det fortfarande.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men somliga av Israels barn gjorde Salomo inte till slavar vid de arbeten han utförde, utan de blev krigare och hövitsmän för hans kämpar, eller tillsynsfolk över hans vagnar och ridhästar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Kung Salomos överförmän var tvåhundrafemtio. De hade befälet över folket.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Salomo lät Faraos dotter flytta upp från Davids stad till det hus han hade byggt åt henne. För han sa: "Jag vill inte att någon kvinna ska bo i Davids, Israels kungs, hus, eftersom det är en helig plats. Herrens ark har ju kommit dit."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Nu offrade Salomo brännoffret åt Herren på Herrens altare, det han hade byggt framför förhallen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han offrade varje dag de för dagen bestämda offren, efter Moses anvisningar, på sabbaterna, vid nymånaderna och vid högtiderna tre gånger om året, nämligen vid det osyrade brödets högtid, vid veckohögtiden och vid lövhyddohögtiden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Efter sin fars, Davids, anordning fastställde han de avdelningar i vilka prästerna skulle tjänstgöra, liksom leviternas åligganden. De skulle utföra lovsången och betjäna prästerna - varje dag de för den dagen bestämda åliggandena - men också hur dörrvaktarna, efter sina avdelningar, skulle hålla vakt vid de särskilda portarna. För så hade gudsmannen David befallt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Man avvek inte från kungens order angående prästerna och leviterna, varken i någon annan fråga eller när det gällde förråden.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så utfördes allt Salomos arbete, först från den dag grunden lades till Herrens hus och sedan tills det blev färdigt. Och så var då Herrens hus klart.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vid denna tid drog Salomo till Esjon-Geber och Elot, vid havsstranden i Edoms land.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Huram skickade skepp till honom genom sina tjänare och även sjökunnig manskap. De seglade med Salomos folk till Ofir och hämtade därifrån 450 talenter guld, som de förde till kung Salomo.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">När drottningen av Saba fick höra ryktet om Salomo, kom hon till Jerusalem för att pröva Salomo med svåra frågor. Hon kom med ett stort följe och tog med sig kameler som bar välluktande kryddor och mycket guld, men också ädla stenar. När hon kom inför kung Salomo, förelade hon honom allt vad hon hade i tankarna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men Salomo gav henne svar på alla hennes frågor. Inget var dolt för Salomo, utan han kunde svara henne på allt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När drottningen av Saba nu såg Salomos vishet och såg det hus han hade byggt,</VERS>
   <VERS vnumber="4">och såg rätterna på hans bord och såg hur hans tjänare satt där, och hur de som betjänade honom utförde sina arbetsuppgifter, och hur de var klädda. Vidare såg hon hans munskänkar och hur de var klädda. När hon såg den trappgång där han gick upp till Herrens hus, blev hon utom sig av förundran.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hon sa till kungen: "Det stämde som jag hört i mitt land om dig och din vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag ville inte tro vad man sa innan jag själv kom och med egna ögon fick se det. Men nu ser jag att vidden av din vishet inte ens till hälften har blivit omtalad för mig. Du är mycket mer framstående än jag hade hört genom ryktet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Lyckliga är dina män och lyckliga är dessa dina tjänare, som ständigt får stå inför dig och höra din visdom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Lovad vare Herren, din Gud, som har funnit behag i dig och satt dig på hans tron till att vara kung inför Herren, din Gud! Ja, för att din Gud älskar Israel och vill hålla det vid makt i evighet, har han satt dig till kung över dem för att du ska skipa lag och rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hon gav kungen 120 talenter guld och stora mängder väldoftande kryddor, tillsammans med ädelstenar. Sådana väldoftande kryddor har annars inte funnits, inte ens de som drottningen av Saba gav till kung Salomo.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När Hirams folk och Salomos folk hämtade guld från Ofir, förde de också hem algumträ och ädla stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Av algumträet lät kungen göra tillbehör till Herrens hus och till kungshuset, men också harpor och psaltare för sångarna. Sådant hade aldrig tidigare skådats i Juda land.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kung Salomo gav drottningen av Saba allt hon önskade och begärde, förutom det som inte passade med det hon hade fört till kungen. Sedan vände hon om och åkte hem igen med sina tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det guld som årligen kom till Salomo vägde sex hundra sextiosex talenter.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Förutom det som kommit via kringresande handelsmän och andra köpmän. Även Arabiens alla kungar och ståthållarna i landet förde guld och silver till Salomo.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Kung Salomo lät tillverka tvåhundra stora sköldar av uthamrat guld och använde för varje sådan sköld sexhundra siklar uthamrat guld.</VERS>
   <VERS vnumber="16">På samma sätt gjordes trehundra mindre sköldar av uthamrat guld, och för varje sådan sköld användes trehundra siklar guld. Kungen satte upp dem i Libanonskogshuset.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Kungen lät vidare göra en stor tron av elfenben och överdriva den med rent guld.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Tronen hade sex trappsteg och en guldpall fäst vid den. På båda sidor om sitsen fanns armstöd, och två lejon stod vid armstöden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och tolv lejon stod där på de sex trappstegen, på båda sidor. Något sådant har aldrig blivit tillverkat i något annat rike.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Alla kung Salomos dryckeskärl var av guld och alla kärl i Libanonskogshuset var av rent guld. Silver ansågs inte vara värt något under Salomos tid.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För kungen hade skepp som gick till Tarsis med Hurams folk. En gång vart tredje år kom Tarsis-skeppen hem och tog med sig guld, silver, elfenben, apor och påfåglar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Kung Salomo var större än någon annan kung på jorden, både i rikedom och vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Alla världens kungar kom för att besöka Salomo och höra den vishet Gud hade gett honom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Var och en av dem tog med sig gåvor: föremål i silver och guld, kläder, vapen, välluktande kryddor, hästar och åsnor. Så fortsatte det år efter år.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Salomo hade 4000 spannhästar med vagnar och 12000 ridhästar. Han placerade dem delvis i vagnsstäderna och delvis i Jerusalem, hos kungen själv.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han var herre över alla kungar från floden ända till filistéernas land och sedan ner till Egyptens gräns.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Kungen styrde så att silver blev som vanligt i Jerusalem, liksom stenar, och cederträ lika vanligt som mullbärsfikonträ i Låglandet.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Hästar infördes till Salomo från Egypten och från alla andra länder.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Vad som sedan vidare kan sägas om Salomo, både om hans första och sista tid, finns nedtecknat i profeten Natans krönika, i siloniten Ahias profetia och i siaren Jedais syner om Jerobeam, Nebats son.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Salomo regerade i Jerusalem över hela Israel i 40 år.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Salomo gick till vila hos sina fäder, och han begravdes i hans far Davids stad. Hans son Rehabeam blev kung efter honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Rehabeam reste till Sikem, eftersom hela Israel hade kommit dit för att göra honom till kung.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När Jerobeam, Nebats son, hörde detta där han var i Egypten - dit han hade flytt för kung Salomo - vände han tillbaka från Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De skickade bort honom och lät kalla tillbaka honom. Då kom Jerobeam till platsen, och hela Israel talade till Rehabeam och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="4">Din far gjorde vårt ansvar för tungt. Men lätta nu du det svåra arbetet och det tunga ansvaret som din far lade på oss, så ska vi tjäna dig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han svarade dem: "Vänta ytterligare tre dagar och kom sedan tillbaka till mig.” Folket gick.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då rådgjorde kung Rehabeam med de äldre som hade tjänat hans far Salomo, medan han fortfarande levde. Han frågade: "Vilket svar ska jag ge folket?"</VERS>
   <VERS vnumber="7">De svarade honom och sa: "Om du är snäll mot det här folket och visar dem nåd och säger vänliga ord till dem, så ska de för alltid bli dina tjänare."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men han lyssnade inte på det råd de äldre hade gett honom, utan rådgjorde med de unga män som hade vuxit upp med honom och som nu var i hans tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han sa till dem: "Vilket svar ska vi ge detta folk som har talat till mig och sagt: 'Lättare det som min far har lagt på oss'?"</VERS>
   <VERS vnumber="10">De unga män som hade vuxit upp med honom svarade då och sa: "Så ska du säga till folket som har talat till dig och sagt: 'Din far gjorde vårt ok tungt, men lätta du det för oss - så ska du säga till dem: 'Mitt minsta finger är tjockare än min fars midja.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så vet nu att om min far har pålagt er en tung börda, så ska jag göra den ännu tyngre. Har min far straffat er med piskan, så ska jag göra det med skorpionpiska.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så kom nu Jerobeam med allt folket till Rehabeam på tredje dagen, som kungen hade befallt. Han sa: "Kom tillbaka till mig på tredje dagen."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då gav kungen dem ett strängt svar. För kung Rehabeam lyssnade inte på de äldres råd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han talade till dem efter de unga männens råd och sa: "Jag ska göra er börda tung, ja, jag ska göra den ännu tyngre än förut. Om min far har gett er smällar med ris, så ska jag ge er smällar med skorpionpiska."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Alltså hörde kungen inte på folket. För det var så förutbestämt av Gud, för att Herrens ord skulle uppfyllas, det som han hade talat till Jerobeam, Nebats son, genom Ahia från Silo.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då nu hela Israel förstod att kungen inte ville lyssna på dem, gav folket honom detta svar: "Vad har vi med David att göra? Ingen arvslott har vi i Isais son. Israel ska åka hem, var och en till sin hydda. Se nu själv om ditt hus, du David." Efter det drog hela Israel hem till sina hyddor.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Bara över de israeliter som bodde i Judas städer stannade Rehabeam kung.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När kung Rehabeam skickade iväg Hadoram, som hade hand om de allmänna arbetena, stenade Israels barn honom till döds. Kung Rehabeam själv fick snabbt stiga upp i sin vagn och fly till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så föll Israel bort från Davids hus och har varit åtskilt därifrån ända till denna dag.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">När Rehabeam kom till Jerusalem samlade han Juda hus och Benjamin, 180 000 utvalda krigare, för att de skulle strida mot Israel och återta kungadömet åt Rehabeam.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men Herrens ord kom till gudsmannen Semaja. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="3">Säg till Rehabeam, Salomos son, Judas kung och till alla israeliter i Juda och Benjamin:</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så säger Herren: ni ska inte dra i krig mot era bröder. Vänd tillbaka hem, var och en till sitt, för det som har hänt kommer från mig. De lyssnade på Herrens ord och vände om, och gick inte mot Jerobeam.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men Rehabeam bodde i Jerusalem och befäste städer i Juda, och gjorde dem till starka platser.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han förstärkte Betlehem, Etam, Tekoa.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Bet-Sur, Soko, Adullam</VERS>
   <VERS vnumber="8">Gott, Marisa, Siv.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Adoraim, Lakis, Aseka.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Sorga, Ajalon och Hebron, alla i Juda och Benjamin, förvandlade de till starka städer.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han gjorde deras befästningar starka och tillsatte hövdingar i dem. Han försåg dem också med förråd av mat, olja och vin.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Var och en av dessa städer utrustades med sköldar och spjut. Han befäste dem mycket starkt. Juda och Benjamin förblev under hans styre.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Prästerna och leviterna i hela Israel kom till honom från alla sina områden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Leviterna övergav sina utmarker och andra besittningar och begav sig till Juda och Jerusalem, eftersom Jerobeam med sina söner drev bort dem från deras tjänst som Herrens präster.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och anställde andra präster för offerplatserna och för de onda andarna samt för kalvarna som han hade låtit tillverka.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De följdes av människor från alla Israels stammar som hade vänt sig till att söka Herren, Israels Gud. Dessa kom till Jerusalem för att offra åt Herren, sina fäders Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="17">I tre år befäste de kungamakten i Juda och gjorde Rehabeams, Salomos sons, välde starkt. De följde Davids och Salomos exempel i tre år.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Rehabeam gifte sig med Mahalat, Jerimots dotter, som var Davids son, och med Abihail, Eliabs dotter, som var Isais son.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hon födde honom sönerna Jeus, Semarja och Saham.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Efter henne togs han till hustru Maaka, Absaloms dotter. Hon födde honom Abia, Attai, Sisa och Selomit.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Rehabeam älskade Maaka, Absaloms dotter, mer än alla sina andra hustrur och bihustrur. Han hade ju tagit 18 hustrur och 60 bihustrur, och han fick 28 söner och 60 döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Rehabeam utsåg Abia, Maakas son, till ledare bland sina bröder, eftersom han hade för avsikt att göra honom till kung.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han fördelade på ett lämpligt sätt alla Judas och Benjamins landskap och alla befästa städer mellan några av sina söner och gav dem rikligt underhåll. Han försåg dem också med många hustrur.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">När Rehabeams kungamakt nu hade fått fäste och han var mäktig, övergav han Herrens lag, han och hela Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men i kung Rehabeams femte regeringsår drog Sisak, Egyptens kung, upp mot Jerusalem, för att de hade varit otrogna mot Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han kom med 1200 vagnar och 60000 ryttare, och ingen kunde räkna det folk som följde honom från Egypten: libyer, sukréer och etiopier.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han erövrade de befästa städerna i Juda och kom ända till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Profeten Semaja kom till Rehabeam och Juda furstar, som hade samlats i Jerusalem av rädsla för Sisak. Han sa till dem: "Så säger Herren: ni har övergett mig, och därför har jag också övergivit er och gett er i Sisaks hand."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då ödmjukade sig Israels furstar och kungen själv, och sa: "Herren är rättvis."</VERS>
   <VERS vnumber="7">När nu Herren såg att de ödmjukade sig, kom Herrens ord till Semaja. Han sa: "Eftersom de har ödmjukat sig, vill jag inte fördärva dem. Jag ska låta dem med knapp nöd komma undan, och min ilska ska inte utlösas över Jerusalem genom Sisaks hand.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dock ska de behöva bli honom underdåniga, för att de ska lära sig förstå vilken skillnad det är mellan att tjäna honom och att tjäna främmande kungadömen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så drog nu Sisak, kungen i Egypten, upp mot Jerusalem. Han tog skatterna från Herrens hus och kungshuset. Allt togs. Han tog också de gyllene sköldar som Salomo hade låtit tillverka.</VERS>
   <VERS vnumber="10">I deras ställe lät kung Rehabeam göra sköldar av koppar, och han lämnade dessa i förvar hos hövitsmännen som vaktade vid ingången till kungshuset.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ofta kungen gick till kyrkan, följde också drabanterna med och bar honom. Sedan förde de tillbaka dem till drabantsalen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Eftersom Rehabeam ödmjukade sig vände sig Herrens ilska från honom, så att han inte helt förstörde landet. Det fanns fortfarande något gott kvar i Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Alltså befäste kung Rehabeam sitt välde i Jerusalem och fortsatte att regera. Rehabeam var fyrtioett år gammal när han blev kung, och han regerade i sjutton år i Jerusalem, den stad som Herren hade utvalt ur alla Israels stammar för att där fästa sitt namn. Hans mor hette Naama, och hon var ammonitisk.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han gjorde vad som var fel, för han vände inte sitt hjärta till att söka Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men vad man kan säga om Rehabeam, både om hans första och sista tid, finns upptecknat i profeten Semajas och siaren Iddos krönikor, enligt släktregistrens sätt. Rehabeam och Jerobeam låg i krig med varandra så länge de levde.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men Rehabeam gick till vila hos sina fäder och blev begraven i Davids stad. Hans son Abia efterträdde honom som kung.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">I kung Jerobeams artonde regeringsår blev Abia kung över Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han regerade tre år i Jerusalem. Hans mor hette Mikaja, Uriels dotter, från Gibea. Men Abia och Jerobeam låg i krig med varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Abia började kriget med en här av tappra krigsmän, 400000 utvalda män. Men Jerobeam ställde sig till strid mot honom med 800000 utvalda, tappra stridsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Abia steg upp på berget Semaraim i Efraims bergbygd och sa: "Hör mig, du Jerobeam och ni alla i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Visste ni inte att det är Herren, Israels Gud, som har gett David kungadömet över Israel för evig tid, till honom själv och hans söner, genom ett saltförbund?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men Jerobeam, Nebats son, Salomos, Davids sons, tjänare, gjorde uppror och bröt sig loss från sin herre.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Till honom samlades en skara människor, bland annat onda män, och de blev för starka för Rehabeam, Salomos son. Rehobeam var fortfarande ung och osäker och kunde därför inte stå emot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu säger ni att ni kan stå emot Herrens kungadöme, som tillhör Davids ättlingar, eftersom ni är många och har med er de guldkalvar som Jerobeam lät göra åt er till gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Har ni inte fördrivit Herrens präster, Arons söner och leviterna, utan själva gjort er präster, som de främmande folken gör? Vem helst som kommer med en ungtjur och sju baggar för att ta handfyllning, får bli präst åt dessa gudar som inte är gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men vi har Herren till vår Gud, och vi har inte övergett honom. Vi har präster från Arons ätt, som tjänar Herren, och leviter som sköter tempelns sysslor.</VERS>
   <VERS vnumber="11">och de offrade brännoffret till Herren varje morgon och kväll, tände rökelse och lade bröd på det gyllene bordet och varje kväll tände de den gyllene ljusstaken med dess lampor. För vi håller det som Herren, vår Gud, har befallt oss att hålla, men ni har övergett honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Se, vi har Gud i spetsen och hans präster med larmtrumpeterna för att blåsa till strid mot er. Ni Israels barn, kämpa inte mot Herren, era fäders Gud. För då ska det inte gå er väl.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men Jerobeam hade låtit dem gå runt sig och hade slagit ett bakhåll för att överfalla dem. Så stod de nu mitt emot Judas män och hade sitt bakhåll bakom sig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När Judas män vände sig om fick de se att de hade fiender både framför och bakom sig. Då ropade de till Herren, och prästerna blåste i trumpeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Efter att Judas män hade ropat upp ett krigsrop, lät Gud Jerobeam och hela Israel slås av Abia och Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Israels folk flydde för Judas armé, och Gud gav dem i deras händer.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Abia och hans folk åsamkade dem ett stort nederlag, så att 500000 unga män från Israel föll i strid.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Alltså var Israels barn kuvade vid den tiden. Men Judas barn var starka, för de litade på Herren, sin fäders Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Abia förföljde Jerobeam och tog från honom några städer: Betel med tillhörande orter, Jesana med tillhörande orter och Efron med tillhörande orter.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jerobeam förmådde ingenting mer, så länge Abia levde. Han hemsöktes av Herren och dog.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men Abia befäste sitt välde. Han tog fjorton hustrur och fick tjugotvå söner och sexton döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vad mer nu ska sägas om Abia, hans företag och annat som rör honom, finns nedskrivet i profeten Iddos "Utläggning".</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Abia gick till vila hos sina fäder, och han begravdes i Davids stad. Hans son Asa blev kung efter honom. Under hans tid hade landet fred i tio år.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Asa gjorde allt gott och rätt som var i Herrens, sin Guds, ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han tog bort de främmande altarna och offerplatserna och slog sönder statyerna och högg ner asktreten.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han uppmanade Juda att söka Herren, sina fäders Gud, och följa lagen och budorden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ur alla Juda städer tog han bort offerhöjderna och solstoderna. Riket hade ro under honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han byggde starka städer i Juda, eftersom landet hade ro och han under dessa år inte hade något krig. För Herren hade gett honom frid.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han sa nämligen till Juda: "Låt oss bygga dessa städer och förse dem runt omkring med murar och torn, med portar och grindar, medan vi fortfarande har landet i vår makt, eftersom vi har sökt Herren, vår Gud. För vi har sökt honom och han har gett oss ro på alla sidor." Så byggde de, och allt gick bra.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Asa hade en här som var utrustad med stora sköldar och spjut, bestående av 300000 man från Juda. Dessutom kom 208000 man från Benjamin, som var utrustade med små sköldar och spände båge. Alla dessa var tappra stridsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Sera från Etiopien drog ut mot dem med en här av 1000 gånger 1000 man och 300 vagnar. Han kom till Maresa.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Asa drog ut mot honom och de ställde upp sig till strid i Sefatas dal vid Maresa.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Asa ropade till Herren, sin Gud och sa: "Herre, förutom dig finns ingen som kan hjälpa i striden mellan den starke och den svage. Så hjälp oss, Herre, vår Gud, för på dig stödjer vi oss och i ditt namn har vi kommit hit mot denna skara. Herre, du är vår Gud. Mot dig förmår ingen människa något."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herren lät etiopierna besegras av Asa och Juda, så att de flydde.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Asa och hans folk förföljde dem ända till Gerar. Av etiopierna föll så många att ingen överlevde, eftersom Herren och hans här hade besegrat dem. Folket tog byte i stor mängd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De erövrade alla städer runt omkring Gerar, för en fruktan från Herren hade kommit över dem. De plundrade alla städerna, för i dem fanns mycket att ta.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Även boskapsskjulen bröt de ner och tog bort en stor mängd småboskap och kameler, för att sedan vända tillbaka till Jerusalem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Över Asarja, Odeds son, kom Guds Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han gick ut mot Asa och sa till honom: "Hör mig, du Asa, och ni alla i Juda och Benjamin. Herren är med er när ni är med honom och om ni söker honom, så låter han sig hittas av er. Men om ni överger honom, så överger han också er.</VERS>
   <VERS vnumber="3">En lång tid var Israel utan den sanne Guden, utan präster som undervisade dem och utan någon lag.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men i sin nöd vände de sig till Herren, Israels Gud, och när de sökte honom lät han sig hittas av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Under de tiderna fanns ingen trygghet när man gick ut eller in, utan stor förvirring rådde bland alla som bodde här i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Och folk drabbade samman med folk och stad med stad. För Gud lät dem genomgå alla sorters lidande.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men var inte rädda, låt inte modet försvinna, för ert arbete ska få belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När Asa hörde dessa ord och denna profetia av profeten Oded, tog han mod till sig och avskaffade orenheterna ur hela Judas och Benjamins land, samt ur de städer han hade erövrat i Efraims bergstrakter. Han återupprättade också Herrens altare som stod framför Herrens förhus.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han samlade hela Juda och Benjamin, men också de främlingar från Efraim, Manasse och Simeon som bodde bland dem. Många från Israel hade gått över till honom, eftersom de såg att Herren, hans Gud, var med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De samlades i Jerusalem i tredje månaden av Asas femtonde regeringsår.</VERS>
   <VERS vnumber="11">och offrade på den dagen åt Herren 700 7000 djur av boskapen, uttagna ur det byte de hade fört med sig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De ingick det förbundet att de skulle söka Herren, sina fäders Gud, med allt sitt hjärta och med all sin själ.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och att alla som inte sökte Herren, Israels Gud, skulle dömas till döden, oavsett om de var små eller stora, män eller kvinnor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De gav Herren sitt löfte med hög röst och under jubel, medan trumpeter och basuner ljöd.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hela Juda gladdes åt eden. De hade svurit den av hela sitt hjärta och sökte Herren med hela sin vilja. Han lät sig finnas hos dem och gav dem ro på alla sidor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Kung Asa avsatte också sin mor Maaka från hennes drottningsvärdighet, eftersom hon hade byggt en avgud åt Aseran. Asa fällde nu ner avbilden och krossade den, samt brände upp den i Kidrons dal.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men offerhöjderna avskaffades inte i Israel. Fastän Asas hjärta var hängivet åt Gud, så länge han levde.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han tog in i Guds hus både det hans far hade gjort och det han själv hade helgat åt Herren: silver, guld och kärl.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Inget krig bröt ut innan i Asas trettiofemte regeringsår.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">I Asas trettiosjätte regeringsår drog Baesa, Israels kung, mot Juda och började befästa Rama för att hindra någon från att resa in eller ut ur Asa, Juda kung.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då tog Asa silver och guld ur skattkamrarna i Herrens hus och i kungshuset och skickade det till Ben-Hadad, kungen i Aram, som bodde i Damaskus och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ett avtal gäller ju mellan mig och dig, precis som det gällde mellan min far och din far. Se, jag skickar dig silver och guld. Bryt då ditt avtal med Baesa, Israels kung, så att han ska lämna mig i fred.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ben-Hadad lyssnade på kung Asa och skickade sina krigshövitsmän mot Israels städer. De förhärjade Ijon, Dan och Abel-Maim samt alla förrådshus i Naftali.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När Baesa hörde detta, avstod han från att befästa Rama och lät sina arbeten där upphöra.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men kung Asa tog med sig hela Juda, och de hämtade stenar och virke från Rama som Baesa hade använt för att befästa staden. Därmed befäste han också Geba och Mispa.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vid samma tid kom siaren Hanani till Asa, Juda kung och sa till honom: "Eftersom du stödde dig på kungen i Aram istället för att stödja dig på Herren, din Gud, har den arameiske kungens här undkommit din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Voro inte etiopierna och libyerna en väldig här, med vagnar och ryttare i stort antal? Men eftersom du stödde dig på Herren, gav han dem i din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herrens ögon överfara hela jorden, för att han med sin kraft ska stå vid dem som hängivet ger honom sitt hjärta. Här har du handlat dåraktigt. Därför ska du härefter ha ständiga strider.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Asa blev förtänd på siaren och satte honom i stockhuset. Så förbittrad var han mot honom för det han hade sagt. Vid samma tid agerade Asa också våldsamt mot andra av folket.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men vad man kan säga om Asa, både om hans första tid och om hans sista, står nedskrivet i boken om Judas och Israels kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">I sitt trettionionde regeringsår fick Asa en sjukdom i fötterna och sjukdomen blev mycket svår. Men fastän han var sjuk sökte han inte Herren, utan bara läkares hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Asa gick till vila hos sina fäder och dog i sitt fyrtioförsta regeringsår.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Man begravde honom i den grav han hade låtit hugga ut åt sig i Davids stad. Man lade honom på en bädd fylld med vällukter och kryddor av olika slag, konstnärligt förberedda, och anordnade en stor begravningsceremoni till hans ära.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Hans son Josafat blev kung. Efter honom befäste han sitt välde över Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han placerade krigsmän i alla Judas befästa städer och satte in garnisoner i Judaland och i Efraims städer som hans far Asa hade erövrat.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herren var med Josafat, för han vandrade på sin far Davids vägar och sökte inte efter Baalerna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">utan sökte sin fars Gud, vandrade efter hans bud och gjorde inte som Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därför befäste Herren kungadömet i hans hand och hela Juda gav gåvor åt Josafat, så att hans rikedom och ära blev stor.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När hans frimodighet växte i Herrens vägar, avskaffade han också offerhöjderna och Aserorna i Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="7">I sitt tredje regeringsår skickade han ut sina hövdingar Ben-Hail, Obadja, Sakarja, Netanel och Mikaja för att undervisa i Judas städer.</VERS>
   <VERS vnumber="8">och med dem några leviter, nämligen leviterna Semaja, Netanja, Sebadja, Asael, Semiramot, Jonatan, Adonia, Tobia och Tob-Adonia. De hade med sig prästerna Elisama och Joram.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De undervisade nu i Juda och hade Herrens lagbok med sig. De reste runt i alla Juda städer och undervisade bland folket.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En rädsla från Herren kom över alla riken i de länder som omgav Juda, så att de inte vågade kriga mot Josafat.</VERS>
   <VERS vnumber="11">En del av filistéerna gav gåvor till Josafat och betalade silver i skatt. Dessutom tog även araberna med sig småboskap till honom, 7000 baggar och 7000 bockar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så blev Josafat allt mäktigare och till slut mycket mäktig. Han byggde borgar och förrådsstäder i Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han hade stora lager i Judas städer. Krigsfolk, tappra stridsmän, hade han i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Det var deras ordning, efter familjerna. Till Juda hörde följande överhuvudsmän: hövitsmannen Adna, och med honom 300000 tappra stridsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="15">därnäst hövitsmannen Johan och med honom tvåhundraåttiotusentals.</VERS>
   <VERS vnumber="16">därnäst Amasja, Sikris son, som frivilligt hade ställt sig i Herrens tjänst och med honom 200000 tappra stridsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men från Benjamin kom: Eljada, en tapper stridsman, och med honom 200000 man, beväpnade med båge och sköld.</VERS>
   <VERS vnumber="18">därnäst Josabad och med honom 180 000 man, rustade för strid.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dessa var de som tjänstgjorde hos kungen. Dessutom kom de som kungen hade placerat i de befästa städerna överallt i Juda.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">När Josafat nu hade kommit till stor rikedom och ära, allierade han sig med Ahab.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Efter några års förlopp reste han ner till Ahab i Samaria. Ahab lät slakta får och kor åt honom och de människor han hade med sig, i stora mängder. Han försökte övertala honom att dra upp mot Ramot i Gilead.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ahab, Israels kung, frågade alltså Josafat, Juda kung: "Vill du följa med mig mot Ramot i Gilead?" Han svarade honom: "Jag är som du, och mitt folk är som ditt! Jag vill följa med dig i striden."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men Josafat sa ytterligare till Israels kung: "Fråga först Herren om detta."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då samlade Israels kung profeterna, fyra hundra män och frågade dem: "Ska vi dra till Ramot i Gilead för att belägra staden, eller ska jag avstå från det?" De svarade: "Dra dit. Gud ska ge er staden i kungens hand."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men Josafat sa: "Finns det ingen annan Herrens profet hos oss, så att vi kan fråga honom?"</VERS>
   <VERS vnumber="7">Israels kung svarade Josafat: "Här finns fortfarande en man, Mika, Jimlas son, som vi kan fråga Herren. Men jag ogillar honom, för han aldrig profeterar något gott åt mig, utan bara olycka." Josafat sa: "Kungen får inte säga så."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då kallade Israels kung på en hovman och sa: "Skaffa skyndsamt hit Mika, Jimlas son."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Israels kung och Josafat, Judas kung, satt nu var och en på sina troner, iklädda sina kläder. De satt på en tröskplats vid Samarias port, medan alla profeter profeterade inför dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då gjorde sig Sidkia, Kenaanas son, horn av järn och sa: "Så säger Herren: Med dessa ska du slå araméerna, så att de utplånas."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Alla profeter profeterade på samma sätt och sa: "Dra upp mot Ramot i Gilead, så ska du lyckas. Herren ska ge det i kungens händer."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Budet som hade gått för att kalla på Mika talade till honom och sa: "Det är så här, att profeterna med en röst lovar kungen lycka. Så låt nu också ditt tal stämma överens med deras och lova lycka."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men Mika svarade: "Så sant Herren lever, ska jag bara tala det som min Gud säger."</VERS>
   <VERS vnumber="14">När han sedan kom till kungen frågade kungen honom: "Mika, ska vi dra iväg till Ramot i Gilead för att belägra staden, eller ska jag avstå från det?" Han svarade: "Dragen dit, så ska ni lyckas. De ska bli er fångar."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men kungen sa till honom: "Hur många gånger ska jag behöva upprepa för dig att du bara ska tala sanning inför mig, i Herrens namn?"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då sa han: "Jag såg hela Israel förskingrat på bergen, likt får utan herde. Herren sa: 'Dessa har ingen ledare. Låt dem vända tillbaka hem i frid, var och en till sitt.'"</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då sa Israels kung till Josafat: "Sa jag inte till dig att han aldrig profeterar något gott för mig, utan bara olycka?"</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men han sa: "Hör nu Herrens ord. Jag såg Herren sitta på sin tron och hela himmelens härskar stå på hans högra sida och på hans vänstra.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Herren sa: 'Vem vill locka Ahab, Israels kung, att dra upp mot Ramot i Gilead, för att han ska falla där?' Då sa den ene och den andre.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Slutligen kom anden fram och ställde sig inför Herren och sa: 'Jag vill locka honom dit.' Herren frågade honom: 'Hur ska jag göra det?'</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han svarade: "Jag vill gå ut och bli en lögnens ande i alla hans profeters mun." Då sa han: "Du ska försöka locka honom till det, och du ska också lyckas. Gå ut och gör så.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Se, nu har Herren lagt en lögnens ande i dessa profeters mun, fastän Herren ändå har bestämt att olycka ska komma över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då kom Sidkia, Kenaanas son, fram och gav Mika ett slag på kinden och sa: "På vilken väg har då Herrens Ande lämnat mig för att tala med dig?"</VERS>
   <VERS vnumber="24">Mika svarade: "Du ska få se det på den dagen då du behöver springa från rum till rum för att gömma dig."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men Israels kung sa: "Ta Mika och för honom tillbaka till Amon, hövitsmannen i staden, och till Joas, kungasonen.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Säg: Så säger kungen: "Sätt honom i fängelse och ge honom fångmat, tills jag kommer tillbaka välbehållen."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Mika svarade: "Om du kommer välbehållen tillbaka, så har Herren inte talat genom mig." Han sa vidare: "Hör detta, alla ni människor."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så drog nu Israels kung och Josafat, Judas kung, upp till Ramot i Gilead.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Israels kung sa till Josafat: "Jag ska förkläda mig när jag drar ut i striden, men du ska vara klädd i dina egna kläder." Så förklädde sig Israels kung när de drog ut i striden.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men kungen i Aram hade befallt och sagt till sina vagnshövitsmän: "Ni ska inte slåss mot någon, vare sig den är liten eller stor, utom med Israels kung."</VERS>
   <VERS vnumber="31">När då överhovmästaren för vagnarna fick se Josafat, tänkte de: "Detta är Israels kung" och omringade honom för att anfalla honom. Då utstötte Josafat ett rop och Herren hjälpte honom, Gud vände dem bort från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Så snart hövitsmännen över vagnarna märkte att det inte var Israels kung, vände de om och lämnade honom ifred.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men en man som spände sin båge och sköt på måfå träffade Israels kung i en fog på rustningen. Då sa han till sin kusk: "Sväng om vagnen och för mig ut ur hären, för jag är sårad."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Striden blev på den dagen allt intensivare och Israels kung höll sig ända till kvällen upprätt i sin vagn, vänd mot arameerna. Men när solen gick ner dog han.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">Men Josafat, Judas kung, återvände välbehållen hem till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då gick siaren Jehu, Hananis son, ut mot kung Josafat och sa till honom: "Ska man hjälpa den ogudaktige? Ska du älska dem som hatar Herren? För vad du har gjort vilar nu Herrens förtörnelse över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Dock har något gott blivit funnet hos dig, för du har utrotat aserna ur landet och har vänt ditt hjärta till att söka Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Josafat stannade nu i Jerusalem, men sedan drog han ut igen bland folket, från Beer-Seba ända till Efraims berg och tog dem tillbaka till Herren, deras fäders Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han anställde domare i landet, i alla Judas befästa städer, särskilt för varje stad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han sa till domarna: "Se upp med vad ni gör, för ni dömer inte människors öden, utan Herrens. Och han är närvarande varje gång ni dömer.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Låt alltså nu rädsla för Herren vara över er. Se på vad ni gör. För hos Herren, vår Gud, finns ingen orätt och han tar inte mutor eller ser personen."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Också i Jerusalem hade Josafat anställt några av leviterna och prästerna samt några av ledarna för Israels familjer till att döma i Herrens dom och avgöra rättstvister. När de sedan återvände till Jerusalem,</VERS>
   <VERS vnumber="9">bjöd han dem och sa: "Så ska ni göra i Herrens fruktan, ärligt och med hängivet hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så ofta någon rättssak väcks inför er av era bröder som bor i sina städer, och det gäller dom i en blodssak eller annars tillämpning av lagar och bud, föreskrifter och rättigheter, då ska ni varna dem så att de inte drar på sig skuld inför Herren, vilket skulle leda till förtret hos er och era bröder. Så ska ni göra för att ni inte ska dra på er skuld.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Se, översteprästen Amarja ska vara er förman i alla Herrens saker och Sebadja, Ismaels son, ledare för Juda hus i alla kungens saker. Leviterna ska vara tillsynsmän under er. Var nu bestämda i ert arbete och Herren ska vara med den som är god.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">Efter det kom Moabs barn och Ammons barn, samt en del av ammoniterna, för att kriga mot Josafat.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Man kom och berättade detta för Josafat och sa: "En stor armé kommer mot dig från landet på andra sidan havet, från Aram. De är redan i Hasason-Tamar, som kallas En-Gedi."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då blev Josafat förskräckt och vände sig till att söka Herren. Han utlyste en fasta över hela Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Judar samlades för att söka hjälp hos Herren. Ja, från alla Judas städer kom folk för att söka Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Josafat kom upp inför Judas män och Jerusalems församling i Herrens hus, framför den nya innergården.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och sa: "Herre, våra fäders Gud, är inte du Gud i himlen och den som bestämmer över alla hednafolkens riken? I din hand ligger kraften och makten. Ingen kan stå emot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var det inte du, vår Gud, som drev bort detta lands invånare för ditt folk Israel och gav det till Abrahams ätt, för evigt?</VERS>
   <VERS vnumber="8">De fick bo där och de byggde en helgedom åt dig på den platsen, när de sa:</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om något ont händer oss, som svärd, straffdom, pest eller hungersnöd, ska vi gå upp inför detta hus och inför dig, för ditt namn är i detta hus. Vi kommer att ropa till dig i vår nöd och du ska då höra och hjälpa oss.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Se nu hur Ammons barn, Moab och folket i Seirs bergsbygd - genom vars område du inte tillät Israel att gå när de kom från Egypten, varför de också tog en omväg bort från dem och inte förgjorde dem -</VERS>
   <VERS vnumber="11">Se hur de nu betalar oss, i det att de kommer för att förjaga oss ur det land som är din egendom och som du har gett oss i besittning.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du, vår Gud, ska du inte döma dem? För vi kan inget mot denna stora skara som kommer emot oss, och själva vet vi inte vad vi ska göra, utan vänder oss till dig.”</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hela Juda stod där inför Herren med sina små barn, sina hustrur och söner.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då kom Herrens Ande mitt i församlingen över Jahasiel, son till Sakarja, son till Benaja, son till Jegiel, son till Mattanja, en levit från Asafs släkt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och han sa: "Lyssna på detta, alla ni i Juda och ni som bor i Jerusalem, och du kung Josafat. Så säger Herren till er: Var inte rädda och frukta inte denna stora skara, för striden är inte er utan Guds.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Dragen ner mot dem i morgon. De ska då dra upp på Hassishöjden och ni ska slå dem vid andan av dalen, framför Jeruels öken.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men så blir det inte er sak att kriga. Ni ska bara gå fram och stå stilla och se på hur Herren räddar er, ni av Juda och Jerusalem. Var inte rädda eller förfärade. Gå ut mot dem i morgon, och Herren ska vara med er.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då böjde Josafat sig ner med ansiktet mot jorden, och alla Juda män och Jerusalems invånare föll ner på knä för Herren och tillbad honom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De leviterna som tillhörde kehatiternas och koraiternas familjer ställde sig upp och lovade Herren, Israels Gud, med hög och stark röst.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men tidigt följande morgon drog de ut till Tekoas öken. När de drog ut kom Josafat fram och sa: "Hör mig, ni av Juda och ni Jerusalems invånare. Tro på Herren, er Gud, så ska ni få ro. Om ni tror på hans profeter, så ska ni bli lyckosamma."</VERS>
   <VERS vnumber="21">När han hade rådfört sig med folket ställde han upp män som skulle sjunga till Herrens ära och lovsjunga honom i heliga kläder, medan de gick före den väpnade hären. De skulle sjunga: "Tacka Herren, för hans nåd varar i evighet."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Just när de började sjunga och lovprisa, lät Herren ett anfall ske bakifrån på Ammons barn och Moab samt folket från Seirs bergsbygd, de som hade kommit mot Juda. De blev besegrade.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ammons barn och Moabs folk reste sig mot folket från Seirs bergsbygd och utrotade dem. När de hade dödat alla i Seir, började de slåss mot varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="24">När Judas män sedan kom upp på kullen, därifrån man kunde se ut över öknen och vände sig mot fiendernas stora grupp, fick de se dem ligga döda på jorden och ingen hade överlevt.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När Josafat begav sig dit med sitt folk för att plundra och ta byte från dem, fann de en stor mängd gods, döda kroppar och dyrbara ting. De tog så mycket att de inte kunde bära det. Plundringen fortsatte i tre dagar. Så stort var bytet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men på fjärde dagen samlades de i Berakadalen. Där lovade de Herren, och därför fick stället namnet Berakadalen, som det heter än i dag.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Efter det vände alla Judas och Jerusalems män, med Josafat i spetsen, glatt tillbaka till Jerusalem. För Herren hade gett dem glädje genom det som hänt med deras fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De gick in i Jerusalem med psaltare, harpor och trumpeter och tågade till Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="29">En fruktan från Gud kom över alla främmande riken när de hörde att Herren hade kämpat mot Israels fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Josafats rike hade nu ro, för hans Gud lät honom få frid på alla sidor.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Så regerade Josafat över Juda. Han var trettiofem år gammal när han blev kung och regerade i tjugofem år i Jerusalem. Hans mor hette Asuba, Silhis dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han vandrade på sin far Asas väg, utan att avvika från den. Han gjorde nämligen det som var rätt i Herrens ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Dock blev offerhöjderna inte avskaffade och ännu hade folket inte vänt sina hjärtan till sina fäders Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vad mer finns att säga om Josafat, både om hans tidiga och sena liv, står nedtecknat i Jehus, Hananis sons, krönika, som finns i boken om Israels kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Men sedan förband sig Josafat, Judas kung, med Ahasja, Israels kung, fastän han var ogudaktig i sina gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han slöt sig med honom för att bygga skepp som skulle segla till Tarsis. De byggde skeppen i Esjon-Geber.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Då profeterade Elieser, Dodavahus son, från Maresa, mot Josafat. Han sa: "Eftersom du har förbundit dig med Ahasja, ska Herren låta ditt företag misslyckas." Vissa av skeppen gick förlorade, så att de inte kunde nå Tarsis.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Josafat gick till vila hos sina fäder och begravdes med dem i Davids stad. Hans son Joram blev kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han hade bröder, söner till Josafat: Asarja, Jehiel, Sakarja, Asarjahu, Mikael och Sefatja. Alla dessa var söner till Josafat, Israels kung.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Deras far gav dem stora gåvor i silver och guld samt dyrbara föremål, till och med fästen i Juda. Men kungadömet hade han gett åt Joram, eftersom han var den förstfödde.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När Joram nu hade övertagit sin fars kungadöme och befäst sig på tronen, dödade han alla sina bröder med svärd, men också några av Israels ledare.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Joram var trettiotvå år gammal när han blev kung och regerade i åtta år i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men han vandrade på Israels kungs väg, som Ahabs hus hade gjort, eftersom hans hustru var en dotter till Ahab. Han gjorde det som var ont i Herrens ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Herren ville inte fördärva Davids hus, eftersom han hade slutit ett förbund med David och enligt sitt löfte skulle låta honom och hans söner ha en lampa för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">I hans tid bröt Edom sig loss från Judas välde och satte en egen kung över sig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då drog Joram dit med sina hövitsmän och alla sina stridsvagnar. Under natten gjorde han ett anfall på edoméerna, som hade omringat honom, och slog dem samt hövitsmännen över deras vagnar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Edom bröt sig loss från Judas välde och har varit skilt från det ända till denna dag. Samtidigt bröt sig också Libna loss, eftersom han hade övergett Herren, sina fäders Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han byggde också offerhöjder på Judabergen och förledde därmed Jerusalems invånare till otrogen avfallsvilja och förförde Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men en skrivelse kom honom tillhanda från profeten Elia, som lydde: "Så säger Herren, din far Davids Gud: Se, du har inte vandrat på din fars Josafats vägar eller på Asas, Juda kungs, vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">utan att du har vandrat på Israels kungars väg och förlett Juda och Jerusalems invånare till otrogen avfall, på samma sätt som Ahabs hus förledde till avfall. Du har också dödat dina bröder, dem som hörde till din fars hus och som var bättre än du.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför ska Herren låta en stor hemsökelse drabba ditt folk, men också dina barn och dina hustrur och allt du äger.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och själv ska du drabbas av en svår sjukdom, en sjukdom i dina inälvor, så svår att dina inälvor, efter år och dagar, ska falla ut till följd av sjukdomen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herren väckte upp filistéernas ande mot Joram och de araber som bodde närmast etiopierna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">och de drog upp mot Juda och bröt in där och tog allt gods som fanns i kungens hus, till och med hans söner och hustrur. Han hade inte kvar någon av sina söner förutom Joahas, sin yngste son.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Efter allt detta hemsökte Herren honom med en obotlig sjukdom i magen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Efter år och dagar, när två år hade gått, föll hans inälvor ut i följd av sjukdomen och han dog i svåra plågor. Men hans folk anställde ingen förbränning till hans ära, som de hade gjort efter hans fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han var trettiotvå år gammal när han blev kung och regerade i åtta år i Jerusalem. Han gick bort utan att bli saknad och man begravde honom i Davids stad, men inte i kungagravarna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">Jerusalems invånare gjorde Ahasja, hans yngste son, till kung efter honom. För alla de äldre hade blivit dödade av den rövarskara som med araberna kommit till lägret. Så blev Ahasja, Jorams son, kung i Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ahasja var fyrtiotvå år gammal när han blev kung, och han regerade ett år i Jerusalem. Hans mor hette Atalja, som var Omris dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han vandrade också på Ahabs hus vägar, för hans mor var hans rådgivare i ogudaktighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han gjorde vad som var ont i Herrens ögon, precis som Ahabs hus. För därifrån tog han, efter sin fars död, sina rådgivare, vilket ledde till hans eget förfall.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Det var också deras råd han följde när han drog iväg med Joram, Ahabs son och Israels kung, för att kriga mot Hasael, kungen i Aram, vid Ramot i Gilead. Men Joram sårades av araméerna.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då vände han tillbaka för att i Jisreel få sig läkt från de sår han hade fått vid Rama, i striden mot Hasael, kung av Aram. Asarja, Jorams son och Juda kung, reste ner för att besöka Joram, Ahabs son, i Jisreel, eftersom han var sjuk.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men till Ahasjas olycka var det av Gud bestämt att han skulle komma till Joram. För när han hade kommit dit, reste han med Joram för att möta Jehu, Nimsis son, som Herren hade smort för att utrota Ahabs hus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så hände det att Jehu, när han verkställde straffdomen över Ahabs hus, stötte på Juda furstar och de brorsöner till Ahasja som var i Ahasjas tjänst och dödade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sedan sökte han efter Ahasja. Man fängslade honom där han höll sig gömd i Samaria och förde honom till Jehu, som dödade honom. Men efter det begravde de honom, för de sa: "Han var ju son till Josafat, som sökte Herren av allt sitt hjärta." Av Ahasjas hus fanns sedan ingen som förmådde ta över kungadömet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När Atalja, Ahasjas mor, fick veta att hennes son var död, reste hon sig och utrotade hela kungafamiljen i Judas hus.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men just när kungabarnen skulle dödas, tog kungadottern Josabeat Joas, Ahasjas son, och gömde honom i hemlighet. Hon tog honom och hans amma in i sovkammaren. Där höll Josabeat, kung Jorams dotter, prästen Jojadas hustru - som ju också var Ahasjas syster - honom dold för Atalja, så att hon inte fick döda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Sedan var han hos dem i Guds hus, där han stannade gömd i sex år, medan Atalja regerade över landet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">Men i det sjunde året tog Jojada mod till sig och förband sig med underhövitsmännen Asarja, Jerohams son, Ismael, Johanans son, Asarja, Obeds son, Maaseja, Adajas son och Elisafat, Sikris son.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Dessa reste runt i Juda och samlade leviterna från alla Juda städer, men också ledarna för Israels familjer. När de kom till Jerusalem,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hela församlingen slöt ett förbund med kungen i Guds hus. Joas sa till dem: "Kungens son ska nu vara kung, precis som Herren har talat om Davids söner.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Detta är alltså vad ni ska göra: en tredjedel av er, nämligen de präster och leviter som har att börja vakthållningen på sabbaten, ska stå på vakt vid trösklarna.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och en tredjedel vid kungshuset och en tredjedel vid Jesodporten. Allt folket ska vara på förgårdarna till Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Dock ska ingen annan än prästerna och de tjänstgörande leviterna gå in i Herrens hus. De ska gå in, för de är heliga. Men allt det övriga folket ska följa Herrens bud till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Leviterna ska ställa sig runt omkring kungen, var och en med sina vapen i handen. Om någon vill tränga sig in i huset, ska han dödas. Ni ska följa kungen, vare sig han går in eller ut.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Leviterna och hela Juda gjorde allt vad prästen Jojada hade befallt dem. Var och en av dem tog sina män, både de som skulle börja vakthållningen på sabbaten och de som skulle sluta på sabbaten, för prästen Jojada såg till att ingen avdelning slapp tjänstgöring.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Prästen Jojada gav underlöjtnanterna de spjut och sköldar av olika slag som hade tillhört kung David och som fanns i Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han ställde upp allt folket, var och en med sitt vapen i handen, från husets södra sida till husets norra sida, mot altaret och runt om kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Efter det tog de ut kungasonen och satte på honom kronan, gav honom vittnesbördet och gjorde honom till kung. Joas och hans söner smorde honom och ropade: "Leve kungen!"</VERS>
   <VERS vnumber="12">När Atalja hörde folkets rop, när de skyndade fram och hyllade kungen, gick hon in i Herrens hus till folket.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Där fick hon då se kungen stå vid sin pelare, nära ingången. Hovmännen och trumpetblåsarna stod bredvid kungen, och hon hörde hur folkmängden jublade och stötte i trumpeterna. Sångarna ledde hyllningssången med sina instrument. Då slet Atalja sönder sina kläder och ropade: "Sammansvärjning! Sammansvärjning!"</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men prästen Jojada lät underhövitsmännen som ledde skaran gå fram, och han sa till dem: "Fören henne ut mellan leden, och om någon följer henne ska han dödas med svärd." Prästen förbjöd dem nämligen att döda henne i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Alltså grep de henne och när hon hade kommit fram dit där Hästporten leder in i kungshuset, dödade de henne där.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jojada slöt ett förbund med sig själv och allt folket samt kungen, om att de skulle vara Herrens folk.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Allt folket gick till Baals tempel och rev ner det, slog sönder dess altaren och bilder. Mattan, Baals präst, dödade dem framför altarna.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Efter det ställde Jojada ut vakter vid Herrens hus och betrodde detta värv åt de levitiska prästerna, som David hade indelat i klasser för tjänstgöringen i Herrens hus, för att offra brännoffer åt Herren, som det var föreskrivet i Moses lag, med jubel och sång, efter Davids anordning.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han ställde dörrvakterna vid portarna till Herrens hus, för att ingen oren skulle få komma in.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han tog med sig underhuggare och de förnämsta och mäktigaste bland folket, samt hela folkmängden, och förde ner kungen från Herrens hus. De gick in i kungshuset genom Övre porten och satte kungen på kungatronen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hela folkmängden jublade och staden var lugn. Men Atalja hade de dödat med svärd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Joas var sju år gammal när han blev kung, och han regerade i 40 år i Jerusalem. Hans mor hette Sibja, från Beer-Seba.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Joas gjorde vad som var rätt i Herrens ögon, så länge prästen Jojada levde.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jojada tog två hustrur till honom och han fick söner och döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Efter det började Joas fundera på hur han kunde hjälpa Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han samlade prästerna och leviterna och sa till dem: "Res varje år ut till Judas städer och samla in pengar från hela Israel för att återställa Guds hus. Ni ska göra detta med snabbhet." Men leviterna skyndade sig inte.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då kallade kungen till sig översteprästen Jojada och sa till honom: "Varför har du inte sagt åt leviterna att från Juda och Jerusalem samla in den skatt som Herrens tjänare Mose bestämde och som Israels församling skulle betala till tältet för vittnesbördet?</VERS>
   <VERS vnumber="7">För Ataljas, den ogudaktiga kvinnans, söner har fördärvat Guds hus. Ja, allt som var heligt till Herrens hus har de använt för Baalerna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">På kungens befallning gjordes en kista och ställdes utanför porten till Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Man lät utropa i Juda och Jerusalem att den skatt som Guds tjänare Mose hade pålagt Israel i öknen skulle betalas till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Alla furstarna och folket gav glatt pengar och kastade ner dem i kistan, tills allt var insamlat.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När det var dags att genom leviternas försorg föra kistan till de granskare som kungen hade förordnat, märkte dessa att det fanns mycket pengar i den. Då kom kungens sekreterare och översteprästens tillsyningsman och tömde kistan, för att sedan bära den tillbaka till dess plats. Så gjorde de gång på gång och samlade in pengar i stora mängder.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Efter det lämnade kungen och Jojada dessa åt den som skulle utföra arbetet på Herrens hus, och de anställde stenhuggare och timmermän för att hjälpa till med Herrens hus, samt järn- och kopparsmeder för att reparera det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De som utförde arbetet gjorde det så att det gick framåt. De återställde Guds hus till sitt ursprungliga skick och satte det i gott stånd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När de hade slutat, bar de resten av pengarna till kungen och Jojada. Av dem gjordes kärl till Herrens hus, kärl för gudstjänsten och offren, skålar och andra kärl av guld och silver. Man offrade brännoffer i Herrens hus ständigt, så länge Jojada levde.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Jojada blev gammal och trött på att leva, och så dog han. Han var 130 år gammal när han dog.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Man begravde honom i Davids stad bland kungarna, för att han hade gjort något gott mot Israel och mot Gud och hans hus.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men efter Jojadas död kom Judas furstar och bugade sig för kungen. Då lyssnade kungen på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De övergav Herrens, sina fäders Guds, hus och tjänade aserna och avgudarna. Då kom missnöje över Juda och Jerusalem på grund av den skuld de hade ådragit sig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Profeter sändes ibland dem för att omvända dem till Herren. Dessa varnade dem, men de lyssnade inte på det.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men Sakarja, prästen Jojadas son, hade fått Guds Andes kraft och han kom fram inför folket och sa till dem: "Så säger Gud: Varför bryter ni mot Herrens bud, till ingen egen fördel? Eftersom ni har övergett Herren har han också övergett er."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då samlades de mot honom och stenade honom, enligt kungens befallning, på gården utanför Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För kung Joas tänkte inte på den kärlek som Jojada, hans far, hade visat honom, utan dödade hans son. Men han sa i sin dödsstund: "Måtte Herren se detta och utkräva det."</VERS>
   <VERS vnumber="23">När året var slut, drog arameernas här upp mot honom och kom till Juda och Jerusalem. De utrotade alla folkets ledare. Allt byte de tog skickade de till kungen i Damaskus.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Fastän araméernas armé som då ryckte ut bara var liten, gav Herren ändå dem makten över en mycket större här, eftersom folket hade övergett Herren, sin fäders Gud. Så fick de utöva straffdomen över Joas.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När de drog bort från honom - för de lämnade honom kvar sjuk - sammansvuro sig hans tjänare mot honom, eftersom han hade hällt ut prästen Jojadas söners blod och dödat honom på hans säng. Detta blev hans död. Man begravde honom i Davids stad, men inte i kungagravarna.</VERS>
   <VERS vnumber="26">De som slöt sig samman mot honom var Sabad, son till ammonitkvinnan Simeat och Josabad, son till moabitkvinnan Simrit.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men om hans söner och om mängden profetior som förkunnades mot honom, och om hur Guds hus igen upprättades, står det i "Utläggning av Kungaboken". Hans son Amasja blev kung efter honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">Amasja var tjugofem år gammal när han blev kung, och han regerade i tjugonio år i Jerusalem. Hans mor hette Joaddan, från Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han gjorde vad som var rätt enligt Herrens ögon, fast inte av fullt hängivet hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När hans kungadöme var befäst lät han döda dem av sina tjänare, som hade dödat hans far, kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men deras barn dödade han inte, utan handlade i enlighet med vad som föreskrevs i Moses lagbok, där Herren hade befallt och sagt: "Föräldrarna ska inte dö för sina barns skull, och barnen ska inte dö för sina föräldrars skull, utan var och en ska dö för sin egen synd."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Amasja samlade Judas barn och lät dem ställa upp sig efter sina familjer, efter sina över- och underhövitsmän, alla från Juda och Benjamin. Sedan mönstrade han dem som var 20 år gamla eller äldre och fann att de utgjorde 300000 utvalda stridbara män, som kunde föra spjut och sköld.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han hyrde dessutom för 100 talenter silver 100000 tappra stridsmän från Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men en gudsmän kom till honom och sa: "O kung, låt inte Israels här dra iväg med dig, för Herren är inte med Israel, inte med hela hoppen av Efraims barn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">utan du själv ska åka iväg ensam. Ta tag i arbetet, gå modigt ut i striden. Gud ska annars låta dig falla genom fienden. För Gud kan både hjälpa och skada."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Amasja sa till gudsmannen: "Men hur ska det gå med de hundra talangerna som jag har gett åt skaran från Israel?" Gudsmannen svarade: "Herren kan väl ge dig mer än så."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då avskiljde Amasja den grupp som hade kommit till honom från Efraim och lät dem gå hem igen. Över detta blev de mycket arga på Juda och vände tillbaka hem i vredesmod.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men Amasja tog mod till sig och tågade ut med sitt folk och gick till Saltdalen, där han dödade 10000 av Seirs barn.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Judarna tog andra 10 000 fångar levande. De förde upp dem på toppen av en klippa och stötte ner dem från klippan, så att alla krossades.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men de som tillhörde den skara som Amasja hade sänt tillbaka och som inte hade fått följa med honom ut i striden, företog sig plundringståg i Judas städer, från Samaria ända till Bet-Horon. De dödade 3000 av invånarna och tog stort byte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När Amasja sedan kom tillbaka från sin seger över edoméerna tog han med sig gudarna från Seir och ställde upp dem som gudar åt sig själv. Han tillbad dem och tände offereld för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då tändes Herrens ilska mot Amasja och han sände till honom en profet. Denne sa till honom: "Varför söker du detta folks gudar, som ju inte har kunnat rädda sitt eget folk ur din hand?"</VERS>
   <VERS vnumber="16">När han då talade till honom, svarade han: "Har vi satt dig till kungens rådgivare? Sluta nu, om du inte vill att man ska döda dig." Då höll profeten upp och sa: "Jag förstår nu att Gud har bestämt att fördärva dig, eftersom du gör så här och inte vill lyssna på mitt råd."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Efter att Amasja, Judas kung, hade hållit rådplägning skickade han till Joas, son till Joahas, son till Jehu, Israels kung och sa: "Kom, låt oss förenas."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men Joas, Israels kung, skickade då till Amasja, Juda kung, och lät svara: "Törnbusken på Libanon skickade en gång bud till cedern på Libanon och lät säga: 'Ge din dotter åt min son till hustru.' Men sedan gick djuren på Libanon fram över törnbusken och trampade ner den.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du tänker på hur du har besegrat Edom och över det är du stolt. Ditt hjärta vill vinna ännu mer ära. Men stanna nu hemma. Varför utmanar du olyckan, dig själv och Juda med dig till fall?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men Amasja ville inte lyssna på detta, för Gud hade ordnat det så för att de skulle bli givna i fiendens händer, eftersom de hade sökt Edoms gudar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Joas, Israels kung, drog upp och mötte Amasja, Juda kung, i strid vid Bet-Semes som tillhör Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Judarna blev slagna av Israels män och flydde, var och en till sin hemvist.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Amasja, Juda kung, son till Joas och son till Joahas, togs till fånga i Bet-Semes av Joas, Israels kung. När han hade fört honom till Jerusalem bröt han ner en del av Jerusalems mur, från Efraimsporten ända till Poneporten, fyra hundra alnar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han tog allt guld och silver samt alla kärl som fanns i Guds hus, hos Obed-Edom och kungshusets skatter, till det också gisslan och vände sedan tillbaka till Samaria.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men Amasja, Joas son, Juda kung, levde i femton år efter Joas, Joahas sons, Israels kungs död.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Vad mer ska sägas om Amasja, både om hans inledande tid och om hans sista, står nedskrivet i boken om Judas och Israels kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Från den tiden då Amasja vände sig bort från Herren började man smida en komplott mot honom i Jerusalem, så att han fick fly till Lakis. Då sändes män efter honom till Lakis och de dödade honom där.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Sedan fördes han bort därifrån på hästar och begravdes hos hans fäder i Judas huvudstad.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">Allt folket i Juda tog Ussia, som då var sexton år gammal och gjorde honom till kung efter sin far Amasja.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det var han som erövrade Elot och lade det under Juda, efter att kungen hade gått bort till sina fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ussia var sexton år gammal när han blev kung, och han regerade femtiotvå år i Jerusalem. Hans mor hette Jekilja, från Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han gjorde vad som var rätt i Herrens ögon, precis som hans far Amasja hade gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han sökte Gud så länge Sakarja levde, han som bevakade Guds syner. Så länge han sökte Herren gick det honom väl.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han drog ut i krig mot filistéerna och bröt ner murarna i Gat, Jabne och Asdod. Han byggde städer på Asdods område och på andra platser i filistéernas land.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gud hjälpte honom mot filistéerna och mot de araber som bodde i Gur-Baal och mot maoniterna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ammoniterna måste ge gåvor åt Ussia, och ryktet om honom spred sig ända till Egypten, eftersom han blev mycket mäktig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ussia byggde torn i Jerusalem över Hörnporten, Dalporten och Vinkeln, och förstärkte dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han byggde också torn i öknen och grävde många brunnar, för han hade mycket boskap, både i låglandet och på slätten. Han hade jordbruks- och vingårdsarbetare i bergsbygden och på de bördiga fälten, eftersom han var en vän av åkerbruk.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ussia hade en krigshär som drog ut i strid i avdelade grupper, med en mansstyrka som hade fastställts vid mönstring genom sekreteraren Jeguel och tillsyningsmannen Maaseja, under överinseende av Hananja, en av kungens hövitsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hela antalet tappra stridsmän som var huvudansvariga för familjerna var 2600.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Under deras befäl stod en krigshär på 300500 män, som kämpade med kraft och mod och var kungens hjälp mot fienden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ussia försåg hela området med sköldar, spjut, hjälmar, rustningar och bågar, samt även med slungstenar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han lät i Jerusalem tillverka krigsredskap, konstnärligt utformade, för att placera på tornen och murarnas hörn, för att skjuta med dem pilar och stora stenar. Ryktet om honom spred sig vida, för han fick oväntat stöd till makten.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men när han nu var så mäktig, blev hans hjärta högmodigt och han gjorde det som var fördärvligt. Han bröt sin trohet mot Herren, sin Gud, genom att gå in i Herrens tempel för att tända rökelse på rökelsealtaret.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då gick prästen Asarja dit efter honom, åtföljd av 80 Herrens präster, oförskräckta män.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Dessa kom fram mot kung Ussia och sa till honom: "Det är inte ditt jobb, Ussia, att bränna rökelse åt Herren. Det tillhör prästerna, Arons söner, som är helgade för att bränna rökelse. Gå ut ur helgedomen, för du har begått en förbrytelse och Herren Gud ska inte låta detta ske för din ära."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då gick Ussia ut i ilska, där han stod med ett rökelsekar i handen för att tända rökelse. Men just som han skällde ut prästerna, fick han spetälska på pannan, i prästernas närvaro, inne i Herrens hus, bredvid rökelsealtaret.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När översteprästen Asarja och alla prästerna vände sig till honom och fick se att han hade spetälska i pannan, drev de ut honom direkt. Han skyndade själv också ut, eftersom Herren hemsökte honom så.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Sedan drabbades kung Ussia av spetälska och levde resten av sitt liv i ett särskilt hus, isolerad från Herrens hus. Hans son Jotam ledde då kungens hushåll och dömde folket i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vad mer ska sägas om Ussia, både om hans första och sista tid, har profeten Jesaja, Amos son, beskrivit.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ussia gick till vila hos sina fäder, och han begravdes hos dem på kungagravens mark, eftersom han hade varit spetälsk. Hans son Jotam blev kung efter honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">Jotam var tjugofem år gammal när han blev kung och regerade i sexton år i Jerusalem. Hans mor hette Jerusa, Sadoks dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han gjorde som rättfärdigt var i Herrens ögon, precis som hans far Ussia hade gjort. Han gick dessutom inte in i Herrens tempel. Men folket fortsatte att göra onödiga saker.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han byggde Övre porten till Herrens hus och på Ofelmuren utförde han stora byggnadsarbeten.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han byggde dessutom städer i Judas bergstrakter och borgar samt torn i skogarna.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När han så kom i strid med Ammons barns kung, blev han dem övermäktig, så att Ammons barn det året måste ge honom 100 talenter silver, 10000 kor vete och 10000 kor korn. Lika mycket måste Ammons barn betala åt honom också nästa år och året därpå.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så mäktig blev Jotam, eftersom han vandrade uthålligt inför Herren, sin Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vad mer kan sägas om Jotam och alla hans krig och andra gärningar, står nedskrivet i boken om Israels och Judas kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han var tjugofem år gammal när han blev kung och regerade i sexton år i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jotam gick till vila hos sina fäder och han begravdes i Davids stad. Hans son Ahas blev kung efter honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">Ahas var 20 år gammal när han blev kung och regerade 16 år i Jerusalem. Han gjorde inte vad som var rätt i Herrens ögon, precis som hans far David.</VERS>
   <VERS vnumber="2">utan vandrade på Israels kungs väg. Ja, han lät också göra gjutna altare åt Baalerna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han tände själv offereld i Hinnoms dals dal och brände sina barn i eld, efter den styggeliga seden hos de folk som Herren hade fördrivit för Israels barn.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han offrade och tände offereld på höjderna, kullarna och under alla gröna träd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därför gav Herren, hans Gud, honom i den arameiske kungens händer. De besegrade honom och tog av hans folk en stor hop fångar, som de förde till Damaskus. Han kom också i Israels kungs händer, så att denne tillfogade honom ett stort nederlag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För Peka, Remaljas son, dödade Juda 120000 man på en enda dag, alla stridsdugliga män. Detta var för att de hade övergett Herren, sina fäders Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sikri, en tapper man från Efraim, dödade Maaseja, kungasonen, och Asrikam, slottshövdingen, samt Elkana, kungens närmaste man.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Israels barn förde bort 200000 fångar från sina bröder, nämligen deras hustrur, söner och döttrar. De tog också mycket byte från dem och förde bytet till Samaria.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men där var en Herrens profet som hette Oded. Han gick ut mot hären när den kom till Samaria och sa till dem: "Se, i sin ilska över Juda har Herren, era fäders Gud, gett dem i er hand, men ni har dödat dem med en sådan hätskhet att den nått himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Nu tänker ni göra Judas och Jerusalems barn till slavar och slavinnor för er. Därmed tar ni bara på er skuld inför Herren, er Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hör mig nu: Skicka tillbaka fångarna som ni har tagit från era bröder. För Herrens vrede är upptänd mot er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Några av ledarna bland Efraims barn, nämligen Asarja, Johanans son, Berekja, Mesillemots son, Hiskia, Sallums son och Amasa, Hadlais son, ställde sig då upp och gick emot dem som kommit hem från kriget.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och sa till dem: "Ni ska inte föra hit dessa fångar. För ni gör något som drar skuld över oss inför Herren och varigenom ni ytterligare förökar våra synder och vår skuld. Vår skuld är ju redan tillräckligt stor, och vreden är upptänd mot Israel."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då lämnade krigsfolket över fångarna och bytet till de översta och hela församlingen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De nämnda männen reste sig och tog hand om fångarna. Alla som var nakna bland dem klädde de med det de hade tagit som byte. De gav dem kläder och skor, mat och dryck, och smorde dem med olja. De som inte orkade gå lät de sitta upp på åsnor och förde dem så till Jeriko, Palmstaden, till deras bröder där. Sedan vände de tillbaka till Samaria.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vid samma tid skickade kung Ahas sändebud till kungarna i Assyrien, med en begäran om hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Förutom allt annat hade edoméerna kommit och besegrat Juda och tagit fångar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Filistéerna hade fallit in i städerna i Judas lågland och söderut och hade intagit Bet-Semes, Ajalon och Gederot, men också Soko med tillhörande orter, Timna med tillhörande orter och Gimso med tillhörande orter, och hade bosatt sig i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För Herren ville förödmjuka Juda, på grund av Ahas, den israelitiske kungens, skull, eftersom han hade vållat oordning i Juda och varit otrogen mot Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men Tillegat-Pilneeser, kungen i Assyrien, gick emot honom och angrep honom, istället för att stödja honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Fastän Ahas plundrade Herrens hus och kungshuset och de överstes hus och gav allt åt kungen i Assyrien, hjälpte det honom ändå inte.</VERS>
   <VERS vnumber="22">I sin nöd syndade kung Ahas ännu mer genom otrohet mot Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han offrade nämligen åt gudarna i Damaskus, som hade besegrat honom. För han tänkte: "Eftersom de arameiska kungarnas gudar har kunnat hjälpa dem, vill jag offra åt dessa gudar, för att de också ska hjälpa mig." Men istället var det dessa som kom honom och hela Israel på fall.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ahas samlade ihop de kärl som fanns i Guds hus, bröt sönder kärlen i Guds hus och stängde dörrarna till Herrens hus. Han byggde altare i varje hörn av Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="25">I varje stad i Juda byggde han offerhöjder för att tända offereld åt andra gudar, och på så sätt sår han irritation hos Herren, sin fars Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Vad mer ska sägas om honom och alla hans gärningar, både under hans första tid och under hans sista, står nedskrivet i boken om Judas och Israels kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ahas gick till vila hos sina fäder och man begravde honom i Jerusalem, inne i själva staden. Han lades nämligen inte i Israels kungars gravar. Hans son Hiskia blev kung efter honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">Hiskia var tjugofem år gammal när han blev kung, och han regerade i tjugonio år i Jerusalem. Hans mor hette Abia, Sakarjas dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han gjorde vad som var rätt i Herrens ögon, precis som hans far David hade gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="3">I sitt första regeringsår, i den första månaden, öppnade han dörrarna till Herrens hus och gjorde dem brukbara.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han lät hämta prästerna och leviterna och samlade dem på den öppna platsen mot öster.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han sa till dem: "Hör mig, ni leviter. Helga er själva och helga Herrens, era fäders Guds, hus och rena ut orenheten ur helgedomen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Våra fäder var otrogna och gjorde vad som var ont i Herrens, vår Guds, ögon och övergav honom. De vände sig bort från Herrens boning och väntade ryggen åt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De stängde också igen dörrarna till förhuset, släckte lamporna, tände ingen rökelse och offrade inga brännoffer i helgedomen till Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför har Herrens vrede kommit över Juda och Jerusalem, och han har gjort dem till en varnagel, ett föremål för häpnad och hån, som ni ser med egna ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, för det har också våra fäder fallit i strid och våra söner och döttrar och hustrur har därför hamnat i fångenskap.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men nu tänker jag sluta ett förbund med Herren, Israels Gud, så att hans vredes glöd ska vända sig från oss.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Var inte försumliga nu, mina barn, för Herren har utvalt er till att stå inför hans ansikte och göra tjänst för honom, vara hans tjänare och brinna rökelse för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då reste sig leviterna: Mahat, Amasais son och Joel, Asarjas son, från kehatiternas släkt. Från Meraris barn kom Kis, Abdis son och Asarja, Jehallelels son. Från gersoniterna kom Joa, Simmas son och Eden, Joas son.</VERS>
   <VERS vnumber="13">av Elisafans barn Simri och Jeguel. Av Asafs barn Sakarja och Mattanja.</VERS>
   <VERS vnumber="14">av Hemans barn Jehuel och Simei. Av Jedutuns barn Semaja och Ussiel.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Dessa samlade nu sina bröder och helgade sig, och gick in för att rena Herrens hus, som kungen hade befallt i kraft av Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men prästerna gick in i det heliga huset för att rena det och all orenhet de fann i Herrens tempel bar de ut på förgården till Herrens hus. Där tog leviterna emot den och bar ut den i Kidrons dal.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De började helga templet den första dagen i den första månaden och på åttonde dagen hade de kommit till Herrens förhus och helgat det, sedan hela Herrens hus, under åtta dagar. Den sjuttonde dagen i den första månaden hade de slutfört sitt arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då gick de in till kung Hiskia och sa: "Vi har rensat hela Herrens hus och brännoffersaltaret med alla dess tillhörigheter, samt skådebrödsbordet med alla dess tillbehör.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Alla de kärl som kung Ahas förkastade under sin regering på grund av sin otrohet, har vi återställt och helgat. De står nu framför Herrens altare.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då lät kung Hiskia tidigt på morgonen samla stadens ledare och gick upp i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Man tog fram sju tjurar, sju får och sju lamm, men också sju bockar till syndoffer för riket, för helgedomen och för Juda. Han befallde Arons söner, prästerna, att offra detta på Herrens altare.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då slaktade de djuren, och prästerna tog upp blodet och stänkte det på altaret. Efter det slaktade de baggarna och stänkte blodet på altaret. Sedan slaktade de lammen och stänkte blodet på altaret.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Efter det tog syndabockarna fram inför kungen och församlingen, och de lade sina händer på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Prästerna slaktade dem och lät deras blod som syndoffer komma på altaret, till försoning för hela Israel. Kungen hade befallt att offra dessa brännoffer och syndoffer för hela Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han lät leviterna ställa sig för tjänstgöring i Herrens hus med cymbaler, psaltare och harpor, som David och Gad, kungens siare och profeten Natan hade bestämt. För detta bud kom från Herren genom hans profeter.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Leviterna ställde upp sig med Davids instrument och prästerna med trumpeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hiskia befallde att man skulle offra brännoffret på altaret. Samtidigt som offret började, började också Herrens sång ljuda och trumpeterna spelade, detta under ledning av Davids instrument, Israels kungs.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Hela församlingen föll på knä medan sången sjöngs och trumpeterna ljöd - allt detta ända tills offret var slutfört.</VERS>
   <VERS vnumber="29">När de hade offrat brännoffret knäböjde kungen och alla som var där med honom och tillbad.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Kung Hiskia och de överste befallde leviterna att lovsjunga Herren med Davids och siaren Asafs ord. De sjöng hans lov med glädje och böjde sig ner för att tillbe.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Hiskia började tala och sa: "Ni har nu tagit hand om saken för Herrens skull. Så kom hit och för fram slaktoffer och lovoffer till Herrens hus." Då tog församlingen fram slaktoffer och lovoffer, och alla som kände sig manade av hjärtat offrade brännoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Antalet djur som församlingen tog fram var 70 tjurar, 100 baggar och 200 lamm. Alla dessa var till brännoffer åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Tackoffren bestod av 600 tjurar och 3000 djur från småboskapen.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men prästerna var för få, så att de inte kunde flå alla brännoffersdjuren. Därför fick de hjälp av sina levitiska bröder, tills detta var klart och tills prästerna hade renat sig. För när det gällde att rena sig hade leviterna visat sig mer rättframma än prästerna.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Även antalet brännoffer var stort, och det kom till fettstycken från tackoffren, samt de drickoffer som hörde till brännoffren. Så ordnades tjänstgöringen i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Hiskia och allt folket gladdes över det Gud hade skapat för folket. För detta hade kommit till stånd oväntat.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="30">
   <VERS vnumber="1">Efter att Hiskia hade skickat ut bud till hela Israel och Juda skrev han också brev till Efraim och Manasse, för att de skulle komma till Herrens hus i Jerusalem och fira påskhögtiden för Herren, Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kungen och hans främsta män samt hela församlingen i Jerusalem enades om att fira påskhögtiden i den andra månaden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De kunde inte hålla den just nu, eftersom prästerna ännu inte hade helgat tillräckligt många och folket inte hade hunnit samlas i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Därför tyckte kungen och hela församlingen att det var rätt att göra så.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De beslutade att låta utropa i hela Israel, från Beer-Seba ända till Dan, att alla skulle komma och fira Herrens, Israels Guds, påsk i Jerusalem. För man hade inte tidigare firat den tillsammans, som det var bestämt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så gav sig då sändebuden iväg med breven från kungen och hans främsta män och drog genom hela Israel och Juda, enligt kungens befallning. De sa: "Ni Israels barn, vänd om till Herren, Abrahams, Isaks och Israels Gud, för att han ska vända om till den kvarleva av er som har räddats undan de assyriska kungarnas hand.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var inte som era fäder och bröder, som var otrogna mot Herren, sin fars Gud, så att han lämnade dem åt förödelse, som ni själva har sett.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var alltså inte envisa som era fäder, utan underkasten er Herren och kom till hans helgedom, den han har gjort helig för evigt och tjäna Herren, er Gud, så att hans vredes glöd ska vända sig från er.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om ni vänder tillbaka till Herren, ska era bröder och era barn få medlidande inför dem som håller dem fångna, så att de får vända tillbaka till detta land. För Herren, er Gud, är nådig och barmhärtig och han ska inte vända sitt ansikte från er, om ni vänder tillbaka till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Budbärare reste från stad till stad i Efraims och Manasses land, ända till Sebulon. Men folk gjorde narr av dem och hånade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dock fanns det några i Aser, Manasse och Sebulon som ödmjukade sig och kom till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Även i Juda verkade Guds hand, så att han gav dem ett gemensamt syfte för att göra efter vad kungen och de överste hade bestämt i enlighet med Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Mycket folk kom till Jerusalem för att fira det osyrade brödets högtid i andra månaden, en mycket stor grupp.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De reste sig och tog bort alla altare som fanns i Jerusalem. De tog också bort alla offereldar och kastade dem i Kidrons dal.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De slaktade påskalammet den fjortonde dagen i andra månaden. Prästerna och leviterna, som nu kände skam för det de hade gjort heligt, tog då fram brännoffer till Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De ställde sig till tjänst på sina platser, som det var föreskrivet i Moses lag. Prästerna stänkte med blodet, efter att de hade tagit emot det från leviterna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För många i församlingen hade inte gjort sig rena. Därför måste leviterna slakta påskalammen för alla som inte var rena och så helga dem åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Det var nämligen många människor, från Efraim och Manasse, Isaskar och Sebulon, som inte hade renat sig utan åt påskalammet på ett annat sätt än som var bestämt. Men Hiskia bad för dem och sa: "Herre, den gode, förlåt alla.</VERS>
   <VERS vnumber="19">som har vänt sitt hjärta till att söka Gud, Herren, sina fäders Gud, fastän han inte är ren enligt helgedomens ordning.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Herrn hörde Hiskia och skonsade folket.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så höll Israels barn, de som då var i Jerusalem, det osyrade brödets högtid i sju dagar med stor glädje. Leviterna och prästerna lovade Herren varje dag med kraftiga instrument, till Herrens ära.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hiskia talade vänligt till alla de leviter som var välutbildade i Herrens tjänst. De åt av högtidsoffren under de sju dagarna, eftersom de offrade tackoffer och prisade Herren, sin fars Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Hela församlingen enades om att ha högtid i sju dagar. Man hade högtid med glädje även under de sju dagarna.</VERS>
   <VERS vnumber="24">För Hiskia, Juda kung, hade gett församlingen som offergåva 1000 tjurar och 7000 djur av småboskap. De överste hade gett församlingen 1000 tjurar och 10000 djur av småboskap. Ett stort antal präster helgade sig.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hela Judas församling gladdes tillsammans med prästerna och leviterna, men också hela församlingen av dem som hade kommit från Israel, liksom de främlingar som hade rest från Israels land eller som bodde i Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="26">I Jerusalem var det stor glädje. Sedan Salomos tid, Davids sons och Israels kungs tid, hade inte något liknande hänt i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="27">De levitiska prästerna reste sig och välsignade folket, och deras röst hördes. Deras bön nådde himlen, hans heliga boning.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="31">
   <VERS vnumber="1">När allt detta var klart, drog alla israeliter som hade varit där ut till Judas städer och slog sönder bildstoder, högg ner aseror och bröt ner offerhöjderna och altarna i hela Juda, Benjamin, Efraim och Manasse, tills de hade förstört dem helt. Sedan vände alla Israels barn tillbaka till sina städer, var och en till sin egen gård.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hiskia organiserade prästernas och leviternas avdelningar, beroende på om de tillhörde den ena eller den andra. Varje präst och levit fick ett bestämt uppdrag när brännoffer och tackoffer skulle offras, för att de skulle kunna tjäna, tacka och sjunga i portarna till Herrens läger.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kungen gav en del av sin egendom till brännoffrens skull, nämligen för att offra brännöfret morgon och kväll och för att offra brännöfret på sabbaterna, vid nymånaderna och vid högtiderna, som det var bestämt i Herrens lag.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han befallde folket i Jerusalem att ge prästerna och leviterna deras del, så att de kunde hålla fast vid Herrens lag.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När detta befallning blev känt, gav Israels barn generöst en förstling av säd, vin, olja och honung samt av all markens avkastning. De tog fram tionde av allt i stor mängd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De som var barn av Israel och Juda, och som bodde i Judas städer, tog också fram tionde av kor och små boskap, men även tionde av de heliga gåvor som vigdes åt Herrens Gud och lade upp dem i särskilda högar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">I tredje månaden började de att bygga högarna och i sjunde månaden hade de slutat med det.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När Hiskia och de översta kom dit och såg högarna, lovade de Herren och hans folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hiskia frågade prästerna och leviterna om högarna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då svarade översteprästen Asarja, från Sadoks hus, och sa: "Alltsedan vi började föra fram offergåvor till Herrens hus har vi ätit och blivit mätta, men ändå fått mycket kvar. För Herren har välsignat sitt folk och det som är kvar är denna stora rikedom."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hiskia befallde att man skulle ordna förrådskammare i Herrens hus, och det gjorde man.</VERS>
   <VERS vnumber="12">I dem samlades offergåvorna och tiondet samt de heliga gåvorna, allt på heder och tro. Överuppsyningsman över detta var leviten Konanja, och hans närmaste man var hans bror Simei.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men Jehiel, Asasja, Nahat, Asael, Jerimot, Josabad, Eliel, Jismakja, Mahat och Benaja var tillsynsmen under Konanja och hans bror Simei, enligt kung Hiskias och Asarjas anvisningar, fursten över Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Leviten Kore, Jimnas son, som var dörrvaktare på östra sidan, hade ansvaret för de frivilliga gåvorna till Gud och skulle fördela Herrens offergärd och det heligaste av offren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Under honom utsågs Eden, Minjamin, Jesua, Semaja, Amarja och Sekanja till förtroendepersoner i präststäderna för att ordna med utdelningen åt sina bröder, efter deras avdelningar, både till den minste och den störste.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Härifrån var alla personer av mankön, som var upptecknade i sina släktregister från tre års ålder och uppåt, undantagna. De skulle infinna sig i Herrens hus, där de varje dag skulle utföra sina bestämda sysslor genom dem som hade tjänsten, med de särskilda åtaganden de hade efter sina avdelningar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När det gällde prästernas släktregister var det ordnat efter deras familjer. Av leviterna fördes de som var 20 år eller äldre, efter sina särskilda uppgifter, beroende på deras avdelningar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">I släktregistret skulle de vara upptagna, alla deras späda barn, hustrur, söner och döttrar, så många de var. För på heder och tro skulle de förvalta det heliga som heligt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För de av Arons söner, prästerna, som bodde på sina städers utmarker, var i varje stad särskilt utsedda män som skulle dela ut det som tillkom dem bland prästerna och alla de leviter som var uppskrivna i släktregistret.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så gjorde Hiskia i hela Juda, och han handlade inför Herren, sin Gud, på ett gott, rättvist och sant sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Allt han gjorde när han sökte sin Gud, allt som rörde tjänsten i Guds hus eller lagen och budorden, gjorde han med hela sitt hjärta och det lyckades väl.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="32">
   <VERS vnumber="1">När han hade utfört detta och bevisat sådan trohet kom Sanherib, kungen i Assyrien, in i Juda och belägrade dess befästa städer. Han tänkte erövra dem åt sig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då Hiskia såg att Sanherib kom för att belägra Jerusalem,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han rådgjorde med sina främsta män och hjältar om att stänga av vattnet i de källor som låg utanför staden. De hjälpte honom med det.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Mycket folk samlades och täppte till alla källor och dämde upp bäcken som flöt mitt genom området, för de sa: "När de assyriska kungarna kommer behöver de inte finna vatten i sådan mängd."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han tog mod till sig och byggde upp muren överallt där den var nedbruten. Han byggde tornen högre och anlade en annan mur utanför den, befäste Millo i Davids stad och tillverkade många skjutvapen samt också sköldar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han utsåg krigshövitsmän över folket och samlade dem till sig på den öppna platsen vid stadsporten och talade uppmuntrande till dem och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var modiga och orädda, frukta inte och bli inte förskräckta för kungen i Assyrien och för hela den grupp han har med sig. För med oss är en som är större än den som är med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Med honom är en armé av kött, men med oss är Herren, vår Gud, och han ska hjälpa oss och leda våra krig. Folket fann trygghet i Hiskias, Judas kungs, ord.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Efter att Sanherib, kungen av Assyrien - som nu med hela sin armé låg framför Lakis - hade skickat sina tjänare till Jerusalem, till Hiskia, Juda kung och till alla dem av Juda som var i Jerusalem, sa de:</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så säger Sanherib, kungen i Assyrien: Vad litar ni på, eftersom ni stannar kvar i det belägrade Jerusalem?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Se, Hiskia varnar er, så att ni kommer att dö av hunger och törst. Han säger: 'Herren, vår Gud, ska rädda oss ur den assyriske kungens hand.'</VERS>
   <VERS vnumber="12">Har inte just denne Hiskia avskaffat hans offerhöjder och altaren, och sagt till Juda och Jerusalem: 'Endast vid ett enda altare ska ni tillbe, och på detta ska ni tända offereld'?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vet ni inte vad jag och mina fäder har gjort med andra länders folk? Har väl gudarna som dyrkas av folken i dessa andra länder någonsin kunnat rädda sig ur min hand?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, vilket av alla dessa folk som mina fäder har förstört har väl haft någon gud som har kunnat rädda sitt folk ur min hand, eftersom ni menar att er Gud kan rädda er ur min hand!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nej, låt inte Hiskia lura och vilseleda er, och tro honom inte. För ingen gud hos något folk eller i något rike har kunnat rädda sitt folk ur min hand eller ur mina fäders hand. Hur mycket mindre ska då er Gud kunna rädda er ur min hand!</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hans tjänare talade ännu mer emot Herren Gud och mot hans tjänare Hiskia.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han hade också skrivit ett brev där han förtalade Herren, Israels Gud, och talade emot honom så här: "Precis som de gudar som folken i andra länder dyrkar inte har kunnat rädda sina folk ur min hand, ska heller Israels Gud kunna rädda sitt folk ur min hand."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Till Jerusalems folk, de som stod på muren, ropade de med hög röst på judiska för att göra dem modlösa och rädda, så att man sedan skulle kunna erövra staden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De talade om Jerusalems Gud på samma sätt som de pratade om främmande folks gudar, vilka är skapelser av människohänder.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men vid allt detta bad kung Hiskia och profeten Jesaja, Amos son, och ropade till himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då skickade Herren en ängel, som förgjorde alla de tappra stridsmännen och furstarna och hövitsmännen i den assyriske kungens läger, så att han med skam fick dra tillbaka till sitt land. När han en gång gick in i sin guds hus, blev han där nedhuggen med svärd av sina egna söner.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så räddade Herren Hiskia och Jerusalems invånare ur Sanheribs, den assyriske kungens, grepp och ur alla andras. Han skyddade dem på alla sidor.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Många gav gåvor till Herren i Jerusalem och värdefulla gåvor till Hiskia, Judas kung. Han blev sedan mycket respekterad av alla folk.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vid den tiden blev Hiskia mycket sjuk. Då bad han till Herren, och Herren svarade honom och gav honom ett tecken.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Dock återgäldade Hiskia inte det goda som hade blivit honom visat, utan hans hjärta blev högmodigt. Därför kom missnöje över honom och över Juda och Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men eftersom Hiskia ödmjukade sig, mitt i sitt hjärtas högmod och Jerusalems invånare med honom, drabbade Herrens förtörnelse dem inte så länge Hiskia levde.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hiskias rikedom och härlighet var mycket stor. Han hade byggt skattkamrar för silver, guld, ädelstenar och väl doftande kryddor. Han hade också skattkamrar för sköldar och andra värdefulla gåvor.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så var det också ett förrådshus för säd, vin och olja, liksom stall för alla sorters boskap. Han hade köpt in djur åt sina får.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han hade byggt städer och fått stor rikedom på får och kor. Gud hade gett honom mycket stora ägodelar.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Det var också Hiskia som stängde Gihonsvattnets övre källa och ledde vattnet nedåt, väster om Davids stad. Hiskia hade framgång med allt han gjorde.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Även när sändebud från Babels furstar kom, som hade skickats till honom för att fråga om underet i landet, övergav Gud honom just för att pröva honom och låta honom se allt som fanns i hans hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Vad mer finns att säga om Hiskia och hans fromma gärningar, står nedskrivet i "Profeten Jesajas, Amos sons, syner", i boken om Judas och Israels kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Hiskia gick till vila hos sina fäder och han begravde honom på den plats där man går upp till Davids hus gravar. Hela Judalandets och Jerusalems invånare visade honom respekt vid hans död. Hans son Manasse blev kung efter honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="33">
   <VERS vnumber="1">Manasse var tolv år gammal när han blev kung, och han regerade i femtiofem år i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han gjorde vad som var ont i Herrens ögon, efter den styggeliga seden hos de folk som Herren hade fördrivit för Israels barns skull.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han byggde upp de offerplatser som hans far Hiskia hade brutit ned och reste altare åt Baalerna, tillbad Aseror och tjänade himlens alla makter.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ja, han byggde altaret i Herrens hus, det som Herren hade sagt: "I Jerusalem ska mitt namn vara för evigt."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han byggde altaret åt himlens alla härskar på de båda förgårdarna till Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han lät också sina barn gå genom eld i Hinnoms sons dal och utövade teckentyderi, svartkonst och trolldom. Han skaffade sig andebesvärjare och spåmän och gjorde mycket som var ont i Herrens ögon, så att han sårade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Avgudabeltet som han hade låtit göra satte han i Guds hus, om vilket Gud hade sagt till David och hans son Salomo: "Vid detta hus och vid Jerusalem, som jag har valt ut bland alla Israels stammar, vill jag fästa mitt namn för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag ska inte längre låta Israel vandra bort från det land som jag har bestämt åt era fäder, om de bara håller och gör allt vad jag har befallt dem, helt enligt den lag, de stadgar och de rättfärdigheter som de har fått genom Mose.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Manasse förförde Juda och Jerusalems invånare, så att de gjorde mer ont än de folk som Herren hade förgjort för Israels barns skull.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herren talade till Manasse och hans folk, men de lyssnade inte på det.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då lät Herren assyriske kungens befälhavare komma över dem. De band Manasse med bojor och fängslade honom med kopparfjädrar och förde honom till Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men när han nu var i nöd bad han till Herren, sin Gud, och ödmjukade sig mycket inför sina fäders Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När han då bad till honom, övertygade han honom och hörde hans bön och lät honom komma tillbaka till Jerusalem som kung. Då insåg Manasse att Herren är Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Efter det byggde han en mur runt Davids stad västerut mot Gihon i dalen, fram till Fiskporten och runt omkring Ofel. Han satte in befälhavare i alla de befästa städerna i Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han tog bort de främmande gudarna och avguderna ur Herrens hus, men också alla de altaren han hade byggt på berget där Herrens hus stod och i Jerusalem. Han kastade dem utanför staden.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han byggde ett altare åt Herrens skull och offrade tacksägelsetoffer och lovoffer på det, och uppmanade Juda att tjäna Herren, Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men folket offrade fortfarande på höjderna, fast bara till Herren, sin Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vad mer kan sägas om Manasse och hans bön till sin Gud, och om de ord som siarna sa till honom i Herrens, Israels Guds, namn? Det står i krönikan över Israels kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Om hans bön och hur han fick sin bön beviljad, om all hans synd och otrohet och om de platser där han byggde offerhöjder och ställde upp sina asor och bilder av avgudar, innan han ödmjukade sig, står det i Josias krönika.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Manasse gick till vila hos sina fäder, och han begravdes där han bodde. Hans son Amon blev kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Amon var tjugotvå år gammal när han blev kung, och han regerade i två år i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han gjorde vad som var ont i Herrens ögon, precis som hans far Manasse hade gjort. Åt alla de beläten som hans far Manasse hade låtit göra offrade Amon och han tjänade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men han ödmjukade sig inte inför Herren, som hans far Manasse hade gjort, utan Amon samlade på sig skulder efter skulder.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hans tjänare konspirerade mot honom och dödade honom hemma i hans hus.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men folket i landet dödade alla som hade svurit sig samman mot kung Amon. Efter det gjorde folket i landet hans son Josia till kung efter honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="34">
   <VERS vnumber="1">Josia var åtta år gammal när han blev kung, och han regerade trettioett år i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han gjorde vad som var rätt i Herrens ögon och vandrade på sin far Davids vägar. Han vände sig inte till höger eller vänster.</VERS>
   <VERS vnumber="3">I sitt åttonde regeringsår, medan han fortfarande var ung, började han söka sin far Davids Gud. I det tolfte året började han rena Juda och Jerusalem från offerplatserna, Asera-kulten och de utskurna och gjutna bilderna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men Baalsaltarna föll ner inför honom och solstoderna som var uppställda på dem högg han ned. Aserorna och de ristade och gjutna bilderna slog han sönder och krossade dem till stoft, som han strödde ut över de mäns gravar som hade offrat åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han brände prästerna på deras altare. På så sätt renade han Juda och Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">I Manasses, Efraims och Simeons städer sökte han igenom alla hus ända till Naftali.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När han hade brutit ner altarna och krossat Aserorna och belätena till stoft och huggit ner alla solstoder i hela Israels land, vände han tillbaka till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">I sitt artonde regeringsår, medan han arbetade med att rena landet och templet, skickade han Safan, Asaljas son, och Maaseja, hövitsmannen i staden, samt kanslern Joa, Joahas son, för att återställa Herrens hus, sin Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De gick till översteprästen Hilkia och lämnade de pengar som hade kommit in till Guds hus. Pengarna hade samlats in av leviterna som höll vakt vid tröskeln, från Manasse, Efraim och hela det övriga Israel, men också från hela Juda, Benjamin och Jerusalems invånare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De överlämnade dem åt de män som utförde arbetet som tillsynsmen vid Herrens hus. Sedan gavs pengarna av dessa män, som utförde arbetet och hade befattning vid Herrens hus, för att laga huset och sätta det i stånd.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De gavs till snickarna och byggnadsarbetarna, för att köpa huggen sten och trävirke i stockar, så att man skulle kunna bygga upp de hus som Judas kungar hade förstört.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Männen fick vid sitt arbete handla med heder och tro. Tillsynsövervakare över dem och föreståndare för arbetet var Jahat och Obadja, leviter från Meraris barn, samt Sakarja och Mesullam, från kehatiternas barn, men också alla de leviter som var kunniga på musikinstrument.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De hade också tillsynen över bärarna, så att det fanns föreståndare för alla arbetare vid de särskilda uppgifterna. Av leviterna togs också skrivare, tillsynsfolk och dörrvakter.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När de nu tog ut pengarna som kommit in till Herrens hus, fann prästen Hilkia Herrens lagbok, den som hade getts genom Mose.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då tog Hilkia till orda och sa till sekreteraren Safan: "Jag har hittat lagboken i Herrens hus." Hilkia gav boken till Safan.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Safan bar boken till kungen och berättade sedan för honom vad hans tjänare hade gjort. Han sa: "Allt som dina tjänare har fått i uppdrag att göra, det gör de.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De har tömt ut de pengar som fanns i Herrens hus och har lämnat över dem till tillsyningsmännen och arbetarna.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sekreteraren Safan berättade vidare för kungen och sa: "Prästen Hilkia har gett mig en bok." Safan läste ur boken för kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När kungen nu hörde lagens ord, slet han sönder sina kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Kungen lät Hilkia, Ahikams son, Safan, Abdons son, Mika och sekreteraren Safan samt Asaja, kungens tjänare, säga:</VERS>
   <VERS vnumber="21">Gå och fråga Herren för mig och för dem som är kvar av Israel och Juda om det som står i den bok som nu har hittats. Herrens vrede är för stor, den som har riktats mot oss, eftersom våra fäder inte har följt Herrens ord och inte har gjort allt som står skrivet i den här boken.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då gick Hilkia, tillsammans med andra som kungen hade skickat iväg, till profetissan Hulda, hustru åt Sallum, klädkammarvaktaren. Han var son till Tokehat, Hasras son. Hon bodde i Jerusalem, i Nya staden. De talade med henne som de hade blivit uppmanade att göra.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då svarade hon dem: "Så säger Herren, Israels Gud: Säg till den man som har sänt er till mig:</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så säger Herren: Se, över denna plats och över dess invånare ska jag låta olycka komma. Alla de förbannelser som finns skrivna i boken som man har läst upp för Juda kung -</VERS>
   <VERS vnumber="25">Detta för att de har övergett mig och tänt offereld åt andra gudar, och så har de förtörnat mig med alla sina handlingar. Min ilska ska hällas ut över denna plats och ska inte släckas.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men till Judas kung, som har sänt er för att fråga Herren, ska ni säga så: Så säger Herren, Israels Gud, om de ord ni har hört.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Eftersom ditt hjärta blev rört och du ödmjukade dig inför Gud, när du hörde hans ord mot denna plats och dess invånare, ja, ödmjukade dig inför mig och slet sönder dina kläder och grät inför mig, därför har jag också lyssnat på dig, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Se, jag vill samla dig till dina fäder, så att du får samlas till dem i din grav med frid och dina ögon ska slippa se all den olycka som jag ska låta komma över denna plats och dess invånare. De vände tillbaka till kungen med detta svar.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då skickade kungen och lät alla de äldste i Juda och Jerusalem samlas.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Kungen gick upp i Herrens hus med alla Juda män och Jerusalems invånare, också prästerna och leviterna, ja, allt folket, från den äldste till den yngsta. Han läste upp för dem allt vad som stod i förbundsboken, som hade hittats i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Kungen kom fram till sin plats och slöt inför Herrens ansikte det förbundet att de skulle följa efter Herren och hålla hans bud, vittnesbörd och stadgar med hela sitt hjärta och hela sin själ samt göra efter förbundets ord, som var skrivna i den här boken.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han lät alla som bodde i Jerusalem och Benjamin gå med i förbundet. Jerusalems invånare följde Guds, deras fäders Guds, förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Josia tog bort alla orenheter ur Israels barns alla landområden och befallde alla som fanns i Israel att tjäna Herren, sin Gud. Så länge han levde avvek de inte från Herren, sina fäders Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="35">
   <VERS vnumber="1">Efter det höll Josia Herrens påskhögtid i Jerusalem. Man slaktade påskalammet på fjortonde dagen i den första månaden.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han fastslog prästernas ansvar och bekräftade deras rätt att tjäna i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han sa till leviterna som undervisade hela Israel och som var helgade åt Herren: "Ställ den heliga arken i det hus som Salomo, Davids son och Israels kung, har byggt. Den ska inte längre vara en börda på era axlar. Tjäna nu Herren, er Gud och hans folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gör er redo med era familjer, i era avdelningar, enligt vad David, Israels kung, har bestämt och enligt hans son Salomos föreskrifter.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och ställ er i helgedomen, ordnade efter era bröders, det vanliga folkets, familjeskiften, så att en avdelning av en levitisk familj kommer på varje skifte.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Slakta påskalåret och fira helgen, och förbered mat till era bröder, så att ni följer Herrens ord genom Mose.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Josia gav det vanliga folket som offergåva småboskap, både lamm och kalvar, i ett antal av 30000. Allt detta var påskoffer till alla som var närvarande, samt 3000 kor, allt från kungens privata egendom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hans främsta män gav efter eget val gåvor till folket, prästerna och leviterna. Hilkia, Sakarja och Jehiel, furstarna vid Guds hus, gav till prästerna 2600 lamm och killingar för påskoffret, men också 300 kor.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Konanja och hans bröder Semaja, Netanel, Hasabja, Jegiel och Josabad, de främsta bland leviterna, gav åt leviterna som offergåvor 5000 lamm och killingar till påskoffret, men också 500 kor.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så ordnades det för gudstjänsten. Prästerna ställde sig till tjänst på sina platser och leviterna likaså, efter sina avdelningar, som kungen hade bestämt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Efter slaktade de påskalammet och prästerna stänkte med blodet, som de tog emot av leviterna. Dessa drog av huden.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De avskilde brännoffersstyckena och delade ut dem till det vanliga folket, efter deras familjegrupper, för att de skulle offra dem till Herren, som det var bestämt i Moses bok. På samma sätt gjorde de också med boskapen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De stekte påsklammet på eld, enligt anvisningarna. Men tackofferköttet kokade de i grytor, pannor och kittlar och delade ut det snabbt till allt vanligt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sedan ordnade de till för sig själva och för prästerna. För prästerna, Arons söner, var upptagna ända till natten med att offra brännoffret och fettstyckena. Därför måste leviterna ordna till både för sig själva och för prästerna, Arons söner.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sångarna, Asafs barn, stod på sin plats, som David och Asaf och Heman och kungens siare Jedutun hade bestämt. Dörrvaktarna stod var och en vid sin port. De behövde inte lämna sin tjänst, för deras bröder, de andra leviterna, gjorde i ordning mat åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så ordnades allt för Herrens tjänst den dagen, eftersom man höll påskhögtid och offrade brännoffer på Herrens altare, så som kung Josia hade befallt.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De israeliter som var där firade nu påskhögtid och det osyrade brödets högtid i sju dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">En påskhögtid som denna hade inte hållits i Israel sedan profeten Samuels tid. Ingen av Israels kungar hade anordnat en sådan påskhögtid som den Josia nu höll, tillsammans med prästerna och leviterna samt hela Juda och alla från Israel som var närvarande, liksom Jerusalems invånare.</VERS>
   <VERS vnumber="19">I Josias artonde regeringsår hölls denna påskhögtid.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Efter allt detta, när Josia hade sett till att templet var i gott skick, drog Neko, kungen i Egypten, upp för att kriga vid Karkemis, som ligger vid Frat. Josia drog ut mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då skickade han sändebud till honom och lät säga: "Vad har du med mig att göra, Juda kung? Jag kommer inte mot dig nu, utan mot min ärkefiende. Gud har befallt mig att skynda. Sluta trotsa Gud, som är med mig, och försäkra dig om att han inte fördärvar dig."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men istället för att vända om och lämna honom i fred, förklädde Josia sig och gick ut för att kriga mot honom, utan att lyssna på Nekos ord, som dock kom från Guds mun. Det blev strid på Megiddos slätt.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men skyttarnas skott träffade kung Josia. Kungen sa till sina tjänare: "Bär mig undan, för jag är svårt skadad."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då bar hans tjänare honom från stridsvagnen och satte honom i hans andra vagn och förde honom till Jerusalem. Han gav upp andan och blev begraven där hans fäder låg begravda. Hela Juda och Jerusalem sörjde Josia.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jeremia sjöng en sorgesång över Josia. Alla sångare och sångerskor talade sedan i sina klagosånger om Josia, som man fortfarande gör. Dessa sånger blev vanliga i Israel. De finns upptecknade bland "Klagosångerna".</VERS>
   <VERS vnumber="26">Vad mer kan sägas om Josia och de fromma gärningar han gjorde, i enlighet med Herrens lag?</VERS>
   <VERS vnumber="27">och om annat han gjorde under sin första tid, liksom under hans sista tid, finns det nedskrivet i boken om Israels och Judas kungar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="36">
   <VERS vnumber="1">Folket i landet tog Josias son Joahas och utsåg honom till kung i Jerusalem efter hans far.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Joahas var tjugotre år gammal när han blev kung och regerade i tre månader i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kungen i Egypten avsatte honom i Jerusalem och pålade landet en skatt bestående av hundra talenter silver och en talent guld.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kungen i Egypten gjorde hans bror Eljakim till kung över Juda och Jerusalem och ändrade hans namn till Jojakim. Men Joahas, hans bror, tog Neko med sig och han förde honom till Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jojakim var tjugofem år gammal när han blev kung och han regerade i elva år i Jerusalem. Han gjorde det som var ont i Herrens, hans Guds, ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nebukadnessar, kungen i Babel, gick mot honom och fängslade honom med kopparfjädrar och tog honom till Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">En del av kärlen i Herrens hus tog Nebukadnessar till Babel och placerade dem i sitt tempel där.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vad mer nu ska sägas om Jojakim och om de orättfärdigheter han begick, och om vad han annars har påvisats vara skyldig till, står nedskrivet i boken om Israels och Judas kungar. Hans son Jojakin blev kung efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jojakin var åtta år gammal när han blev kung, och han regerade i tre månader och tio dagar i Jerusalem. Han gjorde det som var ont i Herrens ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vid följande års början skickade kung Nebukadnessar och lät hämta honom till Babel, tillsammans med de dyrbara kärlen från Herrens hus. Han gjorde hans bror Sidkia till kung över Juda och Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sidkia var tjugoett år gammal när han blev kung, och han regerade i elva år i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han gjorde det onda i Herrens, sin Guds, ögon. Han ödmjukade sig inte för profeten Jeremia, som talade Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han bröt sitt löfte gentemot kung Nebukadnessar, som hade svurit en ed vid Gud. Han var envis och stelnade sitt hjärta, så att han inte vände sig tillbaka till Herren, Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Alla de främsta bland prästerna och folket syndade också stort i otrohet mot Gud med hedningarnas alla vidrigheter och orenade Herrens hus, som han hade helgat i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Gud, deras fars Gud, skickade sina bud till dem ofta genom sina sändebud, för han var rädd om sitt folk och sin boning.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men de misslyckades med att lyssna på Guds sändebud, föraktade hans ord och hånade hans profeter, till dess Herrens vrede över hans folk växte så att ingen räddning längre fanns.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då skickade han mot dem kaldéernas kung, och han dödade deras unga män med svärd i deras helgedomshus. Han skonade varken ynglingar eller jungfrur, inte heller gamla och gråhåriga män. Allt kom i hans händer.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Alla kärl i Guds hus, både stora och små, och skatterna i Herrens hus, men också kungens och hans främsta mäns skatter, tog han med sig till Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Man brände ner Guds hus och förstörde Jerusalems mur, samt alla dess palats i eld. Man förstörde också alla de värdefulla föremål som fanns där.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De som hade undkommit svärdet togs i fångenskap till Babel av honom, och de blev tjänare åt honom och hans söner, tills perserna kom till makten.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För att Herrens ord genom Jeremias mun skulle uppfyllas - alltså till dess att landet hade fått gottgörelse för sina sabbatsår. För medan det låg öde, fick landet vila - till dess att 70 år hade gått färdigt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men i det första året av den persiske kungens regering uppväckte Herren - för att Herrens ord genom Jeremias mun skulle bli verklighet - den persiske kungens ande, så att han lät utropa över hela sitt rike och i skrift offentliggöra följande:</VERS>
   <VERS vnumber="23">Så säger Kores, kungen i Persien: Alla riken på jorden har Herren, himmelens Gud, gett mig. Han har bett mig bygga ett hus i Jerusalem i Juda. Vem som helst bland er, som tillhör hans folk, ska vara hos honom och resa dit.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 