<BIBLEBOOK bname="Esra" bnumber="15" bsname="Esra">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Men i den persiske kungen Kores första regeringsår uppväckte Herren - för att Herrens ord från Jeremias mun skulle bli verklighet - den persiske kungen Kores ande, så att han lät utropa över hela sitt rike och i skrift offentliggöra följande:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så säger Kores, kungen i Persien: Alla riken på jorden har Herren, himmelens Gud, gett mig. Han har bett mig bygga ett hus i Jerusalem i Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vem helst nu av er som tillhör hans folk, ska vara hans Gud och han ska resa upp till Jerusalem i Juda för att bygga på Herrens, Israels Guds, hus. Han är den Gud som bor i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Varhelst någon fortfarande finns kvar, ska han av folket på den ort där han bor som främling få hjälp med silver och guld, med egendom och boskap, detta och vad som frivilligt ges till Guds hus i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då ställde sig ledarna för Judas och Benjamins familjer upp, liksom prästerna och leviterna, alla de vars ande Gud hade väckt för att resa upp och bygga på Herrens hus i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Alla som bodde i deras grannskap stödde dem med silverkärl, guld, gods och boskap samt med dyrbara gåvor, förutom allt annat man frivilligt gav.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Kung Kores lät återge de kärl till Herrens hus som Nebukadnessar hade förfört från Jerusalem och låtit placera i sitt guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Kores, Persiens kung, lämnades nu över till skattmästaren Mitredat och han redovisade detta för Sesbassar, hövdingen för Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det var antalet: 30 kärl av guld, 1000 kärl av silver och 29 andra offerkärl.</VERS>
   <VERS vnumber="10">30 guldglas, 410 silverglas av enklare modell, och totalt 1000 kärl.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Kärlen av guld och silver utgjorde tillsammans 5400. Allt detta tog Sesbassar med sig när de som hade suttit i fångenskapen reste upp från Babel till Jerusalem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Dessa var de män från hövdingadömet som kom tillbaka ur landsflykt och fångenskap i Babel, till vilken de hade förts bort av Nebukadnessar, kungen i Babel, och som återvände till Jerusalem och Juda, var och en till sin stad.</VERS>
   <VERS vnumber="2">i det att de följde med Serubbabel, Jesua, Nehemja, Seraja, Reelaja, Mordokai, Bilsan, Mispar, Bigvai, Rehum och Baana. Detta var antalet män bland Israels vanliga folk:</VERS>
   <VERS vnumber="3">Pareos barn: år 2072.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Sefatjas barn: 372.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Aras barn: 775.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Pahat-Moabs barn, av Jesuas och Joabs ättlingar: 2812.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Elams barn: 1254.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Föddes: 1945.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sackais barn: 760.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Barnens antal: sexhundratjugotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Barnets antal: sexhundratjugotretton.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Asgads barn: 1222.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Adonikams barn: sex hundra sextio-sex.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Bigvais barn: 1956.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Adins barn: 454.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hiskia hade åttioåtta barn.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Besöks barn: 303.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jonas barn: ett hundra och tolvtio.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hasums barn: 203.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Gibbars barn: 95.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Betlehems barn: ett hundra och tjugotre.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Männen från Netofa: 56.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Männen från Anatot: ett hundra tjugoåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Asmavets barn: 42.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Kirjat-Arims, Kefiras och Beerots barn: 743.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ramas och Gebas barn: 621.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Männen från Mikmas: ett hundra tjugotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Männen från Betel och Ai: två hundra tjugotre.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Nebos barn: femtiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Myggans ungar: 166.</VERS>
   <VERS vnumber="31">den andre Elams barn: 1254.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Harim har 320 barn.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Lods, Hadids och Onos barn: sju hundra tjugofem.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Jerikos barn: 345.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Senaste räkningen: 3630.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Av prästerna: Jedajas barn av Jesuas hus: niohundrasjuttiotre.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Barnens år: 1502.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Pashurs barn: 1247.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Harims barn: 1017.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Av leviterna: Jesua och Kadmiel, av Hodaujas barn: sjuttiofyra.</VERS>
   <VERS vnumber="41">av sångarna: Asafs barn: ett hundra tjugoåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="42">av dörrvakternas barn: Sallums barn, Aters barn, Talmons barn, Ackubs barn, Hatitas barn, Sobais barn: alla tillsammans etthundrathiottionio.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Av tempelns slavar: Sihas son, Hasufas son, Tabbaots son.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Keros son, Siahas son, Padons son,</VERS>
   <VERS vnumber="45">Lebans barn, Hagabs barn, Acks barn.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Haga-barn, Samla-barn, Hana-barn.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Giddels barn, Gahars barn, Reajas barn.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Resins barn, Nekodas barn, Gassams barn.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Usas barn, Pases barn, Besas barn.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Äsnans barn, Meunims barn, Nefisims barn.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Bakdelens barn, Hakufas barn, Harhurs barn.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Basluts söner, Mehidas söner, Harsas söner.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Barkos söner, Siseras söner, Temas söner.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Nesias dotter, Hatifas dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="55">Av Salomos tjänare: Sotais son, Hassoferets son, Perudas son.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Jaallas barn, Darkons barn, Giddels barn,</VERS>
   <VERS vnumber="57">Sefatjas söner, Hattils söner, Pokeret-Hassebaims söner, Amis söner.</VERS>
   <VERS vnumber="58">Tempelslavarna och Salomos tjänare hade tillsammans trehundra nittiotvå personer.</VERS>
   <VERS vnumber="59">Dessa var de som lämnade Tel-Mela, Tel-Harsa, Kerub, Addan och Immer, men som inte kunde uppge sina familjer och sin släkt eller om de var av Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="60">Delajas barn, Tobias barn, Nekodas barn, 1652.</VERS>
   <VERS vnumber="61">Av prästernas barn: Habajas barn, Hackos barn, Barsillais barn, han som tog en dotter till Barsillai från Gilead till hustru och fick namnet efter deras familj.</VERS>
   <VERS vnumber="62">De sökte efter sina släktregister, men kunde inte hitta dem. Därför blev de uteslutna från prästadömet eftersom de ansågs ovärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="63">Ståthållaren sa till dem att de inte skulle få äta av det heliga, innan en präst kom med urim och tummim.</VERS>
   <VERS vnumber="64">Hela församlingen bestod av sammanlagt 42360.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Förutom deras tjänare och tjänarinnor, som var 7337. Bland dem fanns 200 sångare och sångerskor.</VERS>
   <VERS vnumber="66">De hade sju hundra trettiosex hästar, två hundra fyrtiofem åsnor.</VERS>
   <VERS vnumber="67">453 kameler och 6720 åsnor.</VERS>
   <VERS vnumber="68">Vissa av familjernas ledare gav, när de kom till Herrens hus i Jerusalem, frivilliga gåvor till Guds hus, för att det skulle byggas upp igen på samma plats.</VERS>
   <VERS vnumber="69">De gav, så mycket var och en kunde, till arbetskassan 61000 gulddariker och 5000 silvermynt, samt också 100 prästklädnader.</VERS>
   <VERS vnumber="70">Prästerna, leviterna, en del av det vanliga folket, sångarna, dörrvaktarna och tempelslavarna bosatte sig i sina städer: hela Israel i sina städer.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">När sjunde månaden närmade sig och Israels barn nu var bosatta i sina städer, samlades folket som en man i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jeus, Josadaks son och hans bröder, prästerna och Serubbabel, Sealtiels son och hans bröder reste sig och byggde Israels Guds altare för att offra brännoffer på det, som Moses lag föreskrev.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De byggde altaret på den platsen, eftersom de hade blivit mycket rädda för de främmande folken. De offrade brännoffer till Herren på det, både på morgonen och på kvällen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De höll lövhyddohögtiden enligt föreskrifterna och offrade brännoffer varje dag till ett bestämt antal, på ett bestämt sätt, varje dag det för dagen bestämda antalet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och efter det det dagliga brännoffret och de offer som hörde till nymånaderna och till alla Herrens övriga heliga högtider, men också alla de offer som man frivilligt offrade till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På första dagen i den sjunde månaden började de offra brännoffer till Herren, innan grunden till Herrens tempel ännu var klar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De gav pengar åt stenhuggare och snickare, men också mat, dryck och olja åt sidonierna och tyrierna, för att de sjövägen skulle föra cederträ från Libanon till Jaffo, i enlighet med den tillåtelse som Kores, kungen i Persien, hade gett dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Året efter att de hade kommit till Guds hus i Jerusalem, i andra månaden, började arbetet av Serubbabel, Sealtiels son och Jesua, Josadaks son, samt deras övriga bröder, prästerna och leviterna och av alla dem som ur fångenskapen hade kommit till Jerusalem. De anställde leviterna, som var 20 år gamla eller äldre, för att förestå arbetet på Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jesua med sina söner och bröder, samt Kadmiel med sina söner, Judas söner, alla tillsammans, blev anställda för att ha uppsikt över dem som utförde arbetet på Guds hus. På samma sätt också Henadads söner med sina söner och bröder, leviterna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När byggarbetarna lade grunden till Herrens tempel ställde prästerna upp i ämbetsskrud med trumpeter, och också leviterna, Asafs barn, med cymbaler, för att lovsjunga Herren enligt Davids, Israels kungs, anordning.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De sjöng, med lov och tack till Herren, för att han är god och för att hans nåd varar i evighet över Israel. Hela folket jublade högt till Herrens lov, för att grunden till Herrens hus var lagd.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Många av prästerna, leviterna och ledarna för familjerna grät högt när de såg grunden läggas till detta hus. Många jublade dock och var så glada att de ropade med hög röst.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Man kunde inte skilja det högljudda, glada jubelropet från folkets högljudda gråt. Folket ropade så högt att ljudet hördes vida omkring.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Men när Juda och Benjamins fiender fick höra att de som hade återvänt från fångenskapen byggde ett tempel åt Herren, Israels Gud,</VERS>
   <VERS vnumber="2">De gick till Serubbabel och till familjernas ledare och sa till dem: "Vi ska bygga tillsammans med er, för vi söker er Gud, som ni söker och till honom har vi offrat ända sedan den assyriske kungen Esarhaddon förde oss hit."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Serubbabel och Jesua och de andra ledarna för Israels familjer sa till dem: "Det är inte lämpligt att ni tillsammans med oss bygger ett hus åt vår Gud, utan vi vill för oss själva bygga huset åt Herren, Israels Gud, som kung Kores, kungen i Persien, har beordrat oss."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men folket i landet agerade så att judarnas mod minskade och de avskräcktes från att fortsätta bygga.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De hyrde in män som med sina råd gjorde deras diskussioner värdelösa, så länge Kores, kungen i Persien, levde och sedan fram till när Darejaves, kungen i Persien, kom till makten.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Senare, under Ahasveros regering, redan i början av hans regering, skrev man en anklagelse mot dem som bodde i Juda och Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">I Artasastas tid skrev Bislam, Mitredat och Tabeel samt hans övriga medbröder till Artasasta, kungen i Persien. Det som stod i skrivelsen var skrivet med arameiska bokstäver och på arameiska.</VERS>
   <VERS vnumber="8">På samma sätt skrev rådsherren Rehum och sekreteraren Simsai ett brev om Jerusalem till kung Artasasta, med följande innehåll.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De skrev då rådsherren Rehum och sekreteraren Simsai, samt de andra, deras landsmän: diniterna, afaresatkiterna, tarpeliterna, afaresiterna, arkeviterna, babylonierna, susaniterna, dehaviterna och elamiterna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och de andra folk som den store och mäktige Asenappar hade fört bort och låtit bosätta sig i staden Samaria och på andra platser i landet på andra sidan floden o. s. v.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Detta är vad som stod skrivet i det brev de skickade till kung Artasasta: "Dina tjänare, männen på andra sidan floden, o.s.v.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Det ska vara känt för kungen att de judar som kommit upp från dig har anlänt hit till oss i Jerusalem och håller på att bygga upp den upproriska och onda staden, resa murarna igen och förbättra grunden.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så ska nu kungen veta att om staden blir uppbyggd och murarna återställs, ska de inte betala skatt eller tull eller vägavgifter och sådant kommer att vara till fördel för kungarnas inkomster.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När vi nu äter palatsets salt och det inte känns rätt att se hur skada drabbar kungen, så ska vi nu sända ett meddelande och låta kungen få veta detta.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För att du ska kunna göra efterforskningar i dina fäders krönikor. För av dessa krönikor ska du finna och få veta att denna stad har varit en upprorisk stad, till skada för kungar och länder, och att man i den har anstiftat oroligheter ända från de äldsta tiderna, varför också staden har blivit förstörd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Låt oss nu meddela kungen att om staden blir uppbyggd och dess murar repareras, ska du i så fall inte längre ha någon del i landet på andra sidan floden.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då skickade kungen följande svar till rådsherren Rehum och sekreteraren Simsai och de andra, deras bröder, som bodde i Samaria och i det övriga landet på andra sidan floden: "Hälsningar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den skrivelse ni har sänt till oss har jag noggrant fått läst.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Efter att jag hade gett order om att man skulle göra undersökningar, fann man att denna stad ända sedan forntiden har varit benägen att göra motstånd mot kungar och att uppror och missnöje där har startats.</VERS>
   <VERS vnumber="20">I Jerusalem har det också funnits mäktiga kungar, som har varit herrar över allt land på andra sidan floden och skatt, tull och vägavgifter har getts till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ge nu order om att hindra dessa män från att bygga upp staden, tills jag ger order därom.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Se till att ni inte försummar detta, så att skadan inte växer och kungarna lider."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Så snart som kung Artasastas skrivelse hade lästs upp för Rehum och sekreteraren Simsai och deras kollegor, skyndade de till judarna i Jerusalem och hindrade dem med våld och makt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Arbetet med Guds hus i Jerusalem förhindrades nu. Det hindrades ända till det andra året av den persiske kungen Darejaves regeringstid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Profeten Haggai och Sakarja, Iddos son, profeterade för judarna i Juda och Jerusalem, i Israels Guds namn, eftersom de var uppkallade efter det.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Serubbabel, Sealtiels son och Jesua, Josadaks son, ställde sig då upp och började bygga Guds hus i Jerusalem. Med dem var Guds profeter, som stöttade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vid samma tid kom Tattenai, ståthållaren i landet på andra sidan floden, och Setar-Bosenai samt deras medbröder till dem. De sa så till dem: "Vem har gett er tillåtelse att bygga detta hus och att resa denna mur?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa vi till dem vad de hette, som byggde huset.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Över judarnas äldste vakade deras Guds öga, så att man lovade att inte lägga några hinder i vägen för dem förrän saken hade kommit inför Darejaves. Sedan skulle man skicka dem en skrivelse om detta.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Detta är nu vad som stod skrivet i det brev som Tattenai, ståthållaren i landet på andra sidan floden, och Setar-Bosenai med sina bröder, afarsekiterna som bodde på andra sidan floden, skickade till kung Darejaves.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De skickade nämligen till honom en berättelse, och i den stod det: "Frid ska vara med allt hos kung Darejaves.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Det ska vara känt för kungen att vi kom till det judiska hövdingadömet, till den store Gudens hus. Detta håller man nu på att bygga upp med stora stenar och i väggarna lägger man in trä. Arbetet utförs med omsorg och har god framgång under deras händer.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då frågade vi de äldsta där och sa till dem så: 'Vem har gett er lov att bygga detta hus och att resa denna mur?'</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vi frågade dem också vad de hette, för att kunna underrätta dig om det och för att skriva ner namnen på de personer som ledde dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Detta var svaret de gav oss: 'Vi är Guds tjänare, både himlens och jordens. Vi bygger nu upp det hus som förr, för många år sedan, byggdes här och som en stor kung i Israel hade byggt och fullbordat.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men eftersom våra fäder sörjde över Gud, gav han dem i händerna på Nebukadnessar, den babyloniske kungens. Han förstörde detta hus och förde bort folket till Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men i den babyloniske kungen Kores första regeringsår gav kung Kores order om att man skulle börja bygga upp detta Guds hus igen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kungen Kores tog också ur templet i Babel de kärl av guld och silver som hade tillhört Guds hus, men som Nebukadnessar hade tagit ur templet i Jerusalem och fört till templet i Babel. Han överlämnade dem åt en man vid namn Sesbassar, som han hade satt till ståthållare.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Till honom sa han: Ta dessa kärl och åk iväg och sätt in dem i templet i Jerusalem. För Guds hus ska byggas upp på sin plats igen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så kom då Sesbassar hit och lade grunden till Guds hus i Jerusalem. Från den tiden och fram till nu har man byggt på det, och det är fortfarande inte färdigt.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om det nu skulle hända, ska man göra efterforskningar i kungens skattkammare därborta i Babel om det är så att kung Kores har gett tillåtelse att bygga detta Guds hus i Jerusalem. Efter det ska kungen ge vidare till oss sin vilja om detta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Då gav kung Darejaves order om att man skulle göra undersökningar i kansliet i Babel, där skatterna förvarades.</VERS>
   <VERS vnumber="2">I Ametas borg, i hövdingdömet Medien, fann man en bokrulle där följande var nedskrivet för att komma ihåg:</VERS>
   <VERS vnumber="3">I kung Kores första regeringsår gav kung Kores denna befallning: "Guds hus i Jerusalem, det huset ska byggas upp så att det blir en plats där man frambär offer. Dess grundvalar ska göras stadiga. Det ska byggas 60 alnar högt och 60 alnar brett.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Med tre varv stora stenar och med ett varv nytt virke. Vad som krävs för kostnaderna ska betalas från kungens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De kärl av guld och silver i Guds hus, som Nebukadnessar tog ur templet i Jerusalem och förde till Babel, ska också ges tillbaka, så att de kommer igen till sin plats i templet i Jerusalem och sätts in i Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Alltså, du Tattenai, som är ståthållare i landet på andra sidan floden och du Setar-Bosenai och ni afarsekiter, de nämndas medbröder på andra sidan floden: håll er långt borta därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Lämna arbetet med Guds hus i fred. Judarnas övervakare och judarnas äldste ska bygga detta Guds hus på dess plats.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Härmed ger jag order om hur ni ska göra med de judiska ledarna, när de bygger på detta Guds hus. Av de pengar som betalas i skatt till kungen från landet på andra sidan floden ska det som behövs för kostnaderna betalas ut rättvist till dessa män, så att arbetet inte hindras.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vad de behöver - ungtjurar, baggar och lamm till brännoffer åt himmelens Gud - så väl som vete, salt, vin och olja, ska utges åt dem dag för dag utan någon försummelse, enligt uppgift från prästerna i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För att de skulle kunna bära fram offer, till en behaglig lukt åt himlens Gud och för att de skulle be för kungens och hans söners liv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag befaller härmed att om någon bryter mot denna förordning, ska en bjälke brytas ut ur hans hus och på den ska han hängas upp och fästas. Hans hus ska göras till en plats för orenhet, eftersom han har gjort så.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Låt Gud, som har låtit sitt namn bo där, slå ner alla kungar och folk som sträcker ut sin hand för att bryta mot denna förordning och förstöra Guds hus i Jerusalem. Jag, Darejaves, ger denna order. Se till att den blir fullgjord!</VERS>
   <VERS vnumber="13">När kung Darejaves hade sänt ett sådant bud, blev detta ärligt fullgjort av Tattenai, ståthållaren i landet på andra sidan floden, och av Setar-Bosenai, samt även av deras medbröder.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Judarnas äldste fortsatte bygget och hade stor framgång i arbetet tack vare profeten Haggais och Sakarjas, Iddos sons, profetiska ord. Man byggde och fullbordade det som Israels Gud hade befallt, och det som Kores, Darejus och Artasasta, den persiske kungen, hade befallt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Huset blev färdigt den tredje dagen i mars, i kung Darejaves sjätte regeringsår.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Israels barn, prästerna och leviterna samt de andra som hade återvänt från fångenskapen firade invigningen av Guds hus med glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vid invigningen av detta Guds hus offrades ett hundra tjurar, två hundra får och fyra hundra lamm. Dessutom offrades tolv bockar för synd för hela Israel, motsvarande antalet Israels stammar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Man anställde prästerna efter deras skift och leviterna efter deras avdelningar, för att utföra Guds tjänst i Jerusalem, som det var föreskrivet i Moses bok.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De som hade återvänt från fångenskapen firade påsk på fjortonde dagen i den första månaden.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För prästerna och leviterna hade nu alla renat sig, så att de alla var rena. De slaktade påskalammet för alla som hade återvänt från fångenskapen, även för sina bröder, prästerna, likväl som för sig själva.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De israeliter som hade återvänt från fångenskapen vände sig till Herren, och alla de som hade avskilt sig från den hedniska befolkningens orenhet och slutit sig till dem för att söka Herren, Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De höll festen med osyrat bröd i sju dagar med glädje. För Herren hade gett dem glädje, eftersom han hade ändrat assyriske kungens hjärta så att han stödde dem i arbetet på Guds hus, Israels Guds hus.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Efter en tid, under den persiske kungen Artasastas regering, hände det att Esra, son till Seraja, son till Asarja, son till Hilkia,</VERS>
   <VERS vnumber="2">son till Sallum, son till Sadok, son till Ahitub.</VERS>
   <VERS vnumber="3">son till Amarja, son till Asarja, son till Merajot,</VERS>
   <VERS vnumber="4">son till Seraja, son till Ussi, son till Bucki,</VERS>
   <VERS vnumber="5">son till Abisua, son till Pinehas, son till Eleasar, son till Aron, översteprästen -</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ibland hände det att Esra kom från Babel. Han var en skriftlärd, väl insatt i Mose lag, den som Herren, Israels Gud, hade gett. Kungen gav honom allt han önskade, eftersom Herrens hand var över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Även en del av Israels barn och av prästerna, leviterna, sångarna, dörrvaktarna och tempelslavarna reste upp till Jerusalem i Artasastas sjunde regeringsår.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han kom till Jerusalem i femte månaden, under kungens sjunde regeringsår.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För på första dagen i den första månaden bestämdes det att man skulle resa upp från Babel. På första dagen i den femte månaden kom han till Jerusalem, eftersom Guds goda hand var över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För Esra hade vänt sitt hjärta till att fundera på Herrens lag och följa den, samt undervisa i lag och rätt i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så stod nu skrivet i den skrivelse som kung Artasasta gav till prästen Esra, den skriftlärde, som var kunnig i det som Herren hade befallt och bestämt för Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Artasasta, kungarnas kung, till prästen Esra, den som är lärd i Guds lag från himlen, hälsningar. Med fortsatt goda nyheter.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag ger härmed order om att alla i mitt rike - alla från Israels folk och dess präster och leviter - som vill resa till Jerusalem, ska följa med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Eftersom du har sänts av kungen och hans sju rådgivare för att undersöka Juda och Jerusalem enligt din Guds lag, som du har med dig,</VERS>
   <VERS vnumber="15">och för att föra dit silver och guld som kungen och hans rådgivare av fri vilja har gett åt Israels Gud, som har sin boning i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så även allt silver och guld som du kan få i hela Babels högdom, också med de frivilliga gåvorna som folket och prästerna ger till sin Guds hus i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Alltså ska du nu för dessa pengar, som en ärlig man, köpa tjurar, baggar och lamm samt annat som behövs till mat- och dryckesoffer. Detta ska du offra på altaret i er Guds hus i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vad du och dina bröder tycker är bäst att göra med det silver och guld som blir över, ska ni göra efter er Guds vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Alla de kärl som ges dig för tempeltjänsten i din Guds hus ska du lämna till Jerusalems Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vad du måste betala för det som behövs utöver, det ska du låta betala ur kungens skattkammare.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag, kung Artasasta, ger härmed befallning till alla skattmästare i landet på andra sidan floden att allt vad prästen Esra, den som lärde i Guds lag från himlen, begär av er, ska redligt göras och ges.</VERS>
   <VERS vnumber="22">ända till hundra talenter silver, hundra kor vete, hundra tunnor vin och hundra tunnor olja, men också salt utan särskild bestämmelse.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Allt som Guds befaller ska göras noggrant och ges till Guds hus, för att inte vrede ska komma över kungens och hans söners rike.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vi vill göra er uppmärksamma på att ingen ska ha rätt att lägga skatt, tull eller vägavgifter på någon präst eller levit, sångare, dörrvaktare, tempelslav eller annan tjänare i detta Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Du, Esra, ska enligt din Guds vishet, som har blivit dig betrodd, utse domare och lagkloka för att döma allt folket i landet på andra sidan floden, alla dem som känner din Guds lagar. Om någon inte känner dessa, ska ni lära honom dem.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Var och en som inte följer sin Guds lag eller kungens lag ska dömas rättvist. Personen kan bli dömd till döden, landsförvisning, böter eller fängelse.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Lova Herren, vår fäders Gud, som ingav kungen en sådan tanke, nämligen att han skulle förhärliga Herrens hus i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="28">och som lät mig vinna nåd inför kungen och hans rådgivare och inför alla kungens mäktiga ledare!</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jag kände mig modig, eftersom Herrens, min Guds, hand var över mig och jag samlade några av Israels ledare för att följa med mig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Dessa var de som ledde familjerna, som under kung Artasastas regering följde med mig från Babel och så var det också med deras ättlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Av Pinehas son Gersom. Av Itamars son Daniel. Av Davids son Hattus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">av Sekanjas barn, av Pareos barn, Sakarja och alla de män som finns i släktregistret med honom, 150.</VERS>
   <VERS vnumber="4">av Pahat-Moabs barn Eljoenai, Serajas son och med honom 200 män.</VERS>
   <VERS vnumber="5">av Sekanjas barn Jahasiels son, och med honom 300 män.</VERS>
   <VERS vnumber="6">av Adins barn Ebed, Jonatans son, och med honom 50 män.</VERS>
   <VERS vnumber="7">av Elams barn Jesaja, Ataljas son och med honom 70 män.</VERS>
   <VERS vnumber="8">av Sefatjas barn Sebadja, Mikaels son, och med honom 80 män.</VERS>
   <VERS vnumber="9">av Joabs barn Obadja, Jehiels son och med honom 218 män.</VERS>
   <VERS vnumber="10">av Selomits barn Josifjas son och med honom 160 män.</VERS>
   <VERS vnumber="11">av Bebais barn Sakarja, Bebais son och med honom 28 män.</VERS>
   <VERS vnumber="12">av Asgads barn Johanan, Hackatans son och med honom 110 män.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Av Adonikams barn, de som kom sist, hette Elifelet, Jegiel och Semaja, och med dem 60 män.</VERS>
   <VERS vnumber="14">av Bigvais barn Utai och Sabbud, samt med dem 70 män.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag samlade dessa till en ström som ledde till Ahava och vi lägrade oss där i tre dagar. Men när jag tittade närmare på folket och prästerna, fann jag inte någon av Levi barn där.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då skickade jag iväg ledarna Elieser, Ariel, Semaja, Elnatan, Jarib, Elnatan, Natan, Sakarja och Mesullam samt lärarna Jojarib och Elnatan.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag lät dem gå till Iddo, huvudmannen i Kasifja. Jag gav dem de ord de skulle säga till Iddo och hans bror, samt till tempelslavarna i Kasifja, så att vi skulle få tjänare för vårt Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Eftersom vår Guds goda hand var över oss, skickade de till oss en förståndig man från Mahelis, Levis sons, Israels sons, barn, liksom Serebja med hans söner och bröder, arton män.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vidare Hasabja och med honom Jesaja, av Meraris barn, med hans bröder och deras söner, 20 män.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så även 220 tempelslavar, alla namngivna, av de tempelslavar som David och hans främsta män hade gett till leviternas tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag lät där, vid Ahavaströmmen, utlysa en förordning, så att vi skulle ödmjuka oss inför vår Gud och be honom ge oss en lyckosam resa för oss, våra kvinnor, barn och all vår egendom.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag skämdes för att be kungen om krigsmän och ryttare för att hjälpa oss mot fiender på vägen, eftersom vi hade sagt till kungen: "Guds hand är över alla dem som utmanar honom, och det går väl för dem. Men hans makt och hans vrede är mot alla som överger honom."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Därför fastade vi och bad vår Gud om hjälp, och han hörde oss.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jag valde ut tolv av de främsta bland prästerna, men också Serebja och Hasabja och med dem tio av deras bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag vägde upp silvret och guldet samt kärlen åt dem, den gåva till vårt Guds hus som hade getts av kungen och hans rådgivare och hövdingar, samt av alla israeliter som var där.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag vägde upp åt dem sexhundrafifty talenter silver och silverkärl till ett värde av hundra talenter, men också hundra talenter guld.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Därtill 20 bägare av guld, till ett värde av 1000 dariker, samt 2 kärl av fin, glänsande koppar, värdefulla som guld.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jag sa till dem: "Ni är heliga för Herren, och kärlen är helgade. Silvret och guldet är en frivillig gåva till er fars Guds ära.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Så vakta över det och bevara det, till dess ni får väga upp det i Jerusalem inför de främsta bland prästerna och leviterna samt de främsta i Israels familjer, i rummen i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då tog prästerna och leviterna emot silverpengarna, guldet och kärlen för att föra dem till Jerusalem, till vår Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Vi lämnade Ahavaströmmen den tolfte dagen i första månaden för att resa till Jerusalem. Vår Guds hand var över oss och räddade oss från fiender och försåt på vägen.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Vi kom till Jerusalem och stannade där i tre dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men på fjärde dagen vägdes silver och guld samt kärlen i vår Guds hus. De överlämnades till prästen Meremot, Urias son, och med honom till Eleasar, Pinehas son. Dessa överlämnades vidare till leviterna Josabad, Jesuas son, och Noadja, Binnuis dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Allt efter antal och vikt, och hela vikten blev då noterad.</VERS>
   <VERS vnumber="35">De landsflyktiga som hade återvänt från fångenskapen offrade nu tolv tjurar för hela Israel till brännoffer åt Israels Gud, nittiosex baggar, sjuttiosju lamm och tolv syndoffersbockar, allt till brännoffer åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="36">De överlämnade kungens order till kungens ståthållare och till landshövdingarna på andra sidan floden, och dessa gav stöd åt folket och åt Guds hus.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Efter att allt detta hade hänt kom några av furstarna fram till mig och sa: "Varken folket i Israel eller prästerna och leviterna har hållit sig åtskilda från de främmande folken, som verkligen hade varit för de styggelser som har bedrivits av dem, av kananéerna, hetiterna, perisséerna, jebuséerna, ammoniterna, moabiterna, egyptierna och amoréerna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De har tagit hustrur åt sig och åt sina söner genom deras döttrar, och på så vis har det heliga släktet blandats med de främmande folken. Furstarna och ledarna har varit först med att begå sådan otrohet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När jag nu hörde detta, rev jag sönder min livrock och min kåpa och ryckte av mig huvudhår och skägg och satte mig ner i djup sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Alla de som var rädda för vad Israels Gud hade sagt om den otrohet som de återkomna fångarna hade begått, samlades hos mig. Jag stannade sittande i min djupa sorg ända till aftonoffret.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men vid tiden för aftonoffret reste jag mig från min sorg och slet sönder min livrock och min kåpa. Efter det knäböjde jag ner och sträckte ut mina händer till Herren, min Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och sa: "Min Gud, jag skäms och är förskräckt över att våga lyfta mitt ansikte mot dig, min Gud, för våra missgärningar har blivit överväldigande och vår skuld är stor, ända upp mot himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Från våra förfäders dagar ända till idag har vi varit mycket skuldsatta och genom våra missgärningar har vi, med kungar och präster, hamnat i främmande kungars händer och drabbats av svärd, fångenskap, plundring och skam, vilket vi fortfarande gör.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men nu har vi fått ett litet ögonblick av nåd från Herren, vår Gud, så att han har låtit en räddad grupp bli kvar av oss och gett oss ett fotfäste på hans heliga plats, för att han, vår Gud, skulle låta ljuset gå upp för våra ögon och ge oss ett litet andrum i vårt slaveri.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vi är slavar, men vår Gud har inte övergett oss i vårt slaveri. Han har låtit oss finna nåd inför Persiens kungar, så att de har gett oss utrymme att bygga upp vår Guds hus och återuppbygga dess ruiner, samt förbereda oss en säker plats i Juda och Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vad ska vi nu säga, o vår Gud, efter allt detta? Vi har ju brutit mot dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">dem som du gav genom dina tjänare profeterna, i det du sa: 'Det land ni nu har kommit till för att ta och äga är ett besmittat land, på grund av de främmande folkens smuts och genom de vidrigheter med vilka de i sin orenhet har fyllt det från den ena sidan till den andra.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ge inte era döttrar till deras söner och ta inte deras döttrar för att bli hustrur åt era söner. Ni ska heller aldrig fråga efter deras välfärd och lycka - detta för att ni ska bli starka, så att ni får äta av landets goda och lämna det i besittning åt era barn för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Skulle vi nu, efter allt det som har hänt oss genom våra onda gärningar och genom den stora skuld vi har ådragit oss, och sedan du, vår Gud, har skonsat oss mer än våra missgärningar förtjänade och låtit en grupp av oss, sådan här, bli räddad -</VERS>
   <VERS vnumber="14">Skulle vi nu igen bryta mot dina bud och umgås med människor som ägnar sig åt sådana fula handlingar? Skulle du då inte bli rasande på oss, ända till den grad att du förstörde oss, så att inget mer fanns kvar och ingen räddning fanns?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Herre, Israels Gud, du är rättfärdig. Av oss har bara en räddad grupp blivit kvar, som i dag tydligt syns. Se, nu ligger vi här med vår skuld inför dig, för vid sådant kan ingen stå kvar inför dig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Då Esra bad och bekände, där han låg gråtande framför Guds hus, samlades en mycket stor skara från Israel till honom. Det bestod av män, kvinnor och barn. Även folket grät bittert.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sekanja, Jehiels son, av Ulams barn, började tala och sa till Esra: "Ja, vi har varit otrogna mot vår Gud, eftersom vi har tagit oss främmande kvinnor från de andra folken här i landet. Fastän finns ännu hopp för Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt oss nu sluta ett förbund med vår Gud, att vi i kraft av Herrens beslut och de människor som fruktar för vår Guds bud vill avlägsna alla sådana kvinnor och deras barn från oss. Så ska det ske enligt lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Stå upp, för den här saken åligger dig och vi vill vara med dig. Var modig och ta tag i arbetet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då reste Esra sig och avlade en ed inför de främsta bland prästerna, leviterna och hela Israel om att de skulle göra som det hade sagts. De avlade eden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Esra reste sig från platsen framför Guds hus och gick in i Johanans, Eljasibs sons, tempelkammare. När han kom dit kunde han varken äta eller dricka. Han sörjde över den otrohet som de återvändande fångarna hade begått.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Man lät utropa i Juda och Jerusalem, bland alla dem som hade återvänt från fångenskapen, att de skulle samlas i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">och vilken som inte skulle komma till den tredje dagen därefter, i enlighet med furstarnas och de äldstes beslut, skulle hans hela egendom förstöras och han själv skulle stängas av från de återvändande fångarnas gemenskap.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då samlades alla Judas och Benjamins män i Jerusalem till den tredje dagen, det vill säga på tjugonde dagen i nionde månaden. Hela folket stannade på den öppna platsen vid Guds hus, skakande både av det som skulle hända och på grund av det starka regnet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Prästen Esra reste sig och sa till dem: "Ni har varit otrogna, eftersom ni har tagit främmande kvinnor och därmed ökat Israels skuld.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men bekänn nu, Herre, era fäders Gud, till ära och gör hans vilja: skilj er från de andra folken här i landet och från de främmande kvinnorna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då svarade hela församlingen och sa med hög röst: "Som du har sagt, så är det vårt ansvar att göra.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men folket är många och regntiden har börjat, och man kan inte stå här ute. Detta ärende kan inte heller avslutas på en dag eller två, för vi har gjort mycket fel här.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Låt våra furstar för det första stå redo inför hela församlingen, och alla i våra städer som har tagit till sig främmande kvinnor ska infinna sig vid bestämda tider, tillsammans med de äldste i varje stad och domarna där, tills vi har släppt taget om vår Guds vrede i denna sak.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Bara Jonatan, Asaels son och Jaseja, Tikvas son, kom ditåt. Mesullam och leviten Sabbetai stöttade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men de som hade återvänt från fångenskapen gjorde som det var sagt. Man utsåg prästen Esra och några av ledarna för familjerna, efter de särskilda familjerna, alla namngivna. På första dagen i den tionde månaden började de granska detta.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Till första dagen i januari hade de avslutat utredningen om allt som gällde de män som hade tagit sig främmande kvinnor.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Bland prästernas söner fanns följande som hade tagit till sig främmande kvinnor: Av Jesuas, Josadaks sons, barn och hans bröder: Maaseja, Elieser, Jarib och Gedalja.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vilka nu lovade att de skulle avlägsna sina kvinnor. De skulle offra en bagge för den skuld de hade pådragit sig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">av Immers barn: Hanani och Sebadja.</VERS>
   <VERS vnumber="21">av Harims barn: Maaseja, Elia, Semaja, Jehiel och Ussia.</VERS>
   <VERS vnumber="22">av Pashurs barn: Eljoenai, Maaseja, Ismael, Netanel, Josabad och Eleasa.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Av leviterna: Josabad, Simei, Kelaja och Kelita, Petaja, Juda och Elieser.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Av sångarna: Eljasib. Av dörrvaktarna: Sallum, Telem och Uri.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Av det övriga Israel: av Pareos barn: Ramja, Issia, Malkia Mijamin, Eleasar, Malkia och Benaja.</VERS>
   <VERS vnumber="26">av Elams barn: Mattanja, Sakarja, Jehiel, Abdi, Jeremot och Elia.</VERS>
   <VERS vnumber="27">av Sattus barn: Eljoenai, Eljasib, Mattanja, Jeremot, Sabad och Asisa.</VERS>
   <VERS vnumber="28">av Bebais barn: Johanan, Hananja, Sabbai, Atlai.</VERS>
   <VERS vnumber="29">av Banis barn: Mesullam, Malluk, Adaja, Jasub, Seal och Jeremot.</VERS>
   <VERS vnumber="30">av Pahat-Moabs barn: Adna och Kelal, Benaja, Maaseja, Mattanja, Besalel, Binnui och Manasse.</VERS>
   <VERS vnumber="31">vidare Harims barn: Elieser, Issia, Malkia, Semaja, Simeon.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Benjamin, Malluk, Semarja.</VERS>
   <VERS vnumber="33">av Hasums barn: Mattenai, Mattatta, Sabad, Elifelet, Jeremai, Manasse, Simei.</VERS>
   <VERS vnumber="34">av Bani's barn: Maadai, Amram och Uel.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Benaja, Bedeja, Keluhi.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Vanja, Meremot, Eljasib.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Mattanja, Mattenai och Jaasu.</VERS>
   <VERS vnumber="38">vidare Bani, Binnui, Simei.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Vidare Selemja, Natan och Adaja.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Marknadsbilder, Sasaier, Saraier.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Asarel, Selemja, Semarja.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Sallum, Amarja, Josef.</VERS>
   <VERS vnumber="43">av Nebos barn: Jegiel, Mattitja, Sabad, Sebina, Jaddu, Joel och Benaja.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Alla hade tagit utländska kvinnor till hustrur. Bland dem fanns kvinnor som hade fått barn.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 