<BIBLEBOOK bname="Nehemia" bnumber="16" bsname="Nehemja">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Nehemjas, Hakaljas sons berättelse. I månaden Kisleu, i det tjugonde året, när jag var i Susans stad,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ibland hände det att Hanani, en av mina bröder och några andra män kom från Juda. Jag frågade dem om judarna, den räddade skaran som fanns kvar efter fångenskapen och om Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De sa till mig: "De som finns kvar efter fångenskapen lider stor nöd och förödmjukelse, och Jerusalems mur är nedriven och dess portar brända i eld."</VERS>
   <VERS vnumber="4">När jag hade hört detta, satt jag gråtande och sörjande i flera dagar och fastade och bad till himlens Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag sa: "Ack Herre, himmelens Gud, du store och fruktansvärde Gud, du som håller förbund och bevarar nåd mot dem som älskar dig och följer dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Låt ditt öra lyssna på detta och låt dina ögon vara öppna. Hör din tjänares bön, den som jag nu ber inför dig både dag och natt för Israels barn, dina tjänare. Jag bekänner Israels barns synder, de vi har begått mot dig. För även jag och mitt fars hus har syndat.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vi har gjort fel mot dig. Vi har inte följt de bud, stadgar och rättigheter som du gav din tjänare Mose.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men tänk på det ord du gav din tjänare Mose, när du sa: 'Om ni är otrogna, så ska jag sprida er bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men om ni vänder er till mig och håller mina bud och gör efter dem, då vill jag, fastän era fördrivna vore vid himmelens ände, ändå samla dem därifrån och låta dem komma till den plats jag har valt som boning åt mitt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De är ju dina tjänare och ditt folk, som du har befriat med din stora kraft och din starka hand.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herre, låt ditt öra lyssna på din tjänares bön, ja, på vad dina tjänare ber, de som vill frukta ditt namn. Låt nu din tjänare vara lyckosam och låt honom finna medlidande inför den här mannen. Jag var då hovmästare hos kungen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">I april, i Artasastas tjugonde regeringsår, när vin stod framdukat för kungen, tog jag vinet och gav det till honom. Jag hade inte tidigare visat mig ledsen inför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men nu sa kungen till mig: "Varför ser du så ledsen ut? Du är ju inte sjuk. Du måste ha någon hjärtesorg." Då blev jag väldigt förvånad.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag sa till kungen: "Må kungen leva för evigt! Skulle jag inte se ledsen ut, när staden där mina fäders gravar ligger är ödelagd och dess portar är förstörda av eld?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kungen frågade mig: "Vad är det du vill?" Då bad jag en bön till himlens Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och sa till kungen: "Om det passar kungen och om du tycker om din tjänare, så ber jag att du vill låta mig resa till Juda, till den stad där mina fäders gravar är, för att jag ska bygga upp den igen."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då frågade kungen mig, medan drottningen satt vid hans sida: "Hur länge kan min resa pågå och när kan jag komma tillbaka?" Eftersom kungen nu alltså hade bestämt sig för att låta mig resa, uppgav jag en bestämd tid för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag sa till kungen: "Om det passar kungen, ska jag få brev till ståthållarna i landet på andra sidan floden, så att de låter mig resa därigenom till Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så fick jag också ett brev till Asaf, uppsyningsmannen över den kungliga skogsparken, där jag bad honom låta mig få virke för att bygga upp portarna till borgen som hör till templet, liksom virke till stadsmuren, men också till det hus där jag själv ska ha min bostad. Kungen beviljade mig detta, eftersom min Guds goda hand var över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När jag då kom till ståthållarna i landet på andra sidan floden, gav jag dem kungens brev. Kungen hade skickat med mig häradshövdingar och ryttare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men när Sanballat, som var en hånare, och Tobia, den ammonitiske tjänstemannen, hörde detta, blev de mycket upprörda över att någon hade kommit för att hjälpa Israels folk.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När jag sedan kom till Jerusalem och var där i tre dagar,</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag stod upp mitt i natten, och några få män följde med mig, utan att jag hade berättat för någon om vad min Gud ingav mig i hjärtat att göra för Jerusalem. Djuret jag red på var det enda jag hade med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag gick ut genom Dalporten en natt, fram mot Drakkällan och Dyngporten, och tittade på Jerusalems murar. De var förstörda och dess portar svedes av eld.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag fortsatte till Källporten och till Kungsdammen, men där fanns det inte möjlighet för djuret att komma fram med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då började jag gå uppför dalen på natten och tittade på muren. Sedan vände jag tillbaka in genom Dalporten och kom hem igen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Föreståndarna hade inte fått veta vart jag hade gått och vad jag ville göra, för jag hade ännu inte berättat något för judarna, prästerna, ädlingarna, föreståndarna och de andra som skulle vara med och arbeta.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men nu sa jag till dem: "Ni ser själva i vilken nöd vi är, hur Jerusalem ligger öde och hur dess portar brinner. Ja då, låt oss bygga upp Jerusalems mur, så att vi inte längre ska vara till förödmjukelse."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag berättade för dem hur min Guds hand hade varit mig nådig, men också vad kungen hade lovat mig. Då sa de: "Vi ska resa oss och bygga." De tog mod till sig för att göra det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men när horoniten Sanballat och Tobia, den ammonitiske tjänstemannen och araben Gesem hörde detta, hånade de oss och visade förakt för oss. De sa: "Vad är det ni gör? Vill ni trotsa kungen?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då gav jag dem detta svar: "Himmelens Gud ska låta det gå oss väl, och vi, hans tjänare, ska resa oss och bygga. Men ni har ingen del i detta, ingen rätt eller något minne i Jerusalem."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Översteprästen Eljasib och hans bröder, prästerna, ställde sig upp och byggde Fårporten. De helgade den och satte sedan in dörrarna där. Vidare byggde de ända fram till Hammeatornet, som de helgade, och vidare fram till Hananeltornet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Där bredvid byggde Jerikos män. Där bredvid byggde Sackur, Imris son.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Fiskporten byggdes av Hassenaas barn. De timrade den och satte in dörrar, lås och bommar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Där bredvid arbetade Meremot, son till Uria, son till Hackos, med att få muren i gott skick. Där bredvid arbetade Mesullam, son till Berekja, son till Mesesabel. Där bredvid arbetade Sadok, Baanas son.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Där bredvid arbetade tekoaiterna, men de främsta bland dem ville inte lyda sin Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den gamla porten renoverades av Jojada, Paseas son och Mesullam, Besodjas son. De byggde upp den och satte in dess dörrar, lås och bommar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Där bredvid arbetade gibeoniten Melatja och meronotiten Jadon, tillsammans med männen från Gibeon och Mispa. De lydde under ståthållaren på andra sidan floden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Där bredvid arbetade Ussiel, Harhajas son och guldsmederna. Där bredvid arbetade Hananja, en av salvoberedarna. Man lät det följande stycket av Jerusalem vara i fred ända till Breda muren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Där bredvid arbetade Refaja, Hurs son, hövdingen över ena halvan av Jerusalems område.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Där bredvid arbetade Jedaja, Harumafs son, mitt emot sitt eget hus. Där bredvid arbetade Hattus, Hasabnejas son.</VERS>
   <VERS vnumber="11">En annan sträcka rustades upp av Malkia, Harims son, och av Hassub, Pahat-Moabs son, och bredvid det Ugnstornet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Där bredvid arbetade Sallum, Hallohes son, hövdingen över den andra halvan av Jerusalems område, han själv och hans döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Dalporten rustades upp av Hanuns och Sanoas invånare. De byggde upp den och installerade dörrar, lås och bommar. De byggde också 1000 alnar på muren, ända fram till Dyngporten.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dyngporten renoverades av Malkia, Rekabs son, som var hövding över Bet-Hackerems område. Han byggde upp den och satte in dess dörrar, lås och bommar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Källporten renoverades av Sallun, Kol-Hoses son, hövdingen över Mispas område. Han byggde upp den och lade ett tak på den, samt satte in dess dörrar, lås och bommar. Han byggde också muren vid Vattenledningsdammen, invid den kungliga trädgården, ända fram till trapporna som leder ner från Davids stad.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därefter anlitade Nehemja, Asbuks son, en bit mark som hövding över ena hälften av Bet-Surs område. Marken sträckte sig ända fram till platsen mitt emot Davids gravar och vidare fram till den grävda dammen och Hjältehuset.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sedan arbetade leviterna under Rehum, Banis son. Bredvid dem arbetade Hasabja, hövdingen över ena hälften av Kegilas område, för sitt område.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Därefter arbetade deras bröder under Bavai, Henadads son, som var hövding över den andra hälften av Kegilas område.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Där bredvid anlades en annan sträcka av Eser, Josuas son, ledaren för Mispa, nämligen från platsen mitt emot ingången till tyghuset i Vinkeln.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Sedan sattes, under hårt arbete, en annan sträcka i stånd av Baruk, Sabbais son, från Vinkeln ända fram till ingången till översteprästen Eljasibs hus.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Sedan anlitade man Meremot, son till Uria, son till Hackos, för att bygga en annan sträcka. Den gick från ingången till Eljasibs hus ända fram till där Eljasibs hus slutade.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Därefter arbetade prästerna, männen från Jordanslätten.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Sedan arbetade Benjamin och Hassub mitt emot sitt eget hus. Sedan arbetade Asarja, son till Maaseja, son till Ananja, nära sitt eget hus.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sedan anlitade man Binnui, Henadads son, för att bygga en annan sträcka från Asarjas hus ända fram till Vinkeln och vidare fram till Hörnet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Palal, Usais son, ordnade stycket från platsen mitt emot Vinkeln och det torn som sträcker sig ut från det övre kungshuset, vid fängelsegården. Sedan kom Pedaja, Pareos son.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men tempelslavarna bodde på Ofel ända fram till platsen mitt emot Vattenporten mot öster och det utskjutande tornet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Sedan satte tekoaiterna i stånd en annan sträcka, från platsen mitt emot det stora utskjutande tornet ända fram till Ofelmuren.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ovanför Hästporten arbetade prästerna, var och en mitt emot sitt eget hus.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Sedan arbetade Sadok, Immers son, mitt emot sitt eget hus. Sedan arbetade Semaja, Sekanjas son, som hade vakten vid Östra porten.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Sedan anlitades en annan sträcka av Hananja, Selemjas son, och Hanun, Salafs sjätte son. Sedan arbetade Mesullam, Berekjas son, mitt emot sin tempelkammare.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Sedan anlades en bit mark av Malkia, en av guldsmederna, ända fram till tempelbetjänarnas och köpmännens hus, mitt emot Mönstringsporten och vidare fram till Hörnsalen.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Mellan Hörnsalen och Fårporten arbetade guldsmederna och köpmännen med att reparera muren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">När Sanballat fick höra att vi byggde upp muren, blev han rasande och mycket förtjust. Han hånade judarna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och talade så inför sina bröder och inför Samariens krigsfolk: "Vad gör dessa svaga judar? Ska vi låta dem vara i fred? Ska de få offra? Kommer de kanske så småningom att slutföra sitt arbete? Kan de ge liv åt stenarna i grushögarna, där de ligger förbrända?"</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ammoniten Tobia, som stod bredvid honom, sa: "Hur de än bygger, ska dock en räv få deras stenmur att rasa, bara han hoppar upp på den."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hör, vår Gud, hur föraktade vi har varit. Låt deras hån falla tillbaka på dem själva. Ja, låt dem bli plundrade i ett land där de förs som fångar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Täck inte över deras missgärningar och låt inte deras synd försvinna ur ditt minne, eftersom de har byggt upp något som väcker missnöje.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi byggde på muren och hela muren blev färdig till hälften. Folket arbetade med god vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men när Sanballat och Tobia, samt araberna, ammoniterna och asdoditerna fick höra att man fortsatte laga Jerusalems murar och att springorna började tätas, blev de mycket arga.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De kom överens om att åka iväg och attackera Jerusalem samt störa folket i deras arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då bad vi till vår Gud. Vi höll vakt mot dem både dag och natt för att skydda oss.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men judarna sa: "Bärarnas kraft minskar och gruset är för mycket. Vi orkar inte mer att bygga på muren."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Våra fiender sa: "Innan de får veta eller se något, ska vi stå mitt ibland dem och döda dem. Så ska vi avsluta arbetet."</VERS>
   <VERS vnumber="12">När de judar som bodde i deras grannskap kom och från alla håll uppmanade oss, väl tio gånger, att vi skulle dra oss tillbaka till dem,</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då ställde jag upp folket i de lägsta och mest öppna delarna av staden bakom muren. Jag ställde upp dem efter släkter, med sina svärd, spjut och bågar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Efter att jag hade sett allt ställde jag mig upp och sa till adelsmännen, föreståndarna och det övriga folket: "Var inte rädda för dem. Tänk på Herren, den store och fruktansvärde, och kämpa för era bröder, era söner och döttrar, era hustrur och era hem."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Efter att våra fiender hade insett att vi visste om saken och att Gud hade gjort deras planer värdelösa, kunde vi alla vända tillbaka till muren, var och en till sitt arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Från den dagen var ena hälften av mina tjänare sysselsatt med arbetet, medan den andra hälften stod vakt med sina spjut, sköldar, bågar och rustningar, medan furstarna stod bakom hela Juda hus.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De som byggde på muren och de som lastade och bar bördor gjorde sitt arbete med ena handen, och med den andra höll de vapnet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De som byggde hade var och en sitt svärd fastbundet vid midjan, medan de byggde. Bredvid mig stod en trumpetare.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag hade nämligen sagt till adelsmännen och föreståndarna och det övriga folket: "Arbetet är omfattande och långt, och vi är utspridda över muren, långt ifrån varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Där ni nu hör basunen ljuda, ska ni samlas hos oss. Vår Gud ska strida för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Vi gjorde också vårt arbete, medan hälften av folket stod vakt med sina spjut från morgonrodnadens uppgång till dess att stjärnorna kom fram.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vid samma tid sa jag också till folket att var och en med sin tjänare skulle stanna över natten i Jerusalem, så att vi om natten kunde ha dem som vakter och om dagen för arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Varken jag eller mina bröder, tjänare eller de som vaktade mig bytte vi kläder. Var och en tyckte att vapen var lika nödvändiga som vatten.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Människorna med sina hustrur höjde ett stort rop mot sina judiska bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Några sa: "Vi och våra söner och döttrar är många. Låt oss få säd, så att vi har mat och kan överleva."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Några sa: "Vi måste pantsätta våra åkrar, vingårdar och hus. Låt oss få säd så att vi kan bli mätta."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vi sa: "Vi har varit tvungna att låna pengar från våra åkrar och vingårdar för att betala skatten till kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Nu är våra kroppar ju liksom lika bra som våra bröders kroppar och våra barn lika bra som deras barn. Men ändå måste vi ge våra söner och döttrar i slaveri, ja, några av våra döttrar har redan getts i slaveri, fast vi inte kan göra något åt det, eftersom våra åkrar och vingårdar är i andras händer.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När jag nu hörde deras rop och dessa ord, blev jag mycket arg.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Efter att jag hade funderat klart, tillrättavisade jag de förnäma och ledarna och sa till dem: "Det är ocker ni utövar mot varandra." Sedan kallade jag ihop en stor folksamling mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag sa till dem: "Vi har så långt det är möjligt friköpt våra judiska bröder som var sålda till hedningarna. Ska ni nu sälja era bröder? Kommer de att behöva sälja sig åt oss?" Då tvekade de och hade inget att säga.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag sa: "Det ni gör är inte rättvist. Ni borde ju leva i respekt för vår Gud, så att våra fiender, hedningarna, inte får anledning att skratta åt oss.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag och mina bröder och mina tjänare har också pengar och säd att kräva av dem. Låt oss nu avstå från vår fordran.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ge dem deras åkrar, vingårdar, olivlundar och hus tillbaka redan i dag. Och ge dem även tillbaka räntan på pengarna, säden, vinet och oljan som ni har rätt att kräva av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De svarade: "Vi ska ge det tillbaka och inte kräva något av dem. Vi ska göra som du har sagt." Jag fick dem att lova det, efter att jag hade kallat på prästerna, att de skulle göra så.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därutöver skakade jag av mig dammet från min mantel och sa: "Den som inte håller sitt ord, ska Gud skaka bort från hans hem och hans egendom. Ja, må han bli utkastad och tom på allt." Hela församlingen sa: "Amen" och lovade Herren. Efter det gjorde folket som sagts.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Det är också värt att nämna att från den dag då jag utsågs till ståthållare över dem i Judeja, alltså från Artasastas tjugonde regeringsår ända till hans trettioandra, alltså under tolv hela år, varken jag eller mina bröder åt av ståthållarens kost.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De tidigare ståthållarna hade tyngt folket och tagit deras mat och vin för mer än 40 silvermark. Även deras tjänare hade behandlat folket hårt. Men jag gjorde inte så, för jag fruktade Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Dessutom höll jag på att arbeta med muren och vi köpte ingen åker. Alla mina tjänare var samlade vid arbetet där.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Av judarna och deras ledare åt 150 personer vid mitt bord, förutom dem som kom till oss från de omkringliggande folken.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vad som tillredes varje dag, nämligen en oxe och sex fina får, förutom fåglar, det betalade jag. Var tionde dag köptes mycket vin av olika slag. Men ändå krävde jag inte ut ståthållarkostnaden, eftersom arbetet var så tungt för folket.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Tänk, min Gud, på allt jag har gjort för det här folket och räkna det som en god gärning!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">När nu Sanballat, Tobia och araben Gesem och våra övriga fiender fick höra att jag hade byggt upp muren och att den inte längre var skadad - även om jag vid den tiden ännu inte hade satt in dörrar i portarna -</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då skickade Sanballat och Gesem bud till mig och lät säga: "Kom, låt oss gå tillsammans i Kefirim i Onos dal." De tänkte nämligen göra mig något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men jag skickade bud till dem och sa: "Jag har ett stort arbete på gång och kan inte komma ner. Arbetet kan ju inte stanna, eftersom det måste göras om jag lämnar det och ska komma ner till er."</VERS>
   <VERS vnumber="4">De skickade samma bud till mig fyra gånger. Men varje gång gav jag dem samma svar som tidigare.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då skickade Sanballat för femte gången sin tjänare till mig med samma bud, och han hade nu med sig ett öppet brev.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Det stod skrivet: "Ryktet gick bland folket och Gasmu påstår också att du och judarna planerar att göra uppror, och att det är därför du bygger muren - ja, sådant säger man.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du lär också ha beställt profeter som i Jerusalem ska utropa och ropa ut att du är kung i Juda. Eftersom kungen nu säkert får höra talas om detta, ska du komma hit så att vi kan göra upp planer med varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då skickade jag ett meddelande till honom och svarade: "Inget av det du säger har någon grund, utan det är dina egna idéer."</VERS>
   <VERS vnumber="9">De ville nämligen alla skrämma oss, i tanke på att vi då skulle förlora allt mod till arbetet och att detta så skulle bli ogjort. Stärk nu istället mitt mod!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men jag gick hem till Semaja, son till Delaja, son till Mehetabel. Han höll sig då inne. Han sa: "Låt oss tillsammans gå till Guds hus, in i templet och sedan stänga templets dörrar. För de ska komma för att döda dig. De ska komma för att döda dig på natten."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men jag svarade: "Skulle en man som jag vilja fly? Eller kan väl en man av min sort gå in i templet och ändå bli vid liv? Nej, jag vill inte gå dit."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag förstod nämligen att Gud inte hade sänt honom, utan att han förutspådde mig sådant, bara för att Tobia och Sanballat hade anställt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han hade fått i uppdrag att jag skulle låta skrämmas till att göra som han sa och genom list påverka mig. På detta sätt ville de skapa ett dåligt rykte om mig, för att sedan kunna håna mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Tänk, min Gud, på Tobia, liksom Sanballat, efter alla hans gärningar, men också på profetissan Noadja och de andra profeterna som ville skrämma mig!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Muren blev färdig den tjugofemte dagen i månaden Elul, efter femtiotvå dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När våra fiender hörde detta, drabbades de av fruktan. Alla folken i närheten såg att de hade misslyckats. De förstod nu att detta arbete var Guds verk.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vid denna tid skickade även Judas förnäma män många brev till Tobias och brev från Tobias kom också fram till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För många i Juda var genom ett förbund bundna till honom. Han var nämligen svärson till Sekanja, Aras son, och hans son Johanan hade gift sig med en dotter till Mesullam, Berekjas son.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dessa brukade också säga gott om honom inför mig och de vidarebefordrade det jag sa till honom. Tobia skickade också brev för att hota mig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">När muren var byggd satte jag in dörrarna. Jag anställde dörrvakter, sångare och levitatorer.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Till befälhavare över Jerusalem utsåg jag min bror Hanani och Hananja, hövitsman i borgen, för han ansågs vara en pålitlig man och var gudfruktig mer än många andra.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag sa till dem: "Jerusalems portar ska inte öppnas förrän solen är högt uppe. Medan vakten fortfarande står kvar, ska man stänga dörrarna och sätta bommarna. Ni ska placera ut vakter av Jerusalems invånare, var och en på sin post, så att alla får stå framför sina egna hus."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Staden var vidsträckt och stor, men det fanns inte många människor och husen var inte byggda.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Min Gud ingav mig i hjärtat att jag skulle samla ädlingarna, föreståndarna och folket för att uppföras i släktregister. Då fann jag släktförteckningen över dem som först hade dragit upp den, och i den stod det så:</VERS>
   <VERS vnumber="6">Dessa var de män från hövdingadömet som kom tillbaka ur landsflykten och fångenskapen, till vilken de hade förts bort av Nebukadnessar, kungen i Babel. De vände tillbaka till Jerusalem och Juda, var och en till sin stad.</VERS>
   <VERS vnumber="7">i det att de följde med Serubbabel, Jesua, Nehemja, Asarja, Raamja, Nahamani, Mordokai, Bilsan, Misperet, Bigvai, Nehum och Baana. Detta var antalet män bland Israels vanliga folk.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Pareos barn: år 2072.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sefatjas barn: 372.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Aras barn: 652.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Pahat-Moabs barn, av Jesuas och Joabs ättlingar: 2818.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Elams barn: 1254.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Föddes år 1845.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sackais barn: 760.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Barnet Binnui: sexhundrafyrtiottioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Barnets antal: sexhundratjugoåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Asgads barn: år 2322.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Adonikams barn: 667.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Bigvais barn: 1967.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Adins barn: 655.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hiskia hade åttioåtta barn.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hasums barn: 328.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Besöksbarn: trehundrafemtiofyra.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Harifs barn: ett hundratjugo.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Gibeons barn: 95.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Männen från Betlehem och Netofa: ett hundra åttioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Männen från Anatot: ett hundra tjugoåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Männen från Bet-Asmavet: fyrtiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Männen från Kirjat-Jearim, Kefira och Beerot: sju hundra fyrtiotre.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Männen från Rama och Geba: sex hundra tjugoen.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Männen från Mikmas: ett hundra tjugotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Männen från Betel och Ai: ett hundra tjugotre.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Männen från det andra Nebo: femtiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="34">den andre Elams barn: 1254.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Harim har 320 barn.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Jerikos barn: 345.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Lods, Hadids och Onos barn: sju hundra tjugoen.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Senaste barn: 3930.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Av prästerna: Jedajas barn av Jesuas hus: niohundrasjuttiotre.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Barnens år: 1502.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Pashurs barn: 1247.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Harims barn: 1017.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Av leviterna: Jesuas ättlingar av Kadmiel, av Hodevas ättlingar: sjuttiofyra.</VERS>
   <VERS vnumber="44">av sångarna: Asafs barn: ett hundra åttioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="45">av dörrvaktarna: Sallums barn, Aters barn, Talmons barn, Ackubs barn, Hatitas barn, Sobais barn: ett hundra trettioåtta.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Av tempelns slavar: Sihas son, Hasufas son, Tabbaots son.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Keros barn, Sias barn, Padons barn.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Lebans barn, Hagabas barn, Salmas barn,</VERS>
   <VERS vnumber="49">Hanans son, Giddels son, Gahars son,</VERS>
   <VERS vnumber="50">Reajas barn, Resins barn, Nekodas barn.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Gassams barn, Ussas barn, Paseas barn.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Asnas barn, Meunims barn, Nefusesims barn.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Bakdelens barn, Hakufas barn, Harhurs barn.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Basluts barn, Mehidas barn, Harsas barn.</VERS>
   <VERS vnumber="55">Barkos barn, Siseras barn, Temas barn.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Nesias dotter, Hatifas dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Av Salomos tjänare: Sotais son, Soferets son, Peridas son.</VERS>
   <VERS vnumber="58">Jaallas barn, Darkons barn, Giddels barn,</VERS>
   <VERS vnumber="59">Sefatjas barn, Hattils barn, Pokeret-Hassebaims barn, Amons barn.</VERS>
   <VERS vnumber="60">Tempelslavarna och Salomos tjänare hade tillsammans trehundra nittiotvå personer.</VERS>
   <VERS vnumber="61">Dessa var de som lämnade Tel-Mela, Tel-Harsa, Kerub, Addon och Immer, men som inte kunde uppge sina familjer och sin släkt eller om de var av Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="62">Delajas son, Tobias son, Nekodas son, sex hundra fyrtiotvå.</VERS>
   <VERS vnumber="63">Av prästerna: Habajas son, Hackos son, Barsillais son, han som tog en av Barsillais dotter från Gilead till hustru och fick namnet efter deras namn.</VERS>
   <VERS vnumber="64">De sökte efter sina släktregister, men kunde inte finna dem. Därför blev de uteslutna från prästadömet, då de ansågs ovärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Ståthållaren sa till dem att de inte skulle få äta av det heliga, innan en präst kom med urim och tummim.</VERS>
   <VERS vnumber="66">Hela församlingen bestod av sammanlagt 42360.</VERS>
   <VERS vnumber="67">Förutom deras tjänare och tjänarinnor, som var 7337. Bland dem fanns 250 sångare och sångerskor.</VERS>
   <VERS vnumber="68">
   </VERS>
   <VERS vnumber="69">De hade 453 kameler och 6720 åsnor.</VERS>
   <VERS vnumber="70">Vissa bland familjernas ledare gav gåvor till arbetet. Ståthållaren gav till kassan 1000 gulddariker, 50 skålar och 530 prästklädnader.</VERS>
   <VERS vnumber="71">Vissa av familjernas ledare gav till arbetskassan 20000 dariker i guld och 2200 minor i silver.</VERS>
   <VERS vnumber="72">Det övriga folket gav 20000 dariker i guld och 2000 minor i silver, samt 67 prästklädnader.</VERS>
   <VERS vnumber="73">Prästerna, leviterna, dörrvaktarna, sångarna, en del av det vanliga folket och tempelslavarna, med andra ord hela Israel, bosatte sig i sina städer.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">När sjunde månaden närmade sig och Israels barn bodde i sina städer, samlades folket, alla som en man, på den öppna platsen framför Vattenporten. De bad Esra, den skriftlärde, att ta fram Moses lagbok, den som Herren hade gett åt Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då lade prästen Esra fram lagen för församlingen, för både män och kvinnor, alla som förstod vad de hörde. Detta var på första dagen i den sjunde månaden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han föreläste ur den vid den öppna platsen framför Vattenporten, från morgonen till middagen, för män och kvinnor som förstod det. Hela folket lyssnade på lagboken.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Esra, den skriftlärde, stod på en hög träställning som hade byggts för det ändamålet. Bredvid honom stod Mattitja, Sema, Anaja, Uria, Hilkia och Maaseja på hans högra sida, och till vänster om honom Pedaja, Misael, Malkia, Hasum, Hasbaddana, Sakarja och Mesullam.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Esra öppnade boken, så att alla kunde se det, eftersom han stod högre än folket. När han öppnade den reste sig alla upp.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Esra lovade den store Herren Gud och allt folket svarade: "Amen, Amen" med uppräckta händer. De böjde sig ner och tillbad Herren med ansiktet mot jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jesus, Bani, Serebja, Jamin, Akub, Sabbetai, Hodija, Maaseja, Kelita, Asarja, Josabad, Hanan, Pelaja och de andra leviterna undervisade folket i lagen, medan folket stod där, var och en på sin plats.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De talade tydligt ur boken, ur Guds lag. De förklarade meningen så att man förstod det som lästes.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Nehemja, som var ståthållare och prästen Esra, den skriftlärde och leviterna, som undervisade folket, sa till allt folket: "Denna dag är helig åt Herren, er Gud. Sörj inte och gråt inte." För allt folket grät när de hörde lagens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sa vidare till dem: "Gå bort och ät er bästa mat och drick ert sötaste vin, och skicka runt gåvor därav till dem som inte har något förberett åt sig. För idag är helgad åt vår Herre. Var inte ledsna, för glädje i Herren är er styrka."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Leviterna lugnade också folket och sa: "Var stilla, för dagen är helig. Var inte ledsna."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Allt folket gick därifrån och åt och drack. De skickade också runt gåvor med den mat de hade tillagat och gjorde sig mycket glada. För de hade trott på det som man hade meddelat dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Dagen efter samlades ledarna för alla familjer, men också prästerna och leviterna, hos Esra, den skriftlärde, för att studera lagens ord närmare.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De fann skrivet i lagen att Herren genom Mose hade befallt Israels barn att bo i lövhyddor under högtiden i sjunde månaden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och att man skulle offentliggöra och låta utropa i alla deras städer och i Jerusalem och säga: "Gå ut på bergen och hämta löv av olivträd, planterade eller vilda, och löv av myrten, palmträd och andra gröna träd. Gör lövhytter, som det är bestämt."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då gick folket ut och hämtade saker för att bygga skydd på tak och gårdar, var och en åt sig själv, men också på gårdarna till Guds hus och på den öppna platsen vid Vattenporten och på den öppna platsen vid Efraimsporten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hela församlingen, så många som hade återvänt från fångenskapen, byggde lövhytter och bodde i dessa hyddor. Från Jesuas, Nuns sons, dagar ända till den dagen hade Israels barn inte gjort så. Där rådde stor glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Man läste ur Guds lagbok varje dag, från den första dagen till den sista. De höll fest i sju dagar och på åttonde dagen hölls en högtidsförsamling enligt föreskrifterna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Men den tjugofjärde dagen i samma månad samlades Israels barn och fastade, klädde sig i sorgedräkter och strödde jord på sina huvuden.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De som tillhörde Israels släkt avskildes från alla främlingar och kom då fram och bekände sina synder och sina fäders misstag.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De reste sig, var och en på sin plats, och läste ur Herrens, deras Guds, lagbok under en fjärdedel av dagen. Under ytterligare en fjärdedel bekände de sina synder och tillbad Herren, sin Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jesus och Bani, Kadmiel, Sebanja, Bunni, Serebja, Bani och Kenani kom upp på leviternas höjning och ropade med hög röst till Herren, deras Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Leviterna Jesua och Kadmiel, Bani, Hasabneja, Serebja, Hodia, Sebanja och Petaja sa: "Stå upp och lov Herren, er Gud, från evighet till evighet. Ja, ditt härliga namn ska vara lovat, och det är upphöjt över allt lovpris.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du är ensam Herre. Du har skapat himlen och himlens högsta delar, hela deras välde, jorden och allt på den, det som är på den och det som finns i den. Du håller allt vid liv. Himmelens välde tillber dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du är Herren Gud, som utvalde Abram och tog honom från det kaldeiska Ur och gav honom namnet Abraham.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Du fann hans hjärta fast i tron inför dig och du slöt med honom ett förbund om att du skulle ge åt hans ättlingar kananéernas, hetiternas, amoréernas, perisséernas, jebuséernas och girgaséernas land, ja, ge det åt dem. Du uppfyllde dina ord, för du är rättfärdig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du såg vårt folks lidande i Egypten och hörde deras rop vid Röda havet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du visade tecken och under på Farao och alla hans tjänare, samt på allt folket i hans land. Du gjorde det eftersom du såg att de handlade övermodigt mot dem, och du skapade ett rykte som lever kvar än i dag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Havet delades för dem, så att de gick mitt genom havet på torr mark. Men deras förföljare lät du sjunka i djupet som stenar, i stora vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du ledde dem om dagen med en molnstod och om natten med en eldstod, för att lysa upp vägen de skulle gå.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Du steg ner på berget Sinai och talade till dem från himlen och gav dem rättvisa lagar och bud, goda föreskrifter.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Du gav dem kunskap om din heliga sabbat och gav dem bud, föreskrifter och lagar genom din tjänare Mose.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du gav dem bröd från himlen när de var hungriga och lät vatten komma ut ur klippan när de törstade. Du sa till dem att gå och ta i besittning det land som du med upplyft hand hade lovat ge åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men våra fäder var övermodiga. De var envisa och lyssnade inte på dina bud.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De ville inte höra och tänkte inte på allt du hade gjort för dem, utan var envisa och valde i sin stundpunkten en ledare för att vända tillbaka till sitt slaveri. Men du är en förlåtande Gud, nådig och barmhärtig, tålmodig och stor i mildhet. Du övergav dem inte.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nej, fastän de åt sig en kalv och sa: 'Detta är din gud, han som har fört dig upp ur Egypten' och fastän de begick stora hädelser,</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du övergav dem ändå inte i öknen, efter din stora barmhärtighet. Molnstoden vek inte från dem under dagen, utan ledde dem på vägen, och eldstoden vek inte om natten, utan lyste dem på den väg de skulle gå.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Din gode ande sände du för att undervisa dem, och ditt manna vägrade du inte deras mun. Vatten gav du dem när de törstade.</VERS>
   <VERS vnumber="21">I 40 år försörjde du dem i öknen, så att de inte saknade något. Deras kläder blev inte slitna och deras fötter svullnade inte.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du gav dem riken och folk och fördelade marker åt dem på olika platser. De erövrade Sihons land, det land som tillhörde kungen i Hesbon och det land som tillhörde Og, kungen i Basan.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Du lät deras barn bli många som stjärnorna på himlen och tog dem in i det land du hade sagt till deras fäder att de skulle komma dit och ta det i besittning.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så kom barnen och tog landet i egendom, och de förtryckte landets invånare, kananéerna. De gav dem i deras händer, både kungarna och folken där i landet, så att de kunde göra med dem vad de ville.</VERS>
   <VERS vnumber="25">De erövrade befästa städer och ett bördigt land och kom i besittning av hus, fulla med allt gott och av uthuggna brunnar, vingårdar, olivlundar och fruktträd i stora mängder. De åt och blev mätta och feta och gjorde sig glada dagar av allt detta välstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men de blev trotsiga och satte sig upp mot dig, kastade din lag bakom sig och dödade dina profeter, som varnade dem och ville omvända dem till dig. De begick stora hädelser.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då gav du dem i deras fienders händer, så att dessa förtryckte dem. Men när de i sin nöd ropade till dig, hörde du det från himlen och efter din stora medlidande gav du dem befriare, som räddade dem ur deras fienders händer.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När de äntligen fick ro, gjorde de igen det som var ont inför dig. Då överlämnade du dem i deras fienders händer, så att dessa fick bestämma över dem. Men när de ropade till dig igen, hörde du det från himlen och räddade dem med din barmhärtighet, många gånger.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Du varnade dem och ville få dem att byta sida. Men de var övermodiga och lyssnade inte på dig, utan bröt mot dina regler, som handlar om att den som följer dem ska kunna leva genom dem. De vägrade ge efter och var envisa, och ville inte lyssna.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Du hade avtal med dem i många år och varnade dem genom din Ande med dina profeter, men de lyssnade inte på det. Då gav du dem i de främmande folkens händer.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men i din stora medlidande gjorde du inte slut på dem och övergav dem. För du är en nådig och barmhärtig Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Nu, vår Gud, du store, mäktige och fruktansvärde Gud, du som håller förbund och bevarar nåd, ska du inte nu se bort från all den lidande som har drabbat oss, våra kungar, våra furstar, våra präster, våra fäder och hela ditt folk, från de assyriska kungarnas dagar ända till denna dag.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Nej, du har rätt i allt som har hänt oss. För du har visat dig trogen, men vi har varit otrogna.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Våra kungar, våra furstar, våra präster och våra fäder har inte följt din lag och inte trott på dina bud och de varningar du har gett dem.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Fastän de satt i sitt eget rike, med allt det goda du hade gett dem och i det stora och bördiga landet du hade låtit dem bruka, har de ändå inte tjänat dig och inte vänt sig från sina onda gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Se, nu är vi andra människors tjänare. I det land som du gav till våra fäder, för att de skulle äta dess frukt och dess goda, just där är vi andra människors tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="37">och sin rika avkastning ger det åt de kungar som du för våra synders skull har satt över oss. De bestämmer över våra kroppar och vår boskap som de vill, och vi är i stor nöd.</VERS>
   <VERS vnumber="38">På grund av allt detta slöt vi ett fast förbund och skrev ner det. På skrivelsen, som var försedd med sigill, stod våra furstars, våra leviters och våra prästers namn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Följande namn stod på skrivelserna som hade sigillen: Nehemja, ståthållaren, Hakaljas son och Sidkia.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Seraja, Asarja, Jeremia.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Pashur, Amarja, Malkia.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hattus, Sebanja, Malluk.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Harim, mer däremot, Obadja.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Daniel, Ginneton, Baruk.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Mesullam, Abia, Mijamin.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Maasja, Bilgai och Semaja. De var präster.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Leviterna var Jesua, Asanjas son, Binnui, från Henadads barn, Kadmiel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och även deras bröder: Sebanja, Hodia, Kelita, Pelaja, Hanan.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mika, Rehob, Hasabja.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Sackur, Serebja, Sebanja.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Idag, Barnaby och Benjamin.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Folkets ledare var: Pareos, Pahat-Moab, Elam, Sattu, Bani.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Bunni, Asgad, Bebai.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Adonia, Bigvai, Adin.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Åter, Hiskia, Assur.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Idag, Häsum, Bäsäi.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Harif, Anatot, Nobai.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Magpias, Mesullam, Hesir.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Mesesabel, Sadok, Jaddua.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Pelatja, Hanan, Anaja.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Hosea, Hananja, Hassub.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hallå, Pilha, Sobek!</VERS>
   <VERS vnumber="25">Rehum, Hasabna, Maaseja.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Aha, Hanna, Anna.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Malluk, Harim och Baana.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De övriga folken, prästerna, leviterna, dörrvaktarna, sångarna, tempelslavarna och alla som hade lämnat de främmande folken och vänt sig till Guds lag, men också deras hustrur, söner och döttrar, alla som hade fått moget förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="29">dessa slöt sig till sina förnämsta bröder och lovade och svor att de skulle följa Guds lag, den som hade getts genom Guds tjänare Mose och att de skulle hålla och göra efter alla Herrens, vår HERRES, bud och rättfärdigheter och stadgar.</VERS>
   <VERS vnumber="30">att vi inte skulle ge våra döttrar till de främmande folken, inte heller ta deras döttrar som hustrur åt våra söner.</VERS>
   <VERS vnumber="31">När främmande folk kom med handelsvaror eller någon sorts säd till försäljning på sabbaten, skulle vi inte köpa det av dem på sabbat eller helgdag. Vi skulle låta vart sjunde år vara ett friår och då avstå från alla krav.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Vi bestämde för oss att vi varje år skulle betala en tredjedel sikel till kyrkans tjänst som vår gåva.</VERS>
   <VERS vnumber="33">nämligen till skådebrödet och till det dagliga brännoffret och till offren på sabbaterna, vid nymånaderna och högtiderna och till tackoffren och till syndoffren för Israels försoning och till allt arbete i vår Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vi präster, leviter och folk lottade om vem som skulle ansvara för vedoffret. Varje år ska vi föra det till vårt Guds hus vid bestämda tider, efter våra familjer, för att antändas på Herrens, vår Guds, altare, som lagen föreskriver.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Vi skulle varje år föra till Herrens hus den bästa delen av vår mark och den bästa delen av all frukt på alla träd.</VERS>
   <VERS vnumber="36">och de förstfödda av våra söner och av vår boskap, som det är bestämt i lagen. Vi skulle föra till vårt Guds hus de förstfödda, både av våra kor och av vår småboskap, till prästerna som tjänade i vårt Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Förstlingen av vårt mjöl och våra offergåvor, men också av allt slags frukt från träden, av vin och olja skulle vi föra till prästerna, in i kamrarna i vår Guds hus och tionden av vår jord till leviterna. För det var leviterna som skulle ta emot tionden i alla de städer där vi brukade jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="38">En präst, en av Arons söner, skulle vara med leviterna när leviterna samlade in tiondet. Själva skulle leviterna föra tio procent av sitt tionde upp till vårt Guds hus, in i förrådshusets rum.</VERS>
   <VERS vnumber="39">För både de andra israeliterna och Levibarnen skulle föra sina offergåvor av säd, vin och olja in i dessa rum, där helgedomens kärl och de tjänstgörande prästerna, liksom dörrvaktarna och sångarna voro. Vi skulle alltså inte försumma vår Guds hus.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Folkets ledare bodde i Jerusalem. Men det övriga folket lottade, så att var tionde man skulle utses att bo i Jerusalem, den heliga staden, medan nio tiondedelar skulle bo i de andra städerna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Folket välsignade alla de män som frivilligt bosatte sig i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De som ledde området i hövdingadömet bodde var och en där de hade sin arvsmark, i sin stad. Vanliga israeliter, präster, leviter och tempelslavar, men också barn till Salomos tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="4">I Jerusalem bodde några judar och några benjaminiter, nämligen: Av Judas barn: Ataja, son till Ussia, son till Sakarja, son till Amarja, son till Sefatja, son till Mahalalel, av Peres barn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så också Maaseja, son till Baruk, son till Kol-Hose, son till Hasaja, son till Adaja, son till Jojarib, son till Sakarja, siloniten.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Peres barn som bodde i Jerusalem var tillsammans fyra hundra sextioåtta stridbara män.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Benjamins barn var Sallu, son till Mesullam, son till Joed, son till Pedaja, son till Kolaja, son till Maaseja, son till Itiel och son till Jesaja.</VERS>
   <VERS vnumber="8">och efter honom Gabbai och Sallai, 928.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Joel, Sikris son, var tillsyningsman över dem och Juda, Hassenuas son, var den andre befälhavaren i staden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Av prästerna: Jedaja, Jojaribs son, Jakin.</VERS>
   <VERS vnumber="11">samt Seraja, son till Hilkia, son till Mesullam, son till Sadok, son till Merajot, son till Ahitub, ledaren för Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Och deras bröder, som utförde sysslorna i huset, var åtta hundra och tjugotvå. Vidare Adaja, son till Jeroham, son till Pelalja, son till Amsi, son till Sakarja, son till Pashur, son till Malkia.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så också hans bröder, familjeöverhuvuden, två hundra fyrtiotvå. Vidare Amassai, son till Asarel, son till Asai, son till Mesillemot, son till Immer.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Och deras bröder var också hundra tjugoåtta dugliga män. Sabdiel, Haggedolims son, var deras tillsynsman.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Av leviterna: Semaja, son till Hassub, son till Asrikam, son till Hasabja, son till Bunni.</VERS>
   <VERS vnumber="16">så också Sabbetai och Josabad, som hade uppsikten över de yttre sysslorna vid Guds hus och tillhörde leviternas ledare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vidare Mattanja, son till Mika, son till Sabdi, son till Asaf, sångledaren, som vid bönen började sjunga lovsånger och Bakbukja, en av hans bröder, som var närmast efter honom, samt Abda, son till Sammua, son till Galal, son till Jeditun.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Leviterna i den heliga staden var tillsammans två hundra åttiofyra.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dörrvaktarna Ackub, Talmon och deras bröder, som höll vakt vid portarna, var hundra sjuttiotvå år gamla.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De andra israeliterna, prästerna och leviterna bodde i alla de övriga städerna i Juda, var och en i sin arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men tempeldrängarna bodde på Ofel och Siha hade uppsikten över tempeldrängarna.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Tillsyningsman bland leviterna i Jerusalem som arbetade i Guds hus var Ussi, son till Bani, son till Hasabja, son till Mattanja, son till Mika, från Asafs ättlingar, sångarna.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ett kungligt påbud hade utfärdats angående dem, och en bestämd avgift var fastställd för sångarna varje dag.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Petaja, Mesesabels son från Seras, Judas sons barn, agerade som kung i alla frågor som gällde folket.</VERS>
   <VERS vnumber="25">I byarna med tillhörande utmarker bodde också en del av Judas barn: i Kirjat-Arba och dess orter, i Dibon och dess orter, i Jekabseel och dess byar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">vidare i Jesua, Molada, Bet-Pelet</VERS>
   <VERS vnumber="27">och Hasar-Sual, men också i Beer-Seba och underliggande orter.</VERS>
   <VERS vnumber="28">i Siklag, liksom i Mekona och underliggande orter,</VERS>
   <VERS vnumber="29">I En-Rimmon, Sorga, Jarmut.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Säga, Adullam och deras byar, i Lakis med dess utmarker, i Aseka och underlydande orter. De hade sina boningsorter från Beer-Seba ända till Hinnoms dal.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Benjamins barn hade sina hem från Geba: i Mikmas och Aja, men också i Betel och underlygande platser.</VERS>
   <VERS vnumber="32">i Anatot, Nob, Anania.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Hasor, Rama, Gittaim.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Hadid, Seboim, Neballat.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Lod, Ono och Timmermansdalen.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Av leviterna räknades några avdelningar från Juda till Benjamin.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Dessa var de präster och leviter som följde med Serubbabel, Sealtiels son och Jesua: Seraja, Jeremia, Esra.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Amarja, Malluk, Hattus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Säkerligen, Rehum, mer emot.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Iddo, Ginnetoi, Abia.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Mina, Maja, Birgitta,</VERS>
   <VERS vnumber="6">Semaja, Jojarib, Jedaja.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sallu, Amok, Hilkia och Jedaja. De var ledare för prästerna och för sina bröder under Jesuas tid.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Leviterna var Jesua, Binnui, Kadmiel, Serebja, Juda och Mattanja, som också ledde lovsången för sina bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vidare satt Bakbukja och Unno, deras bröder, mitt emot dem, så att varje avdelning hade sin tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jesua fick sonen Jojakim och Jojakim fick sonen Eljasib och Eljasib fick sonen Jojada.</VERS>
   <VERS vnumber="11">och Jojada fick barn, Jonatan, och Jonatan fick barn, Jaddua.</VERS>
   <VERS vnumber="12">I Jojakims tid var huvudmännen för prästernas familjer följande: för Seraja Meraja, för Jeremia Hananja.</VERS>
   <VERS vnumber="13">för Esra Mesullam, för Amarja Johanan,</VERS>
   <VERS vnumber="14">för Malluki Jonatan, för Sebanja Josef,</VERS>
   <VERS vnumber="15">För Harim Adna, för Merajot Helkai.</VERS>
   <VERS vnumber="16">för Iddo Sakarja, för Ginneton Mesullam,</VERS>
   <VERS vnumber="17">för Abia Sikri, för Minjamin, för Moadja Piltai.</VERS>
   <VERS vnumber="18">för Bilga Sammua, för Semaja Jonatan,</VERS>
   <VERS vnumber="19">för Jojarib Mattenai, för Jedaja Ussi.</VERS>
   <VERS vnumber="20">för Sallai Kallai, för Amok Eber.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För Hilkia Hasabja, för Jedaja Netanel.</VERS>
   <VERS vnumber="22">I Eljasibs, Jojadas, Johanans och Jadduas tid blev huvudmännen för leviternas familjer upptecknade, och även prästerna under persern Darejaves regering.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Familjerna för Levis barn är upptecknade i krönikeboken, ända till Johans, Eljasibs sons, tid.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Leviternas ledare var Hasabja, Serebja och Jesua, Kadmiels son, samt deras bröder. De stod mitt emot varandra för att lova och tacka, precis som gudsmannen David hade befallt. Den ena gruppen tjänstgjorde och den andra.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Mattanja, Bakbukja, Obadja, Mesullam, Talmon och Ackub var dörrvakter som vaktade förrådshusen vid portarna.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Dessa levde under Jojakims, Josadaks sons och Jesuas sons tid, samt under Nehemjas, ståthållarens och Esras, prästens och skriftlärdens tid.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När Jerusalems mur skulle invigas, sökte man upp leviterna på alla deras platser och förde dem till Jerusalem för att hålla en invignings- och glädjefest med tacksägelse och sång, med cymbaler, psaltare och harpor.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då samlades barnen från sångarsamhället både från bygderna runt Jerusalem och från netofatiternas byar.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Liksom från Bet-Haggilgal och från Gebas och Asmavets utmarker. För sångarna hade byggt byar runt omkring Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Prästerna och leviterna rensade sig och renade sedan folket, portarna och muren.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Jag lät Judas furstar stiga upp på muren. Efter det ordnade jag två stora lovsångskörer och högtidståg. Den ena kören gick till höger ovanpå muren, fram till Dyngporten.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De följdes av Hosaja och en hälft av Judas furstar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">och Asarja, Esra och Mesullam.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Juda, Benjamin, Semaja och Jeremia.</VERS>
   <VERS vnumber="35">liksom några av prästerna söner med trumpeter, vidare Sakarja, son till Jonatan, son till Semaja, son till Mattanja, son till Mikaja, son till Sackur, son till Asaf.</VERS>
   <VERS vnumber="36">så också hans bröder Semaja, Asarel, Milalai, Gilalai, Maai, Netanel och Juda samt Hanani, med gudsmannen Davids musikinstrument. Esra, den skriftlärde, ledde dem.</VERS>
   <VERS vnumber="37">De gick över Källporten och rakt fram uppför trapporna till Davids stad, på trappan i muren ovanför Davids hus, ända fram till Vattenporten mot öster.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Efter den andra lovsångskören, som gick åt ett annat håll, följde jag med en annan del av folket, ovanpå muren, upp genom Ugnstornet ända till Breda muren.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Vidare över Efraimsporten, Gamla porten och Fiskporten och genom Hananeltornet, ända fram till Fårporten. De stannade vid Fängelseporten.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Sedan kom de båda lovsångskörerna upp i Guds hus, liksom jag och ena hälften av föreståndarna och mig.</VERS>
   <VERS vnumber="41">så också prästerna Eljakim, Maaseja, Minjamin, Mikaja, Eljoenai, Sakarja och Hananja, med trumpeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="42">och Maaseja, Semaja, Eleasar, Ussi, Johanan, Malkia, Elam och Eser. Sångarna fick sången att ljuda under Jisrajas ledarskap.</VERS>
   <VERS vnumber="43">De offrade stora offer den dagen och var glada, för Gud hade skänkt dem stor glädje. Kvinnor och barn var också glada. Glädjen från Jerusalem hördes vida omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Vid samma tid utsågs män som skulle förestå förrådskamrarna där offergåvor, förstling och tionde lämnades. De skulle samla in från stadsåkrarna det som enligt lagen tillhörde prästerna och leviterna. Det rådde glädje i Juda över att prästerna och leviterna nu utförde sitt arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="45">De observerade nu vad som skulle iakttas vid gudstjänsten och vid reningarna, och även sångarna och dörrvaktarna utförde sin tjänst, precis som David och hans son Salomo hade befallt.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Redan för länge sedan, på Davids och Asafs tid - han som var ledare för sångarna - sjöngs lov- och tacksägelsesånger till Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Nu under Serubbabels och Nehemjas tid gav hela Israel åt sångarna och dörrvaktarna vad de skulle ha varje dag. Man gav åt leviterna deras heliga andel, och leviterna gav åt Arons söner deras heliga andel.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Vid samma tid läste man ur Moses bok för folket och fann i det skrivet att ingen ammonit eller moabit någonsin skulle få komma in i Guds församling.</VERS>
   <VERS vnumber="2">därför att de inte hade kommit Israels barn till mötes med mat och dryck, utan hade anställt Bileam för att förbanna dem. Fastän vår Gud förvandlade förbannelsen till välsignelse.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När de hade hört lagen, avskildade de allt främmande folk från Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men för en tid sedan hade prästen Eljasib, som var satt att förestå kammaren i vår Guds hus och som var en släkting till Tobia,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han inredde en stor kammare åt honom, där man tidigare brukade lägga matoffret, rökelsen och kärlen samt tionden av säd, vin och olja, som var bestämd åt leviterna, sångarna och dörrvaktarna, men också offergåvor åt prästerna.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men under allt detta var jag inte i Jerusalem. För i den babyloniske kungen Artasastas trettioandra regeringsår hade jag återvänt till kungen. Men efter en tid, när jag fått tillåtelse av kungen,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag begav mig till Jerusalem. När jag där förnam det onda som Eljasib hade gjort till förmån för Tobia, då han hade inrett en kammare åt honom i förgårdarna till Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag tyckte detta var mycket tråkigt. Jag lät kasta allt Tobias bohag ut ur rummet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Efter det sa jag till att man skulle städa kamrarna och jag lät återigen ställa in i dem Guds hus kärl, men också matoffret och rökelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När jag dessutom fick veta att man inte hade gett leviterna det som tillhörde dem, varför leviterna och sångarna istället för att utföra sina sysslor hade lämnat alla och gått till sina egna marker.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då tillrättavisade jag föreståndarna och sa: "Varför har Guds hus blivit så försummat?" Jag samlade dem och lät dem ställa sig på sina platser.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hela Juda lämnade sin tionde av säd, vin och olja till förrådshusen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag satte prästen Selemja och Sadok, den skriftlärde, samt Pedaja, en av leviterna, till förvaltare över förrådshusen. Jag gav dem Hanan, son till Sackur och son till Mattanja, som biträde. Dessa ansågs vara pålitliga män och skulle nu ordna utdelningen åt sina bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Tänk därför på mig, min Gud, och låt inte de goda gärningarna försvinna som jag har gjort för Guds hus och för tjänsten där!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vid samma tid såg jag i Juda hur man krossade druvor på sabbaten och tog hem säd, som man lastade på åsnor, men också vin, druvor och fikon och annat lastgods av olika slag. Jag varnade dem när de sålde dessa livsnödvändigheter på sabbatsdagen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Tyrierna, som bodde där, tog in fisk och alla slags varor och sålde dem på sabbaten till judarna, och det i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då tillrättavisade jag Judas förnäma män och sa till dem: "Hur kan ni agera så här illa och genom oheliga sabbatsdagen?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Var det inte för att era fäder gjorde sådana saker som vår Gud lät all denna olycka komma över oss och över den här staden? Nu hyser ni ännu större vrede mot Israel genom att hellsveka sabbaten.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så snart det började bli mörkt vid Jerusalems portar inför sabbaten, sa jag att man skulle stänga dörrarna. Jag sa också att man inte skulle öppna dem förrän efter sabbaten. Jag ställde några av mina tjänare på vakt vid portarna, för att inget lastgods skulle kunna föras in under sabbatsdagen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då stannade köpmän och försäljare av alla slags varor utanför Jerusalem över natten, och det hände både en och två gånger.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men jag varnade dem och sa till dem: "Varför stannar ni över natten framför muren? Om ni gör så igen, ska jag låta min hand träffa er."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag sa till leviterna att de skulle rena sig och komma för att hålla vakt vid portarna, eftersom sabbatsdagen ska vara helig. Tänk också på det, min Gud, och var mig nådig enligt din stora nåd!</VERS>
   <VERS vnumber="23">På den tiden såg jag också judiska män som hade tagit till sig kvinnor från Asdod, Ammon och Moav.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Deras barn talade till hälften assyriska - för judiska kunde de inte tala riktigt - eller också något av de andra folkenas språk.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då invände jag emot dem och uttalade förbannelser över dem. Vissa av dem slog jag och ryckte i skägget. Jag svor vid Gud och sa: "Ni ska inte ge era döttrar till deras söner, inte heller ska ni ta hustrur från deras döttrar åt era söner eller åt er själva.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Var det inte med sådana saker som Salomo, Israels kung, syndade? Det fanns bland alla folken ingen kung som var hans like, för han var älskad av sin Gud och Gud satte honom till kung över hela Israel. Fastän kom de främmande kvinnorna också honom att synda.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Nu vill vi höra om ni har gjort allt detta stora onda och varit otrogna mot vår Gud, eftersom ni har tagit till er främmande kvinnor!</VERS>
   <VERS vnumber="28">En son till Jojada, översteprästen Eljasibs son, var gift med en kvinna från Horon. Jag jagade honom bort från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Tänk på dem, min Gud, för att de har vanhelgat prästeriet och leviternas pakt!</VERS>
   <VERS vnumber="30">Så renade jag folket från allt främmande inflytande. Jag bestämde vad prästerna och leviterna skulle göra, var och en i sitt arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="31">och hur vedoffret vid bestämda tider skulle lämnas och hur man skulle ta hand om förstlingsgåvorna. Tänk på detta, min Gud, och räkna det som en god gärning!</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 