<BIBLEBOOK bname="Ester" bnumber="17" bsname="Ester">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">I Ahasveros tid - den Ahasveros som regerade från Indien ända till Etiopien, över 127 hövdingdömen -</VERS>
   <VERS vnumber="2">Under den tiden, medan kung Ahasveros satt på tronen i Susans borg, hände följande.</VERS>
   <VERS vnumber="3">I sitt tredje regeringsår anordnade han en fest för alla sina furstar och tjänare. Där var Persiens och Mediens härförare, hans förnämsta män och furstarna i de olika områdena samlade inför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han lät dem under många dagar se sin kungliga prakt och rikedom, sin storhets glans - under 180 dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När dessa dagar var slut, anordnade kungen en fest i sju dagar för alla människor i Susans borg, både stora och små, i den inhägnade trädgården som tillhörde kungapalatset.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Där hängde tapeter av linne, bomull och mörkblått tyg, uppsatta med vita och purpurröda snören i silverringar och på pelare av vit marmor. Soffor av guld och silver stod på ett golv som var inlagt med grön och vit marmor samt pärlglänsande och svart sten.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Dryckerna ställdes fram i gyllene kärl, inget liknade det andra och kungligt vin fanns i stora mängder, som det passade hos en kung.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När man drack gällde lagen att inget tvång skulle råda. Kungen hade befallt alla sina hovmästare att de skulle rätta sig efter varje enskild persons önskan.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Samtidigt anordnade Vasti, drottningen, en fest för kvinnorna i kung Ahasveros palats.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När sjunde dagen kom och kungen var glad efter vinet, befallde han Mehuman, Bisseta, Harebona, Bigeta, Abageta, Setar och Karkas, de sju hovmän som tjänade kung Ahasveros.</VERS>
   <VERS vnumber="11">att de skulle föra drottning Vasti, prydd med kunglig krona, inför kungen, för att han skulle låta folken och furstarna se hennes skönhet, eftersom hon var vacker att se på.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men drottning Vasti ville inte komma, fastän kungen befallde henne det genom hovmännen. Då blev kungen mycket förtänd. Hans ilska blossade upp.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Kungen frågade de vise, som var kunniga i att tyda tecken. För kungens ärenden brukade man lägga fram sådana frågor för alla som var kunniga i lag och rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och han hade vid sin sida Karsena, Setar, Admata, Tarsis, Meres, Marsena och Memukan, de sju furstarna i Persien och Medien, som var kungens närmaste män och hade den främsta platsen i riket. Han frågade:</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vad ska man göra med drottning Vasti enligt lagen, nu när hon inte har gjort det kung Ahasveros befallde genom hovmännen?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Memukan svarade inför kungen och furstarna: "Det är inte bara mot kungen hon har agerat illa, utan mot alla furstar och alla folk i kung Ahasveros rike.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För det som drottningen har gjort ska bli känt bland alla kvinnor och ska leda till att de förakta sina män, eftersom de ju kan säga: 'Kung Ahasveros befallde att man skulle föra drottning Vasti inför honom, men hon kom inte.'</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ja, redan i dag ska furstinnorna i Persien och Medien, när de får höra vad drottningen har gjort, åberopa detta inför alla kungens furstar och därav ska komma förakt och missnöje i mer än tillräcklig mängd.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Om det så sker att kungen vill det, ska han utfärda en kunglig befallning - och ska denna skrivas in i Persiens och Mediens lagar, så att den blir beständig - att Vasti inte längre ska få komma inför kung Ahasveros. Hennes kungliga ställning ska ges till någon annan, som är bättre än hon.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När kungens förordning blir känd i hela riket, stort som det är, ska alla kvinnor ge sina män den ära de förtjänar, både stora och små.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Detta tal behagade kungen och furstarna, och kungen gjorde som Memukan hade sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Skrivelser sändes till alla kungens hövdingdömen, till varje hövdingdöme med dess skrift och till varje folk på dess språk, så att alla män skulle vara herrar i sina hus och tala sitt folks språk.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Efter en tid, när kung Ahasveros ilska hade lagt sig, tänkte han igen på Vasti och vad hon hade gjort samt vilket beslut som hade fattats om henne.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa kungens tjänare: "Låt oss för kungens räkning söka upp unga och vackra flickor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och ska kungen i sitt rikes alla hövdingdömen utse män som samlar ihop alla dessa unga och vackra jungfrur till fruhuset i Susans borg och överlämna dem åt kungens hovman Hege, kvinnovaktaren, och man ska ge dem det som behövs för deras beredning.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den kvinna som kungen tycker om ska bli drottning i Västis ställe. Detta tal behagade kungen och han gjorde så.</VERS>
   <VERS vnumber="5">I Susans borg fanns då en judisk man som hette Mordokai, son till Jair, son till Simei, son till Kis, en benjaminit.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han hade blivit bortförd från Jerusalem med de fångar som fördes bort tillsammans med Jekonja, Juda kung, när han fördes bort av Nebukadnessar, kungen i Babel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han var fosterfar till Hadassa, kallad Ester, hans farbrors dotter. Hon hade varken far eller mor. Hon var en flicka med vacker gestalt, fin att se på. Efter hennes fars och mors död hade Mordokai tagit emot henne som sin egen dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu när kungens befallning och påbud blev känt, samlades många unga kvinnor till Susanborg och överlämnades åt Hegai. Även Ester hämtades till kungshuset och överlämnades åt Hegai, som var kvinnovaktare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Flickan behagade honom och fann nåd hos honom. Därför skyndade han att ge henne det som var nödvändigt för hennes beredelse, men också den kost hon skulle ha, liksom att ge henne från kungshuset de sju tärnor som utsågs åt henne. Han lät henne med sina tärnor flytta in i den bästa delen av huset.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men om sitt folk och sin släkt hade Ester inte sagt något, för Mordokai hade förbjudit henne att säga något därom.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mordokai gick varje dag fram och tillbaka utanför gården till kvinnohuset, för att få veta hur det var med Ester och vad som hindrade henne.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Nu hände det sig att när tur ordnade så att en av de unga kvinnorna skulle gå in till kung Ahasveros, hade hon under tolv månader fått den behandling som gällde för kvinnorna (så lång tid gick nämligen åt till att förbereda dem: sex månader med myrraolja och sex månader med väldoftande kryddor samt annat som behövdes för kvinnornas beredning).</VERS>
   <VERS vnumber="13">När en kvinna alltså gick in till kungen, fick hon ta med sig från fruhuset till kungshuset allt hon bad om.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Efter att hon på kvällen hade gått dit, skulle hon om morgonen, när hon gick tillbaka, gå in i det andra huset och överlämnas till kungens hovman Saasgas, som hade vakten över de gifta kvinnorna. Hon fick sedan inte mer komma in till kungen, om inte kungen fann henne behaglig och uttryckligen kallade henne till sig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då ordningen kom för Ester att gå in till kungen, som var dotter till Abihail och farbroder till Mordokai - han hade tagit emot henne som sin dotter - bad hon om inget annat än det som Hovmannen Hegai, kvinnovaktaren, rådde henne till. Ester fann nåd i alla de som såg henne.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ester hämtades till kung Ahasveros i hans kungliga palats i tionde månaden, det är Tebet, under hans sjunde regeringsår.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ester blev kungen mycket kär, mer än alla de andra kvinnorna. Hon fann nåd och ynnest inför honom mer än alla de andra jungfrurna, så att han satte en kunglig krona på hennes huvud och gjorde henne till drottning i Vastis ställe.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kungen anordnade en stor fest för alla sina furstar och tjänare, en fest till Esters ära. Han beviljade skattelättnad åt sina hövdingadömen och delade ut gåvor, som det passade en kung.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När jungfrurna senare för andra gången samlades och Mordokai satt i kungens port</VERS>
   <VERS vnumber="20">(men Ester hade, eftersom Mordokai lät henne, inte avslöjat något om sin släkt och sitt folk, för Ester följde Mordokais befallning, eftersom hon var under hans vård).</VERS>
   <VERS vnumber="21">Vid den tiden, medan Mordokai satt i kungens port, blev Bigetan och Teres, två av hovmännen som höll vakt vid tröskeln, arga på kung Ahasveros och sökte ett tillfälle att göra honom något illa.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han fick nyss veta det, Mordokai, och berättade det för drottning Ester. Efter det berättade Ester det för kungen på Mordokais vägnar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Saken undersöktes och konstaterades vara sådan. Båda hängdes upp på trä. Detta skrevs ner i krönikan, för kungen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">En tid senare förhöjde kung Ahasveros Haman, Hammedatas son, till en hög ställning och gav honom främsta platsen bland alla de furstar som fanns hos honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Alla kungens tjänare som var i porten böjde knä och föll ner för Haman, för så hade kungen befallt om honom. Men Mordokai böjde inte knä och föll inte ner för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då sa kungen tjänaren som var vid kungen port till Mordokai: "Varför bryter du mot kungens order?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">När de dag efter dag sa så till honom, utan att han lyssnade på dem, berättade de det för Haman. De ville se om Mordokais ord skulle få gälla, eftersom han hade berättat för dem att han var jude.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När Haman såg att Mordokai inte böjde knä eller föll ner för honom, fylldes han med ilska.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men det verkade för honom som en liten sak att bara lita på Mordokai, när han hade fått veta av vilket folk Mordokai var. Utan Haman sökte tillfällen att utrota alla judar som fanns i Ahasveros hela rike, eftersom de var Mordokais landsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="7">I den första månaden, som heter Nisan, under Ahasveros tolfte regeringsår, lottades det ut, alltså drogs lott, för att bestämma vilken dag och vilken månad som skulle gälla fram till den tolfte månaden, som heter Adar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Haman sa till kung Ahasveros: "Det finns ett folk som är utspritt och förstrött bland de andra folken i ditt rikes alla landskap. Deras lagar är olika från alla andra folks och de följer inte kungens lagar. Därför är det inte passande för kungen att låta dem vara.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om det så sker med kungen, ska därför en skrivelse utfärdas, att man ska förgöra dem. 10000 talenter silver ska jag då kunna väga upp åt tjänstemännen för att läggas in i kungens skattkamrar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då tog kungen av ringen från sin hand och gav den till agagiten Haman, Hammedatas son, judarnas fiende.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Efter det sa kungen till Haman: "Silvret ska du få, och med folket får du göra som du vill."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så kallades då kungens sekreterare till sig på trettonde dagen i första månaden och en skrivelse, precis som Haman ville, utfärdades till kungens satraper och ståthållarna över de särskilda områdena och till furstarna över de särskilda folken, till varje område med dess skrift och till varje folk på dess språk. I kung Ahasveros namn utfärdades skrivelsen och den beseglades med kungens ring.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan sändes brev med fartbud till alla kungens hövdingdömen, att man skulle utrota, döda och förgöra judarna, både unga som gamla, både barn och kvinnor. Allt skulle ske på en och samma dag, nämligen den trettonde dagen i tolfte månaden, som är Adar. Deras ägodelar skulle också ges som byte att plundra.</VERS>
   <VERS vnumber="14">I skrivelsen stod det att i varje särskilt högdom ett påbud, öppet för alla folk, skulle utfärdas, som innehöll att de skulle vara beredda den dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">På grund av kungens befallning drog budbärarna med hast iväg så snart påbudet hade utfärdats i Susans borg. Men kungen och Haman satte sig ner för att dricka, medan bestörtning rådde i staden Susan.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">När Mordokai fick veta allt som hade hänt, slet han sönder sina kläder och klädde sig i säck och aska. Sedan gick han ut i staden och ropade högt och bittert.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han gick till kungens port och stannade framför den, för ingen som var klädd i sorgdräkt fick komma in i kungens port.</VERS>
   <VERS vnumber="3">I vart hövdingdöme dit kungens befallning kom blev det stor sorg bland judarna. De fastade, grät och klagade, ja, de flesta satte sig i säck och aska.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När Esters tjänarinnor och hovmän kom och berättade detta för henne, blev drottningen mycket rädd. Hon skickade ut kläder till Mordokai, för att han skulle få klä sig i dem och ta av sig sorgdräkten. Men han tog inte emot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då kallade Ester till sig Hatak, en av de hovmän som kungen hade anställt i hennes tjänst och bad honom gå till Mordokai för att få veta vad som pågick och varför han gjorde så.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När Hatak kom ut till Mordokai på den öppna platsen i staden framför kungens port,</VERS>
   <VERS vnumber="7">berättade Mordokai för honom allt som hade hänt honom och uppgav summan av de pengar Haman hade erbjudit att betala till kungens skattkammare, för att han skulle få utrota judarna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han gav henne också en kopia av det skriftliga påbudet som hade utfärdats i Susan, om att de skulle utrotas. Han ville att hon skulle visa det för Ester och berätta allt för henne, samt be henne gå in till kungen och be om barmhärtighet och söka nåd hos honom för sitt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hatara kom och berättade för Ester vad Mordokaj hade sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då lät Ester Hatak gå till Mordokai och säga:</VERS>
   <VERS vnumber="11">Alla kungens tjänare och folket i kungens hövdingdömen vet att om någon, vare sig det är en man eller kvinna, går in till kungen på den inre gården utan att vara kallad, så gäller samma lag för alla: att han ska dödas, om inte kungen räcker ut mot honom med den gyllene spiran, som tecken på att han får leva. Men jag har inte varit kallad att komma till kungen under de senaste 30 dagarna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När man nu berättade för Mordokaj vad Ester hade sagt,</VERS>
   <VERS vnumber="13">Mordokai sa till Ester att hon skulle få detta svar: "Tror du verkligen att du, av alla judar, ska slippa undan bara för att du är i kungens hus?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Nej, om du är tyst vid detta tillfälle, så ska nog hjälp och räddning erbjudas judarna från något annat håll, men du och ditt fars hus ska förgås. Vem vet om du inte just för en sådan tid som denna har kommit till kunglig ställning?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då sa Ester till Mordokai:</VERS>
   <VERS vnumber="16">Gå iväg och samla alla judar som finns i Susan och håll fasta för mig. Ni ska inte äta eller dricka något under tre dygn, vare sig dag eller natt. Jag och mina tjänare ska också fasta på samma sätt. Efter det vill jag gå in till kungen, fastän det strider mot lagen. Om jag ska förlora mitt liv, så får det ske.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Mordokai dog och gjorde precis som Ester hade sagt att han skulle.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">På tredje dagen klädde Ester sig i kunglig dräkt och kom in på den inre gården till kungshuset, mitt emot själva kungshuset. Kungen satt då på sin tron i det kungliga palatset, mitt emot palatsets dörr.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När kungen såg drottning Ester stå på gården, tyckte han om henne, och kungen räckte ut mot Ester den gyllene spira som han hade i sin hand. Då gick Ester fram och rörde vid änden av spiran.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kungen sa till henne: "Vad önskar du, drottning Ester, och vad är din begäran? Gällde den också hälften av riket, så ska du få det."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ester svarade: "Fastän kungen så vill, ska kungen och Haman i dag komma till en fest som jag har ordnat för honom."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då sa kungen: "Skynda att hämta hit Haman, för att det ska ske som Ester har begärt." Så kom kungen och Haman till festen, som Ester hade ordnat.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När vinet dracks sa kungen till Ester: "Vad är din önskan? Den ska beviljas dig. Vad är din begäran? Gällde den också hälften av riket, så ska den uppfyllas."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ester svarade och sa: "Min bön och mitt begär är:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om jag har funnit nåd i kungens ögon och kungen vill bevilja min bön och uppfylla min begäran, så ska kungen och Haman komma till ännu en fest, som jag vill ordna för dem. Då ska jag i morgon göra som kungen har befallt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Haman gick därifrån den dagen, glad och nöjd. Men när han fick se Mordokai i kungens port och han varken ställde sig upp eller ens rörde sig för honom, då fylldes Haman med ilska mot Mordokai.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Haman sörjde sig och gick hem. Efter det skickade han och lät sina vänner och sin hustru Seres komma till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Haman talade om sin rikedom och sin härlighet, om sina många barn och all den storhet som kungen hade gett honom. Han berättade också om hur kungen i allt hade upphöjt honom över de andra furstarna och kungens övriga tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Haman sa vidare: "Inte heller har drottning Ester låtit någon annan än mig komma till kungen på den fest hon hade ordnat. Även i morgon är jag bjuden till henne och kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men trots allt detta kan jag inte vara nöjd, så länge jag ser juden Mordokai sitta i kungens port.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då sa hans hustru Seres och alla hans vänner till honom: "Låt oss resa en påle, 50 alnar hög och be kungen i morgon att Mordokai ska hängas på den. Då kan du glatt komma med kungen till gästabudet." Detta behagade Haman och han lät resa pålen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Den natten kunde kungen inte sova. Därför lät han hämta krönikan, där viktiga händelser var nedskrivna och någon läste upp den för kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då fann man där skrivet att Mordokai hade berättat hur Bigetana och Teres, två av de hovmän som höll vakt vid tröskeln, hade försökt att skada kung Ahasveros.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kungen frågade: "Vilken ära och upphöjelse har hänt Mordokai för detta?" Kungens män, som tjänade honom, svarade: "Inget sådant har hänt honom."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa kungen: "Finns det någon här på gården?" Haman hade just kommit in på den yttre gården till kungshuset för att be kungen om att Mordokai ska hängas på den påle som han hade låtit sätta upp för hans räkning.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så svarade kungens tjänare honom: "Ja, Haman står därute på gården." Kungen sa: "Låt honom komma in."</VERS>
   <VERS vnumber="6">När Haman kom in, sa kungen till honom: "Hur ska man göra med den man som kungen vill ära?" Men Haman tänkte i sitt hjärta: "Vem skulle kungen vilja bevisa ära mer än mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför sa Haman till kungen: "Om kungen vill ära någon,</VERS>
   <VERS vnumber="8">Man ska hämta en kunglig klädnad, som kungen själv har burit, och en häst, som kungen själv har ridit på och vars huvud är prytt med en kunglig krona.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Man ska lämna över klädnaden och hästen till en av kungens främsta furstar. Klädnaden ska sättas på den man som kungen vill hedra, och man ska föra honom ridande på hästen fram till den öppna platsen i staden och utropa framför honom: "Så behandlar man den man som kungen vill hedra."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då sa kungen till Haman: "Skynda dig att ta klädnaden och hästen, som du har sagt, och gör så med juden Mordokai, som sitter i kungens port. Underlåt ingenting av allt vad du har sagt."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då tog Haman klädnaden och hästen, satte klädnaden på Mordokai och förde honom fram på den öppna platsen i staden. Han utropade framför honom: "Så behandlar man den som kungen vill ära."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mordokai vände tillbaka till kungens port. Men Haman skyndade hem, sörjande och med huvudet täckt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När Haman berättade för sin hustru Seres och alla sina vänner vad som hade hänt honom, sa hans vise män och hans hustru Seres till honom: "Om Mordokai, som du har börjat dra dig undan för, är av judisk släkt, så kan du inte göra något mot honom, utan kommer att misslyckas totalt med honom."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Medan de fortfarande talade med honom kom kungens hovmän för att snabbt hämta Haman till festen, som Ester hade ordnat.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Så kom då kungen och Haman till festen hos drottning Ester.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När vinet flöt, sa kungen till Ester, också nu på andra dagen: "Vad är din bön, drottning Ester? Den ska beviljas dig. Vad är din begäran? Gällde den också hälften av riket, så ska den uppfyllas."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Drottning Ester svarade och sa: "Om jag har funnit nåd i dina ögon, o kung och den så täckes kungen, ska mitt liv ges mig på min bön och mitt folks på min begäran.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vi är sålda, jag och mitt folk, för att utrotas, dräpas och förgöras. Om vi bara hade sålts som slavar och slavinnor, så skulle jag ha tystnat. För den olyckan vore inte så stor att vi borde besvära kungen med det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då svarade kung Ahasveros och sa till drottning Ester: "Vem är den som vågat sig på att göra så?"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ester sa: "Han är en hätsk och illvillig man, den onde Haman." Då blev Haman rädd för kungen och drottningen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Kungen reste sig i ilska och lämnade gästabudet. Han gick ut i palatsets trädgård. Men Haman kom fram för att be drottning Ester om sitt liv, eftersom han såg att kungen hade bestämt hans undergång.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När kungen efter det kom tillbaka till gästabudssalen från palatsets trädgård, hade Haman sjunkit ner mot den soffa där Ester satt. Då sa kungen: "Vill han också utöva våld mot drottningen, här i min närvaro?" Knappt hade detta ord lämnat kungens läppar, innan man svepte över Hamans ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Harebona, en av hovmännen hos kungen, sa: "Vid Hamans hus står redan en påle, 50 alnar hög, som Haman har låtit resa upp för Mordokai, vars ord en gång var kungen till så stor nytta." Då sa kungen: "Häng upp honom på den."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så hängde de upp Haman på den påle som han hade låtit sätta upp för Mordokai. Sedan avtog kungens vrede.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Samma dag gav kung Ahasveros drottning Ester Hamans, judarnas fiendes, hus. Mordokai fick tillträde till kungen, för Ester hade nu berättat om honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kungen tog av sig ringen, som han hade låtit ta från Haman, och gav den åt Mordokai. Ester satte Mordokai över Hamans hus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ester talade ytterligare inför kungen och föll ner för hans fötter. Hon bad honom gråtande att han skulle vända sig bort från Hamans onda råd och det hot som han hade planerat mot judarna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då räckte kungen ut den gyllene spiran mot Ester. Ester reste sig och gick fram inför kungen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och sa: "Om det behagar kungen och om jag har funnit nåd inför honom, och det synes kungen vara riktigt och jag är honom behaglig, så ska en skrivelse utfärdas för att återkalla de brev som innehöll Agagits, Hammedatas sons, anslag och som han skrev för att förgöra judarna i alla kungens domäner.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hur skulle jag kunna uthärda att se den olycka som annars träffade mitt folk? Ja, hur skulle jag kunna uthärda att se mina landsmän förgöras?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då sa kung Ahasveros till drottning Ester och till juden Mordokai: "Se, Hamans hus har jag gett åt Ester och han själv har hängts på en påle, eftersom han ville göra våld mot judarna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men utfärda nu också ni en skrivelse angående judarna i kungens namn, som ni anser vara lämplig, och besegla den med kungens ring. För en skrivelse som är utfärdad i kungens namn och beseglad med kungens ring kan inte återkallas.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så kallades nu direkt kungens sekreterare till, på 23 dagen i 3 månaden, det är Sivan. En skrivelse, precis som Mordokai ville ha den, utfärdades till judarna och till satraperna, ståthållarna och furstarna i alla områden, från Indien ända till Etiopien - 127 områden. Till varje område med dess skrift och till varje folk på deras språk, också till judarna med deras skrift och på deras språk.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han utfärdade skrivelsen i kung Ahasveros namn och beseglade den med kungens ring. Sedan sände han ut brev med bud som red på hästar, redo från de kungliga stuterierna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">att kungen tillät judarna i varje stad att samlas för att försvara sig och i varje folk och område utrota, döda och förgöra alla väpnade grupper som angrep dem, liksom barn och kvinnor, varvid deras egendom skulle ges till plundring.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Detta hände på en och samma dag i alla kung Ahasveros domäner, nämligen den trettonde dagen i tolfte månaden, som kallas Adar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">I skrivelsen stod det att i varje särskilt högdom ett påbud, öppet för alla folk, skulle utfärdas. Påbudet innehöll att judarna skulle vara redo den dagen att hämnas på sina fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="14">På grund av kungens befallning drog buden på de kungliga hästarna snabbt och med hast iväg så snart påbudet hade utfärdats i Susans borg.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Mordokai gick ut från kungen i kungliga kläder av mörkblått och vitt tyg, med en stor gyllene krona och en mantel av vitt och purpurrött tyg, medan staden Susan jublade och var glad.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För judarna hade nu kommit ljus, glädje, fröjd och ära.</VERS>
   <VERS vnumber="17">I varje högvördödöme och i varje stad, dit kungens order kom, blev det glädje och fröjd bland judarna och de höll fest och högtid. Många från de främmande folken blev judar, för en rädsla hade fallit över dem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">På trettonde dagen i tolfte månaden, det är Adar, den dagen då kungens befallning och påbud skulle verkställas och då judarnas fiender hade hoppats kunna besegra dem - fastän det vände sig så att judarna i stället skulle besegra sina motståndare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">På den dagen samlades judarna i sina städer, i alla kung Ahasveros högdomäner, för att angripa dem som sökte deras olycka. Ingen kunde stå emot dem, eftersom rädsla hade fallit över alla folk.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Alla furstarna i hövdingdömena och satraperna och ståthållarna och kungens tjänstemän stödde judarna, eftersom en rädsla för Mordokai hade fallit över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För Mordokai var nu högt uppsatt i kungens hus och hans rykte spred sig i alla högdomäner, eftersom Mordokai levde allt mer och mer framgångsrikt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Judarna besegrade med sina svärd alla sina fiender överallt och dödade dem samt förgjorde dem, och gjorde som de ville med sina motståndare.</VERS>
   <VERS vnumber="6">I Susans fästning dödade och förgjorde judarna fem hundra män.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Parsandata, Dalefon, Aspata.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Porta, Adelaide, Arida.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Parmasta, Arisai, Aridai och Vajsata.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Judarnas fiende Hamans, Hammedatas sons tio söner dödades. Men de sträckte inte ut handen för att plundra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Samma dag fick kungen reda på hur många som hade dödats i Susans borg.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då sa kungen till drottning Ester: "I Susans borg har judarna dödat och förgjort fem hundra män, utöver Hamans tio söner. Vad tror du att de inte har gjort i kungens övriga riken? Vilken är nu din önskan? Den ska beviljas dig. Vad mer vill du ha? Det ska uppfyllas."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ester svarade: "Även om kungen tillåter det, ska de judar som är i Susan också få göra efter föreskrifterna för i dag. Låt Hamans tio söner hängas på pålen."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då befallde kungen att det skulle ske, och påbudet utfärdades i Susan. Efter det hängdes Hamans tio söner upp.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och de judar som var i Susan samlades också på fjortonde dagen i månaden Adar och dödade tre hundra män där. Men de sträckte inte ut handen för att plundra.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De andra judarna, de som fanns i kungens län, samlades för att försvara sig och fick ro från sina fiender. De dödade 5073 av sina motståndare. Men de sträckte inte ut handen för att plundra.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Detta hände på trettonde dagen i månaden Adar. Men på fjortonde dagen vilade de och firade den som en festdag med glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De judar som fanns i Susan hade samlats både den trettonde och fjortonde dagen. Men de vilade på femtonde dagen och firade den som en festdag med glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därför firar judarna på landsbygden, de som bor i mindre städer, den fjortonde dagen i månaden Adar som en dag för glädje, fest och högtid, då de skickar gåvor av mat som de har lagat till varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Mordokai skrev ner dessa händelser och skickade meddelanden till alla judar i kung Ahasveros områden, både när och fjärran.</VERS>
   <VERS vnumber="21">och bestämde att det skulle vara lag för dem, att de alltid, år efter år, skulle fira den fjortonde och femtonde dagen i månaden Adar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Eftersom det var under dessa dagar som judarna hade fått ro från sina fiender och eftersom i denna månad deras lidande hade förvandlats till glädje och deras sorg till högtid. Därför skulle de fira dessa dagar med fest och glädje, på vilka de skulle skicka gåvor till varandra av den mat de hade lagat, men också gåvor till de behövande.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Judarna började följa den sed de hade börjat med, det som Mordokai hade skrivit till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Detta eftersom Haman, Hammedatas son, alla judars ovän, hade förberett sitt anslag mot judarna för att utrota dem och hade kastat lott, det vill säga lott, för att plötsligt överfalla och utrota dem.</VERS>
   <VERS vnumber="25">varemot kungen, när han fick reda på detta, hade gett order och utfärdat ett brev om att det onda anslaget, som han hade riktat mot judarna, skulle vända tillbaka på hans eget huvud, så att han själv och hans söner hade blivit hängda på pålen.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Därför kallades dessa dagar för purim efter ordet pur. Därför, på grund av allt som stod i detta brev och vad de själva hade sett hända dem,</VERS>
   <VERS vnumber="27">bestämde judarna och antog som en säker sed för sig själva och sina efterkommande, samt för alla som anslöt sig till dem, att alltid, år efter år, fira dessa två dagar enligt föreskrifterna och på den tid som var bestämd för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="28">och att dessa dagar skulle komma ihåg och firas i alla tider, i varje släkt, i varje högvilt område och i varje stad, så att dessa purimsdagar oförglömligt skulle hållas bland judarna och deras minne inte upphöra bland deras efterkommande.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men drottning Ester, Abihails dotter och juden Mordokai utformade en ny skrivelse, med eftertryckliga ordalag, för att fastställa som lag vad som föreskrevs i detta nya brev om purim.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Skrivelser, vänligt och välvilligt formulerade, skickades till alla judar i de 127 hövdingdömena i Ahasveros rike.</VERS>
   <VERS vnumber="31">För att stadfästa som lag, att de skulle fira purimsdagarna på deras bestämda tider, så som juden Mordokai och drottning Ester stadfäste för dem och så, som de stadfäste för sig själva och sina efterkommande, nämligen med föreskrivna fastor och vanliga klagorop.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Alltså stadfästes genom Esters befallning dessa föreskrifter om purim som lag. De skrevs ner i en bok.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Kung Ahasveros tog skatt både från fastlandet och från öarna i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Allt han gjorde inom sina möjligheter och med sin makt, liksom berättelsen om den ära kungen gav Mordokai, finns nedskrivet i de mediska och persiska kungarnas krönika.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För juden Mordokai var kung Ahasveros närmaste man och han var respekterad bland judarna och älskad av alla sina bröder, eftersom han sökte sitt folks bästa och arbetade för alla sina landsmäns välfärd.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 