<BIBLEBOOK bname="Hiob" bnumber="18" bsname="Job">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">I landet Us levde en man som hette Job. Han var en hederlig och ärlig man, som fruktade Gud och undvek det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han fick sju söner och tre döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och han ägde 7000 får, 3000 kameler, 500 par oxar och 500 åsninnor, samt hade många tjänare. Så var denna man mäktigare än någon annan i Österlandet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hans söner brukade gå iväg och festa, ena dagen i den enes hus, andra dagen i den andres. De skickade då och bjöd in sina tre systrar att äta och dricka tillsammans med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När gästabudsdagarna var slut skickade Job efter dem för att helga dem. Tidigt på morgonen offrade han då ett brännoffer för var och en av dem. Job tänkte: "Kanske har mina barn syndat och i sina hjärtan sagt något ont om Gud." Så gjorde Job vid varje tillfälle.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men en dag hände det att Guds söner kom och ställde sig framför Herren, och Åklagaren följde med bland dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då frågade Herren Åklagaren: "Varifrån kommer du?" Åklagaren svarade Herren och sa: "Jag kommer från en vandring utöver jorden och från en resa runt om på den."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då sa Herren till Åklagaren: "Har du gett akt på min tjänare Job? För på jorden finns inte någon som är hans like i rättfärdighet och redlighet, ingen som så fruktar Gud och undviker det onda."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Åklagaren svarade Herren och sa: "Är det då förgäves att Job fruktar Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du har ju på alla sätt skyddat honom och hans hus och allt han äger. Du har välsignat hans arbete med händerna, och hans boskapshjordar har ökat i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sträck ut din hand och ta allt han äger. Då kommer han säkert att säga förolämpande ord rakt ut till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herren sa till åklagaren: "Ja väl, allt han äger ska vara givet i din hand. Bara mot honom själv ska du inte sträcka ut handen." Så gick åklagaren därifrån från Herrens ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När hans söner och döttrar en dag höll måltid och drack vin i den äldste broderns hus,</VERS>
   <VERS vnumber="14">En budbärare kom till Job och sa: "Oxarna gick för plogen och åsninnorna betade bredvid.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då föll sabéerna in och stal dem, och folket slog de med svärd. Jag var den ende som kom undan, för att jag skulle underrätta dig därom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Medan han fortfarande talade, kom någon till honom och sa: "Guds eld föll från himlen och träffade boskapen och folket, och förintade dem. Jag var den enda som överlevde, för att jag skulle underrätta dig om detta."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Medan han fortfarande talade, kom någon fram och sa: "Kaldéerna ställde upp sina män i tre grupper och anföll kamelerna, stal dem och dödade folket med svärd. Jag var den ende som slapp undan, för att jag skulle kunna berätta det här för dig."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Under tiden han fortfarande talade, kom en annan och sa: Dina söner och döttrar åt och drack vin i den äldsta broderns hus.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då kom en stark storm fram över öknen och tog tag i husets fyra hörn, och det föll omkull över folket, så att de dog. Jag var den ende som kom undan, för att jag skulle underrätta dig därom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då reste sig Job upp och slet sönder sin mantel och klippte av håret på sitt huvud. Han föll ner på marken och bad.</VERS>
   <VERS vnumber="21">och sa: "Naken kom jag ur min mors liv och naken ska jag återvända dit. Herren gav, och Herren tog. Lova skall Herrens namn!"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vid allt detta syndade Job inte och sa inget dåligt om Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Åter hände det en dag att Guds söner kom och kom fram inför Herren. Åklagaren kom också med bland dem och kom fram inför Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då frågade Herren Åklagaren: "Varifrån kommer du?" Åklagaren svarade Herren och sa: "Jag kommer från en vandring utöver jorden och från en resa runt om på den."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då sa Herren till Åklagaren: "Har du gett akt på min tjänare Job? För på jorden finns inte någon som är hans like i rättfärdighet och redlighet, ingen som så fruktar Gud och flyr det onda. Fortfarande håller han fast vid sin oskuld. Så har du nu fått mig att utmana honom, för att utan anledning förstöra honom."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Åklagaren svarade Herren och sa: "Hud för hud. Man ger ju bort allt man äger för att själv slippa undan.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men räck ut din hand och kom nära hans kött och ben. Fastän han då ska tala förolämpande ord rakt mot dig."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herren sa till Åklagaren: "Ja, han ska vara i din hand. Bara hans liv ska du skona."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så gick åklagaren bort från Herrens ansikte och slog Job med svåra sår, från foten ända till huvudet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han tog en bit lera att skrapa sig med, där han satt mitt i askan.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då sa hans hustru till honom: "Håller du fortfarande fast vid din oskuld? Tala fritt om Gud och dö."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han svarade henne: "Du talar som en dåraktig kvinna. Om vi tar emot det goda från Gud, ska vi då inte också ta emot det onda?" Vid allt detta syndade Job inte med sina läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men tre vänner till Job fick höra om alla de olyckor som hade drabbat honom och de kom då, var och en från sin hemort. Elifas från Teman, Bildad från Sua och Sofar från Naama. De kom överens om att resa iväg för att trösta honom och visa medlidande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men när de, fortfarande på avstånd, lyfte upp sina ögon och såg att de inte längre kunde känna igen honom, bröt de ut i gråt och slet sönder sina mantlar och kastade stoft mot himlen, ner över sina huvuden.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan satt de med honom på jorden i sju dagar och sju nätter, utan att någon av dem talade ett ord till honom, eftersom de såg att hans lidande var mycket stort.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Efter det öppnade Job mun och förbannade sin födelsedag.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Job började tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt den dag försvinna, då jag föddes och den natt som sa: "En pojke har fötts."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Låt den dagen vändas i mörker, ska Gud inte fråga efter den i himlen och inget dagsljus lysa över den.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Mörkret och dödsskuggan återvände, molnen skulle samlas över den. Det skrämde allt som kunde förmörka en dag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den natten ska gripas av det tjockaste mörkret. Den ska inte få glädjas bland årets dagar, inget rum ska den finna i månadernas krets.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, ofruktsam ska natten bli, aldrig ska glädje eka under den.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt honom förbannas av dem som har svåra dagar, av dem som kan mana fram Leviatan.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Låt dess morgonstjärnor försvinna, efter ljuset ska den stanna kvar, utan att det händer, morgonrodnadens strimmor ska den aldrig få se.</VERS>
   <VERS vnumber="10">eftersom den inte stängde dörrarna till min mors liv, inte lät olyckan förbli dold för mina ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Varför fick jag inte dö direkt i livmodern, försvinna när jag föddes?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Varför kom knän i min väg och varför bröst, där jag fick mjölk?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hade det inte skett, låg jag nu i ro. Jag skulle få sova och njuta av min vila.</VERS>
   <VERS vnumber="14">vid sidan av kungar och rådsherrar i landet, män som byggde stora, palatsliknande gravar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ja, vid sidan av furstar som var rika på guld och hade sina hus fulla med silver.</VERS>
   <VERS vnumber="16">eller vore jag inte till, lik ett nedgrävt foster, lik ett barn som aldrig fick se dagens ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Där har de ogudaktiga ju slutat att göra uppror, där kan de utmattade få ro.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Där har alla fångar fått ro, de hör där ingen väktars röst.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Små och stora är varandra lika, slaven har blivit fri från sin herre.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Varför skulle den olycklige titta på ljuset? Ja, varför ger man liv åt dem som plågas så bittert?</VERS>
   <VERS vnumber="21">till dem som väntar på döden utan att den kommer och ser efter den mer än efter någon skatt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För dem som skulle vara glada - ja, ända fram till jubel - och förnöjda, bara de fann sin grav.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Varför för en man vars väg är höljd i mörker, för en man så kringstängd av Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sucken har blivit mitt dagliga bröd, och mina klagorop strömmar som vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Det som ingav mig skräck drabbar mig nu, och det jag fruktade har kommit över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag får inte rast, jag får inte ro, jag får inte vila. Ångest kommer över mig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Efter det talade Elifas från Teman.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Tycker du illa om att jag vågar tala till dig? Vem kan hindra sig från att säga vad man tycker?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Se, många har du rättat och maktlösa händer har du stärkt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">dina ord har hjälpt den som snubblade, och du har gett styrka åt den som hade vingliga knän.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men nu, när det gäller dig själv, blir du otålig när det drabbar dig, och du blir rädd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Skulle inte din gudsfruktan vara din trygghet och dina vägars rättframhet ditt hopp?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Tänk efter: när hände det att en oskyldig försvann och var blev det av de ärliga?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nej, jag har sett det gå till så, att de som sår olycka och de som plöjer olycka, de skördar också sådant.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För Guds andedräkt går de till ända och för ett fnysande från hans näsa försvinner de.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, lejonets rop och riddarens röst måste tystna och unglejonens tänder brytas.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det gamla lejonet dör, för det finner inget byte och lejoninnans ungar blir bortspridda.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men till mig smög sakta ett ord, mitt öra hörde det som en viskning.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När tankarna vandrade omkring vid nattens synintryck och sömnen föll tungt på människorna,</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då kom en förskräckelse och bävan över mig, och den fyllde alla ben i min kropp med rysning.</VERS>
   <VERS vnumber="15">En vindpust svepte fram över mitt ansikte, så reste sig håren på min kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Något kom till synes för mig, en gestalt vars form jag inte såg. Jag hörde ett sus och en röst:</VERS>
   <VERS vnumber="17">Kan då en människa ha rätt mot Gud, eller kan någon vara ren inför sin skapare?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Se, inte ens på sina tjänare kan han förlita sig, fastän även hans änglar måste få fel.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hur mycket mer då de som bor i hyddor av lera, de som har sin grund i stoftet! De krossas sönder så lätt som mal.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När morgon har bytts till kväll, ligger de besegrade. Innan man märker det, har de försvunnit för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, deras hem förstörs för dem, oväntat måste de dö.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Ropa fritt. Vem svarar dig, och till vilken helig kan du vända dig?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Se, dåren dör av sin grämelse och den okunnige dör av sin bitterhet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag såg en dåre, fastän han var rotad, men plötsligt måste jag ropa ve över hans hem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hans barn är nu långt borta från frälsningen, de trängs undan vid porten utan hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Av hans skörd äter vem som är hungrig, den blir stulen även om den skyddas med törnväxter. Efter hans rikedom längtar man efter en fest.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Fördärvet kommer inte ur stoftet, olyckan skjuter inte upp ur marken.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nej, människan föds till olycka, och som eldstigar måste den flyga uppåt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men om det var jag som gjorde så, bad jag Gud om nåd och vädjade till Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="9">till den som gör stora och gränslösa saker, fler än någon kan räkna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">till den som låter regnet falla på jorden och sänder vatten ner över markerna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">när han vill upphöja de ringa och förhjälpa de sörjande till räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han är den som får de kloka att försöka göra något av ingenting, så att deras händer inte kan åstadkomma något med förnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="13">han fångar de vise i deras klokhet och låter de illvilliga rusa på i sina råd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Mitt på dagen råkade de ut för mörker och famlade mitt i ljuset, som om det vore natt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så skyddar han dem från deras sårande ord, han räddar den fattige ur den mäktiges grepp.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den fattige kan ändå ha ett hopp och orättvisan måste tystna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ja, säll är den människa som Gud straffar. Du ska inte förkasta Allsmäktiges bestraffning.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För om han och kanter, så förbinder han också. Om han slår, så skadas hela hans händer.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Sex gånger räddar han dig ur knipan, ja, sju gånger vändes olyckan bort från dig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">I svåra tider räddar han dig från döden och i krig från våldet av svärdet.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När tungorna svingar piskan, göm dig undan. Du har inget att frukta när förödelsen kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ja, åt förstörelse och svåra tider kan du nu le, för vilda djur behöver du inte heller känna rädsla.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För med markens stenar står du i förbund och med djuren på marken har du ingått fred.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Du får se hur ditt hem står tryggt. När du inspekterar din boning, saknas inget därinuti.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Du får också se hur din ätt växer, hur dina barn blir som markens växter.</VERS>
   <VERS vnumber="26">I graven kommer du, när du har nått din mognad, som sädesskylen skördas, fastän dess tid är inne.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Se, detta har vi kommit fram till, och så är det. Lyssna på det och tänk efter ordentligt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Då började Job tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ack, att min sorg skulle vägas och mitt olycksaliga öde läggas på vågen!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Se, den är tyngre nu än havets sand, för jag kan inte styra mina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Guds pilar har träffat mig och min ande dricker deras gift. Ja, förskräckelser från Gud växer fram inom mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Skriar inte vildåsnan när hon har friskt gräs, råmar inte oxen då han står vid sitt foder?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men vem vill äta mat som inte har smak eller sälta, och vem finner behag i slemörtens saft?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nu vägrar min själ att göra det, för det är en äcklig mat för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ack, om min bön bara skulle bli hörd och Gud ville förverkliga mitt hopp!</VERS>
   <VERS vnumber="9">O att Gud skulle förgöra mig, att sträcka ut sin hand och ta mitt liv!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då fanns det fortfarande någon tröst för mig, jag kunde då jubla fastän jag plågades utan uppehälle. Jag har ju inte förnekat den heliges ord.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hur stor är då min makt, fastän jag fortsätter att hoppas? Vad väntar mig för slut, fastän jag ska vara tålmodig?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Min kraft är ju inte som en stens, min kropp är ju inte av koppar?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Nej, verkligen får jag ingen hjälp, alla utvägar är stängda för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den förtvivlade borde ju känna medlidande för sin vän, men se, man överger Allsmäktiges fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Mina bröder är opålitliga. De är som regnbäckar, ja, liksom bäckarnas rännilar, som snart sinar ut.</VERS>
   <VERS vnumber="16">som väl kan mörkna av vinterns flöden, när snön har fallit och gömt sig i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">men som igen försvinner när de träffas av hettan och torkar bort från sin plats, då värmen kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vägares som befann sig i området flydde dit, men de fann bara ödslighet och var tvungna att försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Temas vägfarande såg ditåt, Sabas köpmän hoppades på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men de hamnade i skam på grund av sin förtröstan, och de kände sig lurade när de hade kommit fram.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, likväl är ni nu ingenting värda, handfallna står ni av fasa och skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Har jag då bett er att ge mig gåvor, ta av era ägodelar för att köpa frihet åt mig?</VERS>
   <VERS vnumber="23">att ni ska rädda mig från min vän, köpa mig fri ur våldsmäns hand?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Lär mig, så vill jag krypa ihop, lär mig att förstå hur jag har gått vilse.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Det är verkligen bra att tala uppriktigt, men vad hjälper er tillrättavisning?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Har ni då i åtanke att hålla reda på ord och ska den förtvivlade få tala för vinden?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då slår ni väl också lott om den faderlöse, då lär ni väl förhandla om er vän!</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men nu ska ni lyssna på mig. Jag tänker inte ljuga för er.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Vänd om! Låt inte sådan orätt ske. Ja, vänd om igen, för min sak är rättvis!</VERS>
   <VERS vnumber="30">Skulle det vara orättvist att ligga tungt på min tunga och i min mun, skulle den då inte förstå vad som är skadligt?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">En stridsmans liv lever människan på jorden, och hennes dagar är som en dagakarls dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hon är lik en slav som flämtar efter skugga, lik en daglönare som väntar på sin lön.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag har fått månader av motgångar som arv. Nätter fyllda av lidande har blivit min del.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så snart jag har lagt mig är min fråga: "När ska jag få stå upp?" Kvällen känns så lång. Jag är övermätt av oro innan morgonen kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Med förruttnelsens maskar täcker min kropp, med en skorpa som jord. Min hud krymper ihop och faller sönder.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Mina dagar går snabbare än vävarens spole. De försvinner utan hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Tänk på det att mitt liv är som en fläkt, och mitt öga ska inte mer få se någon lycka.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu ser hon mig, hennes öga ska inte fortsätta titta på mig. Bäst din blick vilar på mig, jag är inte mer än så.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Som ett moln som har försvunnit och gått bort, så är den som har dött. Han kommer inte igen upp därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han vänder aldrig mer tillbaka till sitt hus, och hans plats vet han inte av igen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför vill jag nu inte lägga några hinder i vägen för min mun, jag vill ta till orda ur mitt hjärtas ångest, jag vill klaga i min själs sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Är jag väl inte ett hav eller något märkvärdigt vid havet, så att du måste sätta ut vakt mot mig?</VERS>
   <VERS vnumber="13">När jag hoppas att min säng ska trösta mig, att mitt boende ska lindra mitt bekymmer,</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då skrämmer du mig med drömmar och förskräcker mig med syner.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nej, hellre vill jag nu kvävas, hellre dö än vara bara enstöring!</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag är trött på detta. Jag kommer aldrig mer att leva. Låt mig vara ifred. Mina dagar är ju meningslösa.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vad är då en människa, att du gör så mycket väsen av henne, vakar över henne så noggrant?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Bevakar hon henne varje morgon, undersöker hon henne ständigt?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hur länge ska det dröja innan du vänder blicken från mig och lämnar mig i fred en liten stund?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Om jag än syndar, vad skadar jag genom dig, du som ser människorna? Varför har du satt mig till ett mål för dina angrepp och låtit mig bli en börda för mig själv?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Varför vill du inte förlåta mig min överträdelse, inte tillåta mig att bli förlåten för min missgärning? Nu måste jag ju snart gå till vila i jorden. Om du söker efter mig, så är jag inte mer kvar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Efter det talade Bildad från Sua och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hur länge vill du fortsätta prata så och låta orden strömma ut som en våldsam storm?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Skulle väl Gud kunna åsidosätta rätten? Kan den Allsmäktige åsidosätta rättvisan?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om dina barn har syndat mot honom och han gav dem i våld av sina överträdelser,</VERS>
   <VERS vnumber="5">så vet att om du själv söker Gud och ber till den Allsmäktige om barmhärtighet,</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då, om du är ren och rättsinnig, ja, då ska han vakna upp för att rädda dig och göra din boning trygg, så att du bor där i rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">och så ska din första tid verka kort, fast nu din sista tid har blivit så lång.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Fråga de förra generationerna och lyssna på vad fäderna har funnit.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vi själva kommer från i går och vet inget, en skugga är våra dagar på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">men de ska undervisa dig och säga det till dig, ur sina hjärtan ska de hämta svar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Kan röret inte växa högt där marken inte är sank, eller vassen skjuta mot himlen där det inte finns vatten?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Nej, bäst den står grön, inte mogen för skörd, måste den då vissna innan allt annat gräs.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så går det alla som glömmer Gud. Den gudlöses hopp försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hans tillförsikt visar sig vara bräcklig och hans förtröstan liknar spindelns väv.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han litar på sitt hus, men det har inget värde. Han känner sig trygg där, men det är inte stabilt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Lik en frodig planta växer han i solens sken, och hans skott sträcker sig ut över lustgården.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Runt stenröset slingrar sig hans rötter, mellan stenarna bryter han sig fram.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men när Gud tar bort honom från hans plats, då förnekar han honom: 'Jag har aldrig sett dig.'</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, så går det med hans lycka i livet och ur jorden ska andra växa upp.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Se, Gud föraktar ingen som är ostraffad, han håller inte heller de onda vid sidan.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så vänta då, till dess han fyller din mun med hån och dina läppar med glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De som hatar dig ska skämmas, och de ogudaktigas hem ska inte finnas kvar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Efter det började Job tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, verkligen vet jag att så är. Hur skulle en människa kunna ha rätt mot Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vill han gå till rätta med henne, så kan hon inte svara honom på något alls.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han som är så klok i förståndet och så stark i kraften, vem kan trotsa honom och ändå komma undan?</VERS>
   <VERS vnumber="5">han som oväntat flyttar bort berg och omstör dem i sin vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="6">han som kommer att få jorden att vackla från sin plats och dess pelare skall bäva.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han som bestämmer över solen, så går den inte upp och han som förseglar stjärnorna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">han som helt ensam sträcker ut himlen och går fram över havets toppar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">honom som har gjort Karlavagnen och Orion, Sjustjärnorna och söderns stjärnbilder.</VERS>
   <VERS vnumber="10">honom som gör stora och komplicerade saker, fler än någon kan räkna?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Se, han far förbi mig, innan jag hinner se det. Han drar framför mig, innan jag blir varse honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Se, han griper sitt byte. Vem kan hindra honom? Vem kan säga till honom: "Vad gör du?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Gud, han ger inte efter med sin vrede. För honom har Rahabs följe behövt buga sig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hur skulle jag då våga svara honom, välja ut ord för att tala med honom?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nej, fastän jag hade rätt, vågade jag ändå inte svara. Jag skulle behöva vädja till min motpart om nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Fastän han svarade mig på mitt rop, så kunde jag inte tro att han lyssnade till min röst.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För med storm hemsöker han mig och slår mig med sår, utan anledning.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han vill inte att jag ska få andas ut. Nej, med sorg fyller han mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Gäller det försteg i kraft: "Nåväl, jag är redo!", gäller det rätt: "Vem ansvarar för mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, även om jag hade rätt, dömde min mun mig skyldig. Även om jag var ostrafflig, fick han mig att verka felaktig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men jag är ostraffbar! Jag bryr mig inte om mitt liv, jag frågar inte om jag får leva.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Det får ske som det vill, nu ska det vara sagt: han förgör den ostraffade och den ogudaktige.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Om en farsot kommer med plötslig död, så hånar han de oskyldigas förtvivlan.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jorden har getts i de ogudaktigas hand och han slår förbindelsetyg över domarens ögon. Är det inte han som gör det, vem är det då?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Mina dagar går snabbare än någon löpare, de fly bort utan att ha sett någon lycka.</VERS>
   <VERS vnumber="26">De ilade iväg som en farkost av rör, som en örn när den störtar sig ner på sitt byte.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Om jag bestämmer mig för att glömma bort mina bekymmer, att släppa min sorg och bli glad,</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jag måste dock bäva för alla mina bekymmer. Jag vet ju att du inte ska frikänna mig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Nej, som skyldig måste jag stå där. Varför skulle jag då anstränga mig förgäves?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Fastän jag tvättar mig i snö och renar mina händer i lutsalt,</VERS>
   <VERS vnumber="31">Så ska du dock sänka ner mig i pölen, så att mina kläder måste tvättas av mig.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han är inte lik mig, så att jag vågar svara honom. Inte en sådan person att vi kan gå till domstol med varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Det är ingen skiljeman mellan oss, ingen som har makt över oss båda.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Låt honom bara vända sig från mig och ska ingen rädsla för honom skrämma mig.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då ska jag tala utan att vara rädd för honom, för jag vet med mig själv att jag inte är en sådan.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Min själ är trött på livet. Jag vill ge min klagan fritt utlopp, jag vill tala om min själs sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill säga till Gud: Döm mig inte skyldig. Låt mig få veta varför du anklagar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Är det lämpligt för dig att använda våld, att förkasta ditt eget arbete, medan du låter din kunskap lysa över de icke troendes planer?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Har du då ögon som en människa av kött, eller ser du som människor gör?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Är du lika gammal som en människa, eller är dina år som en mans livstid?</VERS>
   <VERS vnumber="6">eftersom du letar efter fel hos mig och försöker hitta synd hos mig,</VERS>
   <VERS vnumber="7">du som dock vet att jag inte är skyldig och att ingen finns som kan rädda dig ur din hand?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dina händer har format och skapat mig, helt och hållet. Nu förstör du mig!</VERS>
   <VERS vnumber="9">Tänk på hur du formade mig som lera. Nu låter du mig åter bli till stoft!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, du hällde ut mig som mjölk och som ett råämne lät du mig stelna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Med hud och kött klädde du mig, av ben och senor vävde du samman mig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Liv och nåd gav du mig, och genom din omsorg bevarades min själ.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men så gömde du den tanken i ditt hjärta, jag vet att du hade detta förut.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om jag syndade, skulle du se till att jag inte gick ostraffad och inte lämna min synd utan följder.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ta mig, om jag visar mig skyldig! Men även om jag är oskyldig, så skulle jag inte kunna lyfta mitt huvud. Jag skulle mättas av skam och betrakta min olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Höjde jag det ändå, då skulle du som ett lejon jaga mig och fortsätta bevisa din maktlöshet gentemot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Du skulle då föra fram nya vittnen mot mig och låta mig alltmer känna din irritation. Med grupp efter grupp skulle du attackera mig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Varför lät du mig då komma ut ur livmodern? Jag borde ha dött innan någon såg mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det var som om jag aldrig hade funnits. Från moderlivet skulle jag ha förts till graven.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Min tid är kort. Låt honom då låta mig vara, lämna mig i fred, så att jag får en kortvarig glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="21">innan jag går härifrån, för att aldrig återvända, bort till mörkrets och dödsskuggans land.</VERS>
   <VERS vnumber="22">till det land vars mörker är som djupa vatten, dit där dödsskugga och förvirring råder, ja, där dagsljuset självt är som djupa vatten.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Efter det talade Sofar från Naama och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ska ett sådant prat bli utan svar och ska en sådan stor man få rätt?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ska dina ord få människor att tiga undan, så att du kan håna dem utan att någon skäms för dig?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ska du då få säga: "Vad jag lär är rätt och utan miss har jag varit inför dina ögon"?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Nej, om bara Gud ville tala och ge mig tillåtelse att svara dig,</VERS>
   <VERS vnumber="6">om han ville visa dig sin visdoms hemligheter, hur han har förstånd, ja, i dubbelt mått, då skulle du inse att Gud, till din fördel, har lämnat åt glömskan en del av dina misstag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men kan väl du förstå Guds djup eller greppa Allsmäktiges fullkomlighet?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hög som himlen är den - vad kan du göra? Djupare än dödsriket - vad kan du förstå?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Dess längd sträcker sig längre än jorden och i bredd är den större än havet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När han vill gå framåt och stänga någon inne eller kalla någon till domstol, vem kan då hindra honom?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han är ju den som känner lögnare, och han upptäcker olyckor utan att leta efter dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men liksom en enfaldig man kan få förstånd, kan en vild åsna födas till människa.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om du nu verkligen förbereder ditt hjärta och sträcker ut dina händer mot honom,</VERS>
   <VERS vnumber="14">om du blir av med den otur som kan hänga kvar vid dig och inte låter orättvisor bo i ditt hem,</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ja, då får du lyfta blicken utan skam, du står stadigt och har inget att frukta.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, då ska du glömma din olycka, bara minnas den som vatten som har runnit förbi.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ditt liv ska då lysa klarare än middagens ljus. Kommer mörker, så är det som en gryning till morgonen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Du kan då vara trygg, för du har ett hopp. Du tittar dig omkring och går sedan tryggt till vila.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, du kan vara lugn, utan att någon skrämmer dig och många ska söka din nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men de ogudaktigas ögon ska försmäkta. Ingen tillflykt ska finnas mer för dem, och deras hopp ska vara att få ge upp andan.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Efter det började Job tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, visst är ni de rätta människorna och med er kommer kunskapen att försvinna!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men jag förstår också så väl som ni, och jag ställer mig inte bakom er. Vem skulle inte förstå detta?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så måste jag ju vara ett hån för min vän, jag som fick svar så fort jag ropade till Gud. Man skrattar åt någon som är rättfärdig och ostraffad!</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, med förakt betraktas olyckan av den som är säker. Förakt väntar dem vars fötter vacklar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men förhärjade hem ska få frid och trygghet, och de som trotsar Gud, de som har sin gud i sin hand.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men fråga boskapen, den ska lära dig och fåglarna under himlen, de ska upplysa dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">eller tala till jorden, den ska lära dig, fiskarna i havet ska ge dig besked.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vem kan inte lära sig av allt detta att det är Herrens hand som har gjort det?</VERS>
   <VERS vnumber="10">I hans hand ligger ju allt levande och alla människors ande.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ska inte örat pröva orden, som munnen prövar matens smak?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vishet kommer ju till de äldre och förstånd till dem som har levt länge.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hos Honom finns vishet och makt, hos honom råd och förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Se, vad han river ner, det byggs inte upp. För den han spärrar in kan ingen låta ut.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han håller undan vattnet - se, då blir det torrt. Han släpper dem fria, då förstör de landet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hos honom finns kraft och klokhet, den förvirrade och den som förvirrar är båda i hans händer.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han förråder rådsherrarna, förvisar dem och gör domarna till dårar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han avsätter kungars makt och lägger bojor runt deras midjor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Präster utblåste han, förde dem i landsflykt och fick de mest rotade att falla.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Välrenommerade män berövar honom målet och fråntar de äldre deras insikt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han häller ut förakt över furstar och knäpper de mäktigas bälte.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han visar djupet, så att det inte döljs av mörker. Dödsskuggan drar han fram i ljuset.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han låter folkgrupper växa fram och förstör dem. Han utvidgar deras gränser, men förflyttar dem sedan.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han berövar stämhövdingarna förståndet och leder dem vilse i ödsliga områden.</VERS>
   <VERS vnumber="25">De famlar i mörkret och har inget ljus, han kommer att få dem att snubbla som berusade.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Ja, jag har sett allt detta, hört det och varit mycket uppmärksam.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vad ni vet, det vet jag också. Jag står inte tillbaka för er.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men till den Allsmäktige vill jag nu tala, det är min önskan att få rätta mig till Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men ni är män som hittar på lögner, alla sätter ni ihop tomma ord.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Om ni ändå vill krympa ihop! Det kunde räknas som visdom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hör nu ändå mitt klagomål och lyssna på mina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vill ni försvara Gud med orättfärdigt tal och använda oärligt tal för hans skull?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ska ni vara partiska mot honom eller förespråka Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Kan det verkligen gå bra, när han håller rättvis med er? Eller kan man hålla på skämt med honom, som man kan hålla på skämt med en människa?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Nej, han ska verkligen straffa er om ni visar en hemlig partiskhet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sannerligen, hans majestät ska då förskräcka er och rädsla för honom ska falla över er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Era tänkespråk ska då bli visdomsord av aska, era försvarsverk bli som vallar av lera.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För min egen del ska jag nu säga, och vad det än må vara, så får det gå över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, hur det än går, vill jag bita sönder min mat och ta mitt mod i egna händer.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Låt honom döda mig, jag hoppas inget annat. Jag vill ändå hålla mitt liv framför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Redan detta ska ske för min frälsning, eftersom ingen ogudaktig vågar sig framför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hör, hör då mina ord och låt min förklaring sjunka in i era öron.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Se, här lägger jag fram saken. Jag vet att jag kommer att ha rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Eller finns det någon som kan motbevisa mig? Ja, då vill jag krympa ihop - och dö.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Bara två saker ska du inte göra mot mig, så behöver jag inte gömma mig inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Din hand ska du inte låta komma nära mig, och rädsla för dig ska inte skrämma mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Sedan ska du anklaga, och jag vill svara, eller också ska jag tala och du ska ifrågasätta mig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Hur är det alltså med mina dåliga handlingar och synder? Låt mig få veta min överträdelse och synd.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Varför döljer du ditt ansikte och behandlar mig som din fiende?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Vill du skrämma ett löv som drivs av vinden, vill du förfölja ett borttorkat strå?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Du skriver ju olyckor på min väg och ger mig som arv mina ungdoms misstag.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Du sätter mina fötter i en knipa, du vakar över alla vägar, för mina fotsulor markerar stegen.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Detta mot en som förtäres likt murket trä, en som liknar en klädsel sönderfräten av mal!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Människan, född av en kvinna, lever en kort tid och fylls av oro.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Liksom en blomma växer hon upp och vissnar bort, hon flyr undan som skuggan och har inget fäste.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För att hålla koll på sådant här öppnar du dina ögon, ja, du anklagar mig inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Som om ett rent djur kunde komma ur något smutsigt! Sådant kan ju aldrig hända.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Är nu människans dagar oföränderligt bestämda, hennes månaders antal fastställt av dig, har du satt en gräns som hon inte kan överskrida?</VERS>
   <VERS vnumber="6">vänd då din blick från henne och ge henne ro, låt henne njuta en dagskarls glädje av sin dag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För ett träd finns ju fortfarande något hopp. Huggs det ner, kan det skjuta skott och telningar behöver inte försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Fastän dess rot tynar bort i jorden och dess stubbe dör i mullen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">så kan det växa upp genom vattnets ånga och skjuta ut grenar som ett nyplanterat träd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men om en man dör, så ligger han där. Om en människa har gett upp andan, var finns hon då mer?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Som när vattnet har dragit sig tillbaka från en sjö och som när en flod har sinar och torkar ut,</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mannen ligger där och står inte mer upp, han vaknar inte igen, så länge himlen består. Aldrig väcks han ur sin sömn.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ack, att du ville gömma mig i dödsriket, gömma mig tills din ilska hade upphört, sätta en tidsgräns för mig och sedan tänka på mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Fastän ingen kan få liv när han väl är död! Då skulle jag hålla min stridstid ut, ända till dess att min ersättning kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du skulle då ropa på mig och jag ska svara dig. Efter dina händers verk kommer du att längta.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, du skulle räkna mina steg, du skulle inte tänka på min synd.</VERS>
   <VERS vnumber="17">I en förseglad påse låg min överträdelse, och du överskyddade min missgärning.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men när berget faller och vittrar sönder och klippan flyttas från sin plats,</VERS>
   <VERS vnumber="19">Precis som stenar slits sönder av vattnet och som mullen sköljs bort av dess strömmar, gör du också människans hopp om intet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Du slår henne medvetslös för alltid, och hon dör. Du förändrar hennes utseende och jagar henne bort.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om hennes barn kommer till ära, så känner hon det inte. Om de sjunker ner i fattigdom, så bryr hon sig dock inte om dem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hennes kropp känner bara sin egen smärta, hennes själ bara den sorg hon själv får känna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Efter det talade Elifas från Teman.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ska en klok man tala så i vädret och fylla sitt bröst med östanvind?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ska han försvara sin sak med halt tal, med ord som inte bevisar något?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Du gör alltså ingen gudsfruktan och kommer med klagomål inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För din skull lägger du orden i munnen och ditt bästa är att säga något elakt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du döms nu skyldig av dina egna ord, inte av mig. Dina egna läppar vittnar emot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var du den första människan som föddes och fick liv, innan höjderna fanns?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Blev du vittne till Guds hemliga råd och fick då visheten i din makt?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vad vet du då som vi inte vet? Vad förstår du som inte är oss bekant?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Gråhåriga män och äldre finns också bland oss, ja, en som blir äldre än din far.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Försäkrar du bort den tröst Gud kan ge och det ord som långsamt talas med dig?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vart tänker du och varför ser du så förvirrad ut?</VERS>
   <VERS vnumber="13">i det du vänder ditt raseri mot Gud och häller ur dig ord?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vad är en människa, att hon ska vara ren? Vad är en kvinna född, att hon ska vara rättfärdig?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se, han kan inte ens förlita sig på sina heliga och himlen är inte ren inför hans ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="16">hur mycket mindre för någon som är ond och fördärvad, den som fyller sig med orättfärdighet som med vatten!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag vill visa dig något, så lyssna nu på mig. Det jag har sett vill jag berätta för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">vad män har visat och lagt fram som ett arv från sina fäder,</VERS>
   <VERS vnumber="19">från dem som ensamma fick landet i gåva och bland vilka ingen främling ännu hade kommit in:</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den ogudaktige har ångest i alla sina dagar, under de få år som tilldelas en våldsverkare.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Skräckröster ljuder i hans öron. När han är som tryggast kommer förhärjaren över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han har inget hopp om att bli räddad från mörkret, för svärdet lurar på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Som flykting söker han sitt bröd: var är det? Han känner att mörkrets dag närmar sig.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ångest och trångmål skräckte honom, han föll ner som en stridsrustad kung.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han räckte ut handen mot Gud och förhärjade sig inför den Allsmäktige.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han rusade mot honom med trotsig blick, med sina sköldars baksidor i ett tätt förband.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han strök sitt ansikte med fett och samlade kött på sin midja.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Han bosatte sig i städer som var dömda att förstöras, i hus som inte fick bebos, för de var bestämda för stenhögar.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Därför blir han inte rik och hans gods består inte, hans skördar är inte tunga mot jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Han kan inte undkomma mörkret. Hans barn ska torka bort av hetta och han själv ska försvinna genom Guds andedräkt.</VERS>
   <VERS vnumber="31">I sin villfarelse ska han inte lita på det som är fåfängligt, för fåfänghet kommer att bli hans straff.</VERS>
   <VERS vnumber="32">I förväg ska hans tid fyllas ut och hans krona ska inte blomma mer.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Han blir som ett vinterträd som för tidigt tappar sina druvor, likt ett olivträd som släpper sina blommor.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Den ogudaktiges hus består ofruktsamt, som eld förtär stugor där mutor tas.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Man går gravid med sorg och föder förstörelse. Den livsfrukt man skapar är ett falskt hopp.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Efter det började Job tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag har hört tillräckligt om sådant. Ni är alla dåliga tröstande.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Är det nu slut på detta tal i vädret, eller vill du fortfarande svara?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag kunde väl också säga det, jag som ni. Ja, jag ville att ni var i min situation! Då kunde jag sätta ihop ord mot er och vända mig mot er med hånfull min.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Med munnen kunde jag då bevisa er och med läpparnas mildhet förbereda er tröst.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om jag nu talar, lindras inte min plåga av det. Talar jag tyst, släpper den mig ändå inte.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nej, nu är all min kraft uttömd. Du har ju förstört hela mitt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Att du har hemsökt mig gäller som bevis. Min sjukdom får komma och tala emot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">I ilska river och hugger man mig, man pressar ihop läpparna mot mig. Ja, min fiende slipar sina ögon mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag slår upp munnen mot dig, smädligt slår du mig på mina kinder. Alla anfaller mig tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Gud ger mig som lön till orättfärdiga människor och kastar mig i de ogudaktigas händer.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag satt i lugn och ro, då krossade han mig. Han grep tag i nacken på mig och slog mig i spillror. Han ställde mig upp som ett mål för sina skott.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Från alla håll träffar hans pilar mig, han genomborrar mina njurar utan förskoning, min galla häller han ut på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han attackerar mig om och om igen, han rusar mot mig som en krigare.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag bär en säck över huden och har behövt sänka huvudet i dammet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Mitt ansikte är glödande rött av gråt, och på mina ögonlock ligger dödsskugga.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Detta, fastän jag inte kan använda våld och fastän min bön är ren!</VERS>
   <VERS vnumber="18">Du jord, överskölj inte mitt blod och låt för mitt rop ingen rastplats finnas.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Se, redan nu har jag i himlen mitt vittne och i himlen den som ska tala för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Mina vänner tycker nu att jag är löjlig, för mitt öga gråter när jag tittar mot Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, ska han här skaffa rätt för en man inför Gud och för ett människobarn inför dess granne.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För få är de år som ska gå innan jag vandrar en väg där jag inte mer kommer tillbaka.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Min livskraft är förstörd, mina dagar tar slut, bland gravar får jag min del.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, verkligen är jag omgiven av hån och motvilja. Mitt öga måste ständigt vända sig till dessa!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ställ nu säkerhet och borgen för mig hos dig. Vem annan vill ge mig sitt handslag?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Du har ju stängt deras hjärtan för förståndet, och det ska du inte låta dem triumfera över.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den som förråder sina vänner för att plundra, ska hans barns ögon sluta se.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag har blivit känd som ett ordspråk bland folket. Jag är en man som folk spottar på.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför är jag fylld av sorg och mina tankar är som en skugga, alla tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De ärade förvånades över detta, och den oskyldige fylldes av vrede mot den ogudaktige.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den rättfärdige håller fast vid sin väg, och den som har rena händer blir starkare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, gärna får ni alla börja med mig igen, jag lär ändå inte finna någon klok bland er.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mina dagar är slut, mina planer är sönderrivna, det som mitt hjärta önskade.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men man vill göra natten till dag, ljuset skulle vara nära nu när mörkret bryter in.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Nej, hur mycket tid som än går, blir dödsriket mitt hem, i mörkret ska jag göra upp min säng.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Till graven måste jag säga: "Du är min far", till förruttnelsens maskar: "Min moder", "Min syster".</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vad ska då hända med mitt hopp, ja, mitt hopp, vem får se det?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Till dödsrikets portar far det ned, fast jag nu själv går till vila i jorden.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">Efter det talade Bildad från Sua och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hur länge ska ni leta efter ord? Kom till sans. Sedan ska vi prata vid.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Varför ska vi behandlas som irrationella djur, räknas som ett motsträvigt folk i era ögon?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Du som i din ilska river sönder dig själv, menar du att din skull ska göra jorden öde och klippan flyttas från sin plats?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Nej, den ogudaktiges ljus ska slockna och lågan från hans eld inte ge något sken.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ljuset ska släckas i hans hem och lampan slockna för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hans stora steg ska sträckas ut, hans egna råd ska leda honom under.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han rusar med fötterna in i nätet, för att lura, där han vandrar fram.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Snaran griper tag i hans häl och gallret tar honom fast.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Garn för att fånga honom är lagda på marken och snärjande band på hans stig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Från alla håll hemsöker honom rädslor, de förföljer honom vart han än går.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Olyckan vill sluka honom och ofärd är redo att få honom att falla.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Under hans hud fräts hans kroppar bort, ja, av dödens förstfödde fräts hans lemmar bort.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ur sin stuga, som han litar på, rycks han bort och till förskräckelsens kung vandrar han.</VERS>
   <VERS vnumber="15">I hans stuga får främlingar bo och svavel strös över hans hem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hans rötter torkar ut nedanför, och hans krona vissnar bort ovanför.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hans minne försvinner från jorden, hans namn lever inte kvar i världen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Från ljuset stötas han ner i mörkret och förjagas från jordens omgivning.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Utan barn och avkomma blir han i sitt folk, och ingen i hans hem ska slippa undan.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När han dog förvånades västerns folk och österns män fick rysningar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, så är det med de ogärna hemmen, så går det för de hus som inte vill kännas vid Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">Efter det började Job tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hur länge ska ni göra mig ledsen och krossa mig med era ord?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ni har nu talat illa om mig tio gånger och kränkt mig utan anledning.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om det så är att jag verkligen har gått vilse, då är förvillelsen mitt eget ansvar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men vill ni ändå verkligen hävda er mot mig och påstår ni att förödmjukelsen har drabbat mig med skäl,</VERS>
   <VERS vnumber="6">så vet snarare att Gud har gjort mig orätt och att han har fångat mig i sitt nät.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Se, jag klagar på våld, men får inget svar. Jag ropar, men får inte rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Min väg har han blockerat, så att jag inte kan komma fram och över mina stigar breder han ut mörker.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Min ära har han fråntag mig och från mitt huvud har han tagit bort kronan.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han attackerar mig från alla håll, så att jag försvinner. Han sliter bort mitt hopp, som om det vore ett träd.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han låter sin ilska brinna mot mig och behandlar mig som sina fienders like.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hans trupper samlas och förbereder sig för anfall mot mig. De slår läger runt omkring min stuga.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Långt borta från mig har han förföljt mina släktingar. Mina vänner är alla främlingar mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Mina närmaste har lämnat mig, och mina vänner har glömt bort mig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Mitt hushåll och mina tjänare ser på mig som en främling. En främmande man har jag blivit i deras ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om jag kallar på min tjänare, svarar han inte. Jag måste ödmjukt be honom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Min andedräkt är obehaglig för min hustru, jag orsakar sorg hos min mors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Även de små barnen visar mig förakt. Så snart jag står upp, talar de respektlöst emot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, jag är en besvikelse för alla dem jag umgicks med. De som var mig käraste har vänt sig emot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Benen i min kropp tränger ut genom huden och köttet. Jag har knappt kunnat behålla kvar tandköttet.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Var god om, var god om med mig, ni mina vänner, fast nu Guds hand har hemsökt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Varför ska ni förfölja mig, när Gud inte blir mätt på mitt kött?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ack, mina ord ska skrivas ner, ack att de ska bli nedskrivna i en bok.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ja, att de med ett stift av järn och med bly för alltid skulle bli inristade i klippan!</VERS>
   <VERS vnumber="25">Dock, jag vet att min förlösare lever och att han till slut ska stå fram över stoftet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">När denna sargade hud är borta, ska jag fri från min kropp få se Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ja, honom ska jag få se på mig, för mina ögon ska se honom, inte som en främling. Efter det trånar jag i mitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men när ni tänker: "Hur ska vi inte angripa honom!" - som om skulden vore att finna hos mig -</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då ska ni vara försiktiga för svärdet, eftersom vreden är en av de synder som straffas med svärd. Så ska ni då tänka på att en dom kommer.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">Efter det talade Sofar från Naama och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">På sådana ord ger mina tankar mig ett svar, fastän jag nu är så upprörd inombords.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag måste höra kränkande tillrättavisningar och får svar med struntprat på kloka ord.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vet du inte att så har varit från begynnelsen, från den stund då människor kom till jorden?</VERS>
   <VERS vnumber="5">att de ogudaktigas jubel varar kort och den gudlöses glädje ett ögonblick?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Fastän hans stolthet stiger upp mot himlen och hans huvud når fram till molnen,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så försvinner han dock för alltid och omtalas likt sin träsk. De som såg honom måste fråga: "Var är han?"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Lik en dröm flyger han bort och ingen finner honom mer. Han jagas som en syn om natten.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det öga som såg honom ser honom inte igen, och hans plats ska inte se honom mer.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hans barn måste gottgöra hans skulder till de behövande, hans händer lämna tillbaka hans vinster.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När hans ungdomskraft är som bäst, ska den ligga i graven med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Fastän ondskan smakar ljuvligt i hans mun, så att han döljer den under tungan.</VERS>
   <VERS vnumber="13">är rädd om den och inte vill förlora den, utan håller den förvarad i sin gom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så förvandlas den här kosten i hans inre, blir huggormshärd i hans liv.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den rikedom han har slukat måste han spotta ut. Gud driver den ur hans mage.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, huggormsgift kommer han att dricka, av efterormens tunga blir han dödad.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ingen bäck får svalka hans syn, ingen ström med flöden av honung och gräddmjölk.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han måste återställa sin olycka, han får inte njuta av den. Hans glädje motsvarar inte den rikedom han har fått.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För mot de fattiga använde han våld och lät dem ligga där. Han tog hus som han inte kunde behålla.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han visste inget att äta, men han behöver inte oroa sig för sina pengar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Inget slapp undan hans girighet, för hans lycka har inget bestående värde.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Mitt i hans överflöd drabbas han av nöd, och alla fattiga vänder sig mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ja, så måste det ske för att hans mage ska bli fylld. Gud ska sända sin vrede över honom och låta den tränga in i hans kropp som ett regn.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Om han flyr för järnvapen, så genomborras han av kopparbågens skott.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När han då drar i pilen och den kommer ut ur hans rygg, när den brinnande spetsen kommer fram ur hans galla, då faller dödsfasorna över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Helt mörker är förvarat åt hans skatter. Till mat får han eld som brinner utan rök, den förstör allt som finns kvar i hans hydda.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Himmelen avslöjar hans missgärning och jorden gör sig till gällande mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Det som har samlats i hans hus vänder åter tillbaka, likt förutvarande vatten, på vrede dag.</VERS>
   <VERS vnumber="29">En sådan lott får en ogudaktig människa av Gud, och en sådan arvedel har Gud bestämt åt henne.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Efter det började Job tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lyssna åtminstone på mina ord. Låt det vara den tröst ni ger mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt mig få tala först. Sedan får du göra som du vill.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Är då min klagan som när folk annars klagar? Eller hur skulle jag kunna vara annat än otålig?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Se akten om mig, så ska ni häpnad och behöva lägga handen på munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, när jag tänker på det, då blir jag rädd och rädslan tar tag i mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Varför får de onda leva, ja, växa äldre och bli rikare?</VERS>
   <VERS vnumber="8">De vill se sina barn stanna hos dem och deras barn har de framför ögonen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Deras hus ska stå tryggt, inte hemsökt av skräck. Gud låter sitt straff inte komma över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När deras boskap parar sig, är det inte förgäves. Det går lätt att kalva korna och inte i onödan.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De släppte ut sina barn som en hjord, deras pojkar hoppade lustigt omkring.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De börjar spela på trumpeter och harpor och gläds åt fågelsången.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De lever ut sina dagar i njutning och går stilla vidare till dödsriket.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De sa dock till Gud: "Vänd bort dig från oss, dina vägar ska vi inte känna till.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vad är den Allsmäktige, för att vi ska tjäna honom och vad skulle det hjälpa oss att kalla på honom?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det stämmer, de har inte sin lycka i egna händer och jag vill hålla mig långt borta från ogudaktigas råd!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men hur ofta slocknar de ogudaktigas ljus, hur ofta händer det att ofärd drabbar dem och att han ger dem lott vid sin vrede?</VERS>
   <VERS vnumber="18">De borde ju bli som halm i vinden, liksom agnar som stormen rycker bort.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Gud ska skona hans barn från att lida för hans onda gärningar. Ja, men honom själv borde han få betala tillbaka, så att han får känna det.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Med egna ögon borde han se sitt fall och av Allsmäktiges ilska borde han få smaka.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Varför frågar han efter sitt hus, när han själv inte är här, när hans månader är slut?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ska man då lära Gud förstånd, honom som dömer över de högsta?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ja, den ene får dö i sin livstid, där han sitter i allsköns frid och ro.</VERS>
   <VERS vnumber="24">hans stävor har fått stå fulla med mjölk och märgen i hans ben har behållit sin saft.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den andra måste dö med ett tungt hjärta och fick aldrig njuta av någon lycka.</VERS>
   <VERS vnumber="26">De ligger tillsammans i stoftet och förruttnelsens maskar täcker dem.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Se, jag förstår era tankar och de funderingar med vilka ni vill besegra mig.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ni frågar ju: "Vad har hänt med de höga herrarnas hus, med hyddorna när de ogudaktiga bodde?"</VERS>
   <VERS vnumber="29">Har ni då inte frågat dem som har rest omkring, och följer ni inte på deras berättelser?</VERS>
   <VERS vnumber="30">att den onde blir skonsam på ofärdens dag och räddad undan på ilskans dag?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Vem vågar ens påstå något sådant om hans väg? Vem betalar honom, oavsett vad han ska göra?</VERS>
   <VERS vnumber="32">När han har förts bort till graven, så vaktar man sedan där vid kullen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Vackert får han vilja under dalens öppna ytor. I hans spår drar hela världen fram. Före honom har många gått.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Hur kan ni då ge mig sådan tom tröst? Av era svar består bara otroheten kvar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">Efter det talade Elifas från Teman.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kan en man göra något som gynnar Gud, så att det blir till gagn för honom själv, om någon är klok?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Har den Allsmäktige någon nytta av att du är rättfärdig, eller någon fördel av att du vandrar ostraffligt?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Är det för din skull, på grund av din gudsfruktan, som han straffar dig och går med dig till doms?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Har du då inte utövat stor ondska och har dina missgärningar inte varit oändliga?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, du tog pant av din bror utan anledning, du rånade de fattiga på deras kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Till den törstande gav du inget vatten att dricka och till den hungrige vägrade du bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För den mäktige ville du ge landet och den ansvarige skulle få bo där.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men änkor lät du gå därifrån med tomma händer och de faderlösa barnens armar blev krossade.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför omges du nu av fällor och förfäras av plötslig skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, av ett mörker där du inte ser något och av vattenflöden som överväller dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">I himlen är det ju Gud som har sin boning, och du ser stjärnorna där uppe, hur högt de sitter.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför tänker du: "Vad kan Gud veta? Skulle han kunna döma, han som bor bortom gränsen?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Molnen är som en slöja, så att han inte ser något. Han rör sig på himlavalvet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vill du då hålla dig på forntidens väg, där fördärvets människor gick fram?</VERS>
   <VERS vnumber="16">De människor som rycktes bort för tidigt och vars grunder försvann som en ström.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De människor som sa till Gud: "Gå ifrån oss", vad kunde den Allsmäktige då göra för dem?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Det var ju dock han som fyllde deras hem med sitt goda. De ogudaktigas planer ska vara långt borta från mig!</VERS>
   <VERS vnumber="19">De rättfärdiga kommer att se det och glädjas, och den oskyldige ska få skratta åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, nu är våra motståndare verkligen utrotade och deras överflöd har elden förtärt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Sök nu förlikning och frid med honom. Genom det ska lycka komma till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ta emot undervisning från honom och förvara hans ord i ditt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Om du vänder dig till den Allsmäktige, så blir du upprättad. Men orättfärdighet ska du ta bort ur ditt hem.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ja, kasta din gyllene skatt i stoftet och Ofirs guld bland bäckens stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">så blir den Allsmäktige din gyllene skatt, det ädlaste silver blir han för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ja, då ska du ha din lust i den Allsmäktige och kunna lyfta ditt ansikte mot Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När du då ber till honom, ska han höra dig och de löften du ger ska du få uppfyllda.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Allt du beslutar ska lyckas, och ljus ska skina på dina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Om de leder mot djupet och du då säger: "Uppåt!", så räddar han mannen som har ödmjukat sig.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ja, han förlåter och den som inte är fri från skuld. Genom dina händer blir en sådan renad.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">Efter det började Job tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Även i dag vill jag klaga och göra uppror. Min hand känns trött för min skull.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om jag bara visste hur jag skulle hitta honom, hur jag kunde komma dit där han bor!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag skulle då presentera saken för honom och fylla min mun med bevis.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag ville gärna höra vad han kunde svara mig och se vad han skulle säga till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han skulle inte besegra mig med våld, nej, han borde bara lyssna på mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då skulle hans motpart stå här som en ärlig man, ja, då skulle jag för alltid slippa min domare.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men går jag mot öster, är han inte där. Går jag mot väster, varnar jag honom inte.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Har han något att ordna i norr, så tittar jag inte på honom. Döljer han sig i söder, ser jag honom inte heller där.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han vet ju vilken väg jag har gått. Han har prövat mig, och jag har visat mig vara lik guld.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vid hans spår har min tro hållit fast, hans väg har jag följt utan att fly.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Från hans läppars bud har jag inte avvikit. Mer än egna råd har jag ansett hans muns ord.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hans vilja är orubblig. Vem kan hindra honom? Vad han vill, det gör han också.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, han ger mig fullt ut min del och mycket av samma sort har han fortfarande kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Därför grips jag av rädsla för hans ansikte. När jag tänker på det, fruktar jag honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det är Gud som har gjort mitt hjärta sorgligt, den Allsmäktige är det som har orsakat min rädsla.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag fick inte gå förrän mörkret kom, dödsnatten höll mig undan.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Varför har den Allsmäktige inga rättvistelser i förvar? Varför får hans vänner inte se hans hämnddagar?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Se, råmärken flyttas undan, stulna hjordar drivs i hagen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Man tar de faderlösas åsna och pantsätter änkans ko.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Man tränger undan de fattiga från vägen, och de förtryckta i landet måste gömma sig tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, som vildåsnar måste de leva i öknen. Dit går de och arbetar hårt för att hitta något att äta. Ödemarken är det bröd de har till sina barn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På fältet får de till skörd vad boskap äter, de hämtar upp det sista i den ogudaktiges vingård.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Naken ligger de om natten, berövade sina kläder. De har inget att skydda sig med i kylan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Av skyfall från bergen genomdränktes de. De omfamnar klippan, för de har ingen annan tillflykt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den faderlöse slits från sin mors bröst och den förtryckte drabbas av utmätning.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Naken måste de gå omkring, utan kläder, hungriga behöver de bära på kärvar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Inom sina förtryckares murar måste de förbereda olja, de få trampa vinpressar och så uthärda törsten.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Uteslutna ur människors gemenskap klagar de, ja, från dödsfallenas själar uppstiger ett rop. Men Gud vakar inte över vad som händer.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Andra har blivit fientliga mot ljuset. De känner inte dess vägar och håller sig inte på dess stigar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vid gryningen står mördaren upp för att döda den förtryckte och fattige. På natten ger han sig ut som en tjuv.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Äktenskapsbrytaren söker efter skymningen, han tänker: "Ingen får känna igen mig" och sätter då en slöja framför sitt ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När det är mörkt bryter de sig in i husen, men under dagen stänger de sig inne. Ljuset vill de inte ha något av.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För dem räknas det svarta mörkret som morgon, eftersom de är vana vid mörkrets skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men hastigt, säger ni, "rycks en sådan bort av strömmen, förbannad blir hans del i landet. Till vingårdarna får han inte längre styra sina steg.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Som snövatten försvinner i torka och hetta, så försvinner dödsriket den som har syndat.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hans mors liv glömmer honom, maskar äter på honom, ingen bevarar hans minne. Orättvisan bryts som ett träd.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så går det, när någon plundrar den ofruktsamma som inte ger några avkastningar och när någon inte gör något gott mot änkan.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ja, men han håller också våldsmännen tillbaka med sin kraft, de får stå kvar när de redan hade förlorat hoppet om livet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han ger dem trygghet, så att de kan vila och hans ögon vakar över deras vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">När de har stigit till sin höjd, blir deras hastiga bortresa oundviklig. De sjunker då ner och dör som alla andra. Liksom axens toppar vissnar de bort.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Är det inte så, vem vill då motsäga mig, vem kan ogiltigförklara mina ord?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">Efter det talade Bildad från Sua och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hos honom finns stor makt och fruktan, hos honom som skapar frid i himlens höjder.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vem kan räkna hans skaror? Vem överglänsas inte av hans ljus?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hur skulle då en människa kunna ha rätt mot Gud, eller hur skulle någon född som kvinna kunna anses vara ren?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Se, inte ens månen skiner tillräckligt klart, inte ens stjärnorna är rena i hans ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="6">hur mycket mindre då är människan, det krypet, människobarnet, den masken!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">Efter det började Job tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vilken hjälp har du inte gett den svage, hur har du inte stärkt den maktlöses arm?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vilka råd har du inte gett den okunnige och vilket överflöd av klokhet har du inte visat upp!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vem gav dig kraft att säga sådana ord och vems ande kom till uttryck genom dig?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dödsrikets skuggor fylls av ångest, djupets vatten och de som bor där.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Dödsriket ligger öppet för honom och avgrunden är obefläckad.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han sträcker ut norrrymden över det tomma och hänger upp jorden på intet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han samlar vatten i sina moln som i en knyte, och skyarna brister inte under bördan.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han döljer sin tron för vår syn, han omger den med sina moln.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han har gjort en rundel som gräns för vattnet, där ljuset slutar och mörkret börjar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Himmelens pelare darrar, de grips av fasa vid hans näpst.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Med sin kraft skrämde han havet och med sitt förstånd krossade han Rahab.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Bara han andades, blev himlen klar. Hans hand genomborrade den snabba ormen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Se, detta är bara utkanterna av hans verk. En sakta viskning är allt vi hör om det. Hans allmakt, vem skulle kunna förstå den?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">Job åter höjde rösten och sjöng:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så sant Gud lever, han som har gett mig min rätt, den Allsmäktige, som har orsakat min själs sorg:</VERS>
   <VERS vnumber="3">aldrig, så länge jag lever och Gud andas i mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag ska aldrig tala något orättvist, och min tunga ska inte bära fram oärligt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag ger er inte rätt! Jag låter inte min oskuld tas ifrån mig förrän jag dör.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vid min rättfärdighet håller jag fast och släpper den inte, mitt hjärta invänder aldrig mot någon av mina dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nej, som ogudaktig ska min fiende stå där och min motståndare som orättfärdig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vad har den ogudlige för hopp när hans liv tar slut, när hans själ rycks bort av Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Undrar om Gud ska höra hans rop när nöden kommer över honom?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Eller kan en sådan finna sin glädje i den Allsmäktige, kan han åkalla Gud alltid?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag vill lära er hur Gud gör. Hur den Allsmäktige tänker, vill jag inte dölja.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men ni har ju själva alla sett det. Hur kan ni då ägna er åt sådana tomma tankar?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hör vad den ogudaktiges lott blir hos Gud, vilken våldsverkaren får som arv från den Allsmäktige.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om han får många barn, så är fördelen svärdets. Hans barn får inte bröd att mätta sig med.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De som slipper undan dör i pesten, och deras änkor kan inte sluta sörja.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om han också samlar silver som damm och lägger kläder i hög som lera,</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så är det den rättfärdige som får klä sig i vad han samlar och den skuldlöse kommer att dela ut silver.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Det hus han bygger blir lika förgängligt som mal, det ska likna skjulet som vaktaren bygger.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han lägger sig i sängen och menar att inget ska tas bort. Men när han öppnar sina ögon är ingenting kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Som vattenfloder grep rädslan tag i honom, om natten försvann han bort med stormen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Östanvinden tar tag i honom, så att han driver iväg, den rycker undan honom från hans plats.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Utan förskoning skjuter Gud sina pilar mot honom. Han måste fly med hast.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då slår man ihop händerna och hånar honom. Man visslar åt honom på platsen där han var.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">Silvret har sin gruva, och guldet har sin fyndort, där man renar det.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Järn hämtas upp ur jorden och stenar smälts till koppar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Man sätter då gränser för mörkret och ser in i det yttersta djupet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Där spränger man schakt långt under markens bebyggare, där färdas man bortglömd djupt under vandrarens fötter, där hänger man svävande, långt borta från människor.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Bröd växer upp ur jorden, men där omvälvs den som av eld.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Där, bland dess stenar, har safiren sitt fäste. Man hämtar också guldmalm där.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Stigen dit är inte känd för örnen och falken har inte spanat ut den.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den har inte blivit trampad av stolta vilddjur, inget lejon har gått där.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, där håller man på hårda stenen. Bergen omvälvs ända från rötterna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Man gräver gångar in i klipporna, där ögat kan se allt som är vackert.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vattenådror täpps till och hindras från att flöda. Så dras dolda skatter fram i ljuset.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men visheten, var finns den och var har förståndet sin boning?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Priset för henne känner ingen människa. Hon går inte att finna i de levandes land.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Djupet säger: ”Hon är inte här” och havet säger: ”Hos mig är hon inte.”</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hon köper inte för ädlast metall, med silver betalas inte hennes värde.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hon vägs inte upp med guld från Ofir, inte med dyrbar onyx och safirer.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Guld och glas kan inte liknas vid henne. Hon ska inte få något i utbyte mot gyllene smycken.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Koraller och kristaller ska inte ens nämnas. Det är svårare att skaffa vishet än pärlor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Etiopisk topas kan inte liknas vid henne. Hon vägs inte upp med rent guld.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, visheten - varifrån kommer hon egentligen och var har förståndet sin boning?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hon är gömd från alla levandes ögon, hon är dold för himlens fåglar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Avgrunden och döden ger till känna. "Bara rykten om henne nådde våra öron."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Gud, han känner vägen till henne, han vet var hon bor.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han kan se till jordens ändar, allt vad som finns under himlen ser han.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När han mätte ut vinden och jämförde vattennivåerna efter mått,</VERS>
   <VERS vnumber="26">när han bestämde en lag för regnet och en väg för åskblixtens stråle,</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då såg han henne och avslöjade henne, då lät han henne stå framför sig, då undersökte han henne.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Till människorna sa han: "Frukta Herrens makt, det är vishet och att undvika ondet är förstånd."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">Job åter höjde rösten och sjöng:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ack, jag skulle önska att jag vore som förr, som i de dagar då Gud gav mig sitt beskydd.</VERS>
   <VERS vnumber="3">då hans lykta lyste över mitt huvud och jag i hans ljus gick fram genom mörkret!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ja, jag skulle vara som på mina sena år, när Guds nåd vilar över mitt hem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">då ännu den Allsmäktige var med mig och mina barn stod runt omkring mig,</VERS>
   <VERS vnumber="6">då mina fötter badade i gräddmjölk och klippan intill mig gav upphov till bäckar av olja!</VERS>
   <VERS vnumber="7">När jag då gick upp till stadsporten och satte mig på torget,</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då drog de unga sig undan när de såg mig, de gamla reste sig upp och stannade kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då höll hövdingarna tillbaka sina ord och lade handen för munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Furstarnas röst ljöd dämpad och deras tunga låg mot gommen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, alla som hörde mig lovade mig då, och alla som såg mig vittnade om mig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">för jag räddade de förtryckta som ropade och de faderlösa, de som inte hade någon hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den olyckliges välsignelse kom till mig och jag fyllde änkans hjärta med glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="14">I rättfärdighet klädde jag mig, och den var som min klädnad. Rättvisa bar jag som mantel och huvudbonad.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag blev ögon för den blinde och fötter för den halte.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag var då en hjälp för de fattiga och den okändes problem löste jag.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag krossade den orättfärdiges käkar och ryckte bort rovet från hans tänder.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag tänkte då: "I mitt hem ska jag få dö, mina dagar ska bli många som sanden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Min rot ligger öppen för vatten och i min krona faller nattens dagg.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Mitt rykte blir ständigt nytt och min pilbåge föryngras i min hand.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, jag hördes och man väntade på mig. Man lyssnade tyst på mitt råd.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Efter att jag hade talat, talade ingen annan. Mina ord kom över dem som ett uppfriskande flöde.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De väntade på mig som på regn, de öppnade sina munnar som efter vårregn.</VERS>
   <VERS vnumber="24">När de verkade misstro mig log jag mot dem, och mitt ansiktes klarhet kunde de inte dölja.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Om jag besöker dem, måste jag sitta främst. Då kände jag mig som en kung bland mina kamrater, lik en man som ger tröst till sörjande.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="30">
   <VERS vnumber="1">Nu skrattar de åt mig, människor som är yngre än jag, män vars fäder jag inte ansåg vara värdiga, ja, inte ens ville ha bland mina vallhundar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vad skulle de dessutom kunna hjälpa mig med, dessa människor som saknar all styrka?</VERS>
   <VERS vnumber="3">De är slitna av brist och svält. De äter sin föda ur den torra öknen, som redan nu är öde och tom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Saltörter plockar de där bland snåren och ginströtterna, för det är vad de har att äta.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ur människors gemenskap drivs de ut, man ropar efter dem som efter tjuvar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">I djupa sprickor måste de bo, i hålor under jorden och i bergens springor.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Bland snåren hör man deras tjut, under nässlorna ligger de hopträngda.</VERS>
   <VERS vnumber="8">En avföding av dårar och ärelöst folk, utjagade ur landet med hugg och slag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För sådana har jag nu blivit en klok, de tar upp mig i sitt samtal.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Med avsky håller de sig långt borta från mig, och de har inte respekt för att spottar åt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Nej, gör mig inte ledsen, släpp alla bojor. Kasta av alla tvång inför mig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vid min högra sida reser sig ungdomen. Mina fötter vill de knuffa undan. De gör sig vägar som ska leda till min olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Stigen framför mig har de slitit sönder. De gör sitt bästa för att förstöra mig, trots att de själva är hjälplösa.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Som genom en bred spricka bröt de in. De störtade fram under murarnas dån.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Rädslan väller ner över mig. Som en storm rycker den bort min ära och som ett moln har min välfärd försvunnit.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Nu fyller min själ sig med sorg, svåra dagar håller mig fången.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Natten sliter på mina ben och kvalen som plågar mig känner inte av vila.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Genom överväldigande kraft har mitt kroppshölje blivit förstört, som en livsklädnad hänger det omkring mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag har blivit nedstjälpt i smuts och är nu lik stoft och aska.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag ropar till dig, men du svarar inte. Jag står här, men de tittar bara på mig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du blir för mig till en grym fiende, med din starka hand griper du tag i mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du lyfter upp mig i stormvinden och för mig runt, och i bruset låter du mig smälta bort av ångest.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ja, jag förstår att du vill föra mig till döden, till den plats där allt levande samlas.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men skulle man inte få sträcka ut handen, inte ropa efter hjälp när olyckan har kommit?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Grät jag inte själv för dem som hade svåra dagar och kände jag inte medlidande för den fattige?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Se, jag väntade mig lycka, men olyckan kom. Jag hoppades på ljus, men mörkret kom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Därför kokar mitt inre och får ingen ro, för eländets dagar har mött mig.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Med mörknad hud går jag, fastän jag inte är solbränd. Jag står mitt i församlingen och skriar.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jag har blivit en bror till schakaler och en släkting till strutsar.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Min hud har blivit svart och lossnar från min kropp, benen i min kropp är brända av hetta.</VERS>
   <VERS vnumber="31">I sorgelåt är mitt harpospel förvandlat, mina pipors klang i högljudd gråt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="31">
   <VERS vnumber="1">Jag ingick ett avtal med mina ögon: jag skulle aldrig söka efter någon flicka.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vilken lott skulle jag annars få av Gud i himlen, som arvedel från den Allsmäktige därovan?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Olycka kommer över de orättfärdiga och olyckan drabbar skurkar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ser han inte mina vägar, räknar han inte alla mina steg?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Har jag väl ljugit och har min fot varit snabb till otrohet?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nej, om jag ska vägas på en riktig våg, så ska Gud se min oskuld.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Har jag avvikit från vägen, har mitt hjärta följt efter mina ögon, eller sitter en fläck fast på mina händer?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då ska en annan äta det jag har sått, och det jag har planterat ska ryckas upp med roten.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Har mitt hjärta låtit sig vilseledas av någon kvinna, så att jag har blivit lurad vid min grannes dörr?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då ska min hustru mala mjöl åt någon annan, och främmande män ska då ta henne i sin famn.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, sådant hade varit en skandal, en brottslig handling hade det varit.</VERS>
   <VERS vnumber="12">en eld som skulle sluka ända fram till avgrunden och förfölja all min gröda till roten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Har jag kränkt min tjänstes rätt, när de hade någon konflikt med mig?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vad skulle jag då göra, när Gud reste sig och höll domstolkammare, vad kunde jag då svara honom?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han som skapade mig, han har också format dem i moderlivet. Han, samma man, har format dem i modersskötet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Har jag vägrat de behövande det de bad om eller låtit änkans ögon gråta?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Har jag ätit mitt bröd ensam, utan att den bortsprungne har fått smaka på det?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nej, han växte upp hos mig från ungdomsåren som om jag vore hans far och jag var änkors ledare från min mors död.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Har jag kunnat se en olycklig person utan kläder, se en fattig som inte har något att skydda sig med?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Måste inte hans höft välsigna mig, och fick han inte värma sig i ull från mina lamm?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Har jag lyft min hand mot den faderlösa, för att jag trodde mig ha stöd vid porten?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då ska min axel lossna från sitt fäste och min arm brytas ur led.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag måste då vara rädd för motgångar från Gud och skulle stå maktlös inför hans storhet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Har jag satt mitt hopp till guldet och kallat guldklimpen för min trygghet?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Var det mitt nöje att min rikedom blev så stor och att min hand förvärvade så mycket?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hände det, när jag såg solljuset och hur det sken, och månen, hur härligt den gick fram?</VERS>
   <VERS vnumber="27">att mitt hjärta i hemlighet lät sig förledas, så att jag med handkyss gav dem min hyllning?</VERS>
   <VERS vnumber="28">Nej, det hade också varit en brottslig gärning. Då hade jag ju förnekat Gud i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Har jag varit glad över min fiendes motgång och skrattat när olyckan drabbade honom?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Nej, jag tillät inte min mun att synda så, inte att med förbannelser önska honom ont.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Kan inte min familj se att alla fick äta kött vid mitt bord?</VERS>
   <VERS vnumber="32">Främlingen behövde inte stanna över natten på gatan, jag lät mina dörrar stå öppna mot vägen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Har jag på ett mänskligt sätt visat mina överträdelser och gömt min synd i mitt hjärta,</VERS>
   <VERS vnumber="34">Av rädsla för den stora mängden och av rädsla för släktingars förakt, så att jag var tyst och inte gick utomhus?</VERS>
   <VERS vnumber="35">Apropå det, skulle jag önska att någon ville lyssna på mig! Jag har sagt mitt. Gud ska nu svara mig. Ack, om jag bara kunde få motpartens svar!</VERS>
   <VERS vnumber="36">Sannerligen, jag skulle bära den högt på axeln, som en krona skulle jag fästa den på mig.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Jag ville då redovisa mina steg för honom, lik en furste skulle jag då gå framför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Har min mark ropat högt över mig och har dess fåror gråtit med varandra?</VERS>
   <VERS vnumber="39">Har jag konsumerat dess avkastning utan betalning eller utarmat arrendatorns liv?</VERS>
   <VERS vnumber="40">Då ska törne växa upp för vete och ogräs i stället för korn. Slut på Jobs tal.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="32">
   <VERS vnumber="1">De tre männen slutade nu att svara Job, eftersom han ansåg sig vara rättfärdig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då blev Elihu, Barakels son från Bus, av Rams släkt, rasande. Han fylldes av ilska mot Job, eftersom han tyckte sig ha rätt i sin argumentation mot Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och mot hans tre vänner tändes hans ilska, eftersom de inte fann något svar som kunde motbevisa Job.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hittills hade Elihu avvaktat med att tala till Job, eftersom de andra var äldre än han.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men eftersom Elihu såg att de tre männen inte hade något mer att säga, tändes hans ilska.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så tog Elihu, Barakels son från Bus, till orda och sa: Jag är ung, ni däremot är äldre. Därför höll jag mig tillbaka och var tyst, och jag framförde inte mina tankar för er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag tänkte: "Låt åldern tala och ska antalet år ropa ut visdom."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men det är människornas andedräkt som räknas, för Allsmäktiges livsfläkt ger dem förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Äldre är inte alltid klokast, och de äldsta förstår inte alltid sanningen bäst.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför säger jag nu: Lyssna på mig. Jag vill framlägga min åsikt, även jag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Se, jag väntade på vad ni skulle säga, jag lyssnade efter förstånd från er, efter skäl som ni skulle ta fram.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, jag höll noga koll på er. Men se, ingen fanns där som motsade Job, ingen bland er som kunde svara på hans ord.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Nu ska ni inte säga: "Vi möttes av vishet. Gud, men ingen människa, kan besegra honom."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han har inte framlagt några skäl mot min mening, och jag ska inte bemöta honom med era bevis.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se, nu står de förstummade och svarar inte mer, målet har de tappat.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag skulle vänta, eftersom de nu inte kan säga något, eftersom de står där och inte har något svar!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nej, jag också vill svara i tur och ordning. Jag vill framföra min åsikt, jag också.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För jag, av olika skäl, vill att mitt inre ska sprängas sönder.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, mitt inre är som instängt vin. Lik en lägel med nytt vin är det nära att brista.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag vill nu säga mitt, jag vill få uttrycka mig och svara.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag får inte ta hänsyn till personen och jag ska inte säga smickerord till någon.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Nej, jag förstår inte att använda fina ord. Hur lätt kunde min skapare annars ta bort mig!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="33">
   <VERS vnumber="1">Men hör nu, Job, på mina ord och lyssna till allt jag vill säga.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Se, jag öppnar nu mina läppar, min tunga tar till orda i min mun.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ur ett ömt hjärta framgår mitt tal och vad mina läppar vill säga, de säger det ärligt ut.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Guds ande har skapat mig, den Allsmäktiges vind ger mig liv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Om du kan, så ska du nu svara mig. Gör dig redo för strid, våga möta mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se, jag är likställd med dig inför Gud, jag är skapad av en nypa lera, jag också.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, rädsla för mig behöver inte skrämma dig, och min makt kan heller inte trycka ner dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men nu sa du det inför mina öron, så lät de ord jag hörde.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag är ren och fri från överträdelser, oskyldig är jag och utan missgärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men se, han hittar på något mot mig, han betraktar mig som sin fiende.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han sätter mina fötter i en snara, vaktar på alla mina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Nej, här har du fel, svarar jag dig. Gud är ju större än en människa.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hur kan du göra för att komma överens med honom, som om han aldrig svarade i viktiga frågor?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Både på ett sätt och på två talar Gud, fastän man inte märker det.</VERS>
   <VERS vnumber="15">I drömmen, i nattens syn, när sömnen har fallit tung över människorna och de vilar i sömn på sitt läger,</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då öppnar han människornas öron och ger sina varningar ett slutgiltigt besked.</VERS>
   <VERS vnumber="17">när han vill hindra någon från att göra något fel eller hålla hybris borta från en människa.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så bevarar han hennes själ från graven och hennes liv från att försvinna genom vapen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hon blir också plågad genom smärta på sitt bo och genom ständig oro, ända ner i fötterna.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hennes tankar får leda vid maten och hennes själ vid den föda hon älskade.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hennes kropp förtvinar, till dess inget syns, ja, hennes ben försvinner helt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hennes själ närmar sig graven och hennes liv överlämnas till dödens makter.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men om en ängel då finns som vakar över henne, en medlare, någon av de tusen, och denna får lära människan hennes plikt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då förbarmar Gud sig över henne och säger: "Fräls henne, så att hon slipper fara ner i graven. Lösesumman har jag nu fått."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hennes kropp får då ny energi, hon blir igen som under sina starka dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">När hon då ber till Gud, är han nådig mot henne och låter henne se hans ansikte med glädje. Han ger då mannen tillbaka hans rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Så får hon sjunga inför människorna och säga: "Jag har syndat och brutit mot lagen, men jag ska inte få betala för det jag gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="28">för han befriade min själ, så att den undslapp graven och mitt liv får nu med glädje titta på ljuset.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Se, allt detta kommer Gud att ta bort, både två gånger och tre, från den mannen.</VERS>
   <VERS vnumber="30">för att rädda hans själ från graven, så att han får njuta av de levandes ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Var nu uppmärksam på detta, du Job och lyssna på mig. Var tyst så att jag får tala.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men om du har något att säga, svara mig. Tala, för jag vill gärna ge dig rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Om inte annat, så är det du som ska lyssna på mig. Du ska vara rädd, så att jag får lära dig klokhet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="34">
   <VERS vnumber="1">Elihu började tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör, ni kloka, mina ord. Ni förstående, lyssna till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Örat ska lyssna på orden och munnen smaka på det man vill äta.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Låt oss nu välja rätt, tillsammans söka förstå vad som är gott.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Se, Job har sagt: "Jag är oskyldig. Gud har inte gett mig det jag förtjänar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Fastän jag har rätt, måste jag ändå framstå som lögnare. Jag är dödsskjuten, trots att jag inte har brutit mot något.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var finns en man som är lik Job? Han möter hån med ro, som han dricker vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han gör sig till broder med onda människor och umgås med ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han säger: "Det är ingen idé för en man att vara väl ansedd hos Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hör mig på detta, ni förståndiga människor: Det kan inte vara så att Gud begår någon orätt, att den Allsmäktige gör något orättfärdigt!</VERS>
   <VERS vnumber="11">Nej, han betalar varje person efter hennes gärningar och belönar alla som hans liv har förtjänat.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Gud gör verkligen inget som är orätt, den Allsmäktige kan inte bryta mot rättvisan.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vem har beordrat honom att ta hand om jorden och vem lade på honom ansvaret för hela jordens krets?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om han ville tänka bara på sig själv och igen locka till sig sin ande och livskraft,</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då skulle allt kött försvinna omedelbart och människorna skulle vända tillbaka till stoft.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men var noga med att lyssna och höra på detta, lyssna till vad jag säger.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Skulle hon kunna styra, som hatade det rätt är? Eller fördömer du henne som är störst i rättfärdighet?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Får man då säga till en kung: "Du förövare", eller till en furste: "Du gudlös"?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Gud tar inte hänsyn till någon hövding, han värderar den rike inte mer än den fattige, för alla är hans verk.</VERS>
   <VERS vnumber="20">I ett ögonblick omkom de, mitt i natten: folkmassor grips av skräck och försvinner, de mäktiga rycks bort, utan människans inblandning.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han vakar över allas vägar och alla deras steg, för han ser dem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Inget mörker finns och ingen skugga är så djup att illgärningsmän kan gömma sig där.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Gud behöver inte länge bevaka en människa, innan hon måste ställas inför dom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han krossar de mäktiga utan efterforskning och låter andra ta deras plats.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ja, han märker väl vad de gör, han stjäl från dem på natten och låter dem försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Som ogudaktiga tillrättavisar han dem öppet inför andra människor.</VERS>
   <VERS vnumber="27">eftersom de vände sig bort från honom och inte brydde sig om alla hans vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De bar så de sårade mans rop inför honom och rop av förtvivlan fick han höra.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Vem vågar då döma, om han tystar larmet? Ja, vem vill väl anklaga honom, om han döljer sitt ansikte, för ett folk eller för en enskild man?</VERS>
   <VERS vnumber="30">När han vill ta makten från ogudaktiga människor och hindra dem att bli fällor för folket?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Kan man väl säga till Gud: "Jag måste lida, jag fastän jag inte har gjort något fel.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Visa mig vad som går över mitt förstånd. Om jag har gjort något fel, vill jag ju inte göra så igen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ska han då, för din skull, ge vedergällning som du vill? Du själv och inte jag ska döma därom. Ja, tala ut vad du menar.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men kloka människor ska säga så till mig, visa människor, när de hör mig:</VERS>
   <VERS vnumber="35">Job talar utan inblick, hans ord saknar förståelse.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Så ska nu Job utstå prövningar framöver, eftersom han vill försvara sig på samma sätt som onda människor.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Till sin synd lägger han öppet till sken en ond handling, oss hånar han genom att slå ihop sina händer och säga stora ord mot Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="35">
   <VERS vnumber="1">Elihu började tala och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Menar du att så är riktigt? Kan du påstå att du har rätt mot Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="3">du som frågar vad rättfärdighet gagnar dig, vad den ger dig mer än synd?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag ska svara på det, och även mina vänner med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Titta upp mot himlen och se, betrakta skyarna som går där högt över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om du syndar, vad gör du honom då med det? Om dina överträdelser är många, vad skadar du honom med det?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Eller om du är rättfärdig, vad ger du honom och vad får han från dig?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nej, för ditt dåliga beteende kunde inte påverka mig och för en människoson din rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Man klagar ofta när våldshandlingarna är många, man ropar efter hjälp mot de mäktigas arm.</VERS>
   <VERS vnumber="10">men ingen frågar: "Var är min Gud, min skapare, han som låter lovsånger ljuda mitt i natten?</VERS>
   <VERS vnumber="11">vem som ger oss insikt bättre än markens djur och vishet bättre än himmelens fåglar?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför är det man ropar utan svar för att skydda sig mot de ondas övermod.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, Gud lyssnar inte på tomma böner, den Allsmäktige bryr sig inte om sådana.</VERS>
   <VERS vnumber="14">allra minst när du påstår att du inte får se honom, att du måste vänta på honom, fastän saken är klar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nu menar du att hans ilska inte har någon gräns och att han bryr sig lite om människors stolthet?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, till fåfänga spärrar Job upp sin mun, utan insikt talar han stora ord.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="36">
   <VERS vnumber="1">Elihu fortsatte sedan att säga:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vänta lite till, så ska jag kunna ge dig besked, för det finns något mer att säga till Guds försvar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Min insikt vill jag hämta långt bort och till min skapare vill jag skapa rättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ja, verkligen ska mina ord inte vara osanna. En man med god förståelse står framför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Se, Gud är mäktig, men han förbiser ingen, han som är så mäktig i sin förståelseskraft.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den ogudaktige låter man inte leva, men åt de fattiga ger han rättvist.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han tar inte blicken från de rättfärdiga. De få sitter kvar i kungars krets, och för alltid låter han dem sitta där i höghet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om de binds med kedjor och fångas i fattigdomens fällor,</VERS>
   <VERS vnumber="9">så vill han visa dem vad de har gjort och vilka överträdelser de har begått i sitt stolthet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han vill då öppna deras öron för tillsägelse och uppmana dem att vända sig bort från fördärvet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om de lyssnar på honom och underkastar sig, så ska de leva resten av sina dagar i lycka och sina år i ljuvlig ro.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men de hörde inte honom, så gick de rakt igenom vapen och omkom när de minst anade det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, de som med ett ogudligt hjärta ger sig hän åt ilska och inte vänder sig till honom när han håller dem tillbaka,</VERS>
   <VERS vnumber="14">deras själ ska i deras ungdom ryckas bort av döden och deras liv ska dela tempelboarnas lott.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Genom lidandet vill han rädda den som lider och genom trycket vill han öppna hans öron.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så sökte han också att dra dig ur nödens grepp, ut på en rymlig plats där inget hinder fanns. Ditt bord skulle bli fullt med goda maträtter.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men nu bär du fullt ut ogudaktighetens dom. Ja, dom och rättvisa håller dig nu fast.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ilska bör inte få ta över dig under din tid av bestraffning, och hur svårt du än har behövt följa regler, bör du inte bli vilseledd av det.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hur kan han lära dig att be, om inte genom motgångar och allt som nu har prövat din styrka?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Du ska inte längta så ivrigt efter natten, den natt då folken ska ryckas bort från sin plats.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Var försiktig, så att du inte vänder dig till något skadligt. Sådant tycker du ju mer om än att lida.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Se, Gud är upphöjd genom sin makt. Var finns det någon mästare som liknar honom?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vem har bestämt hans väg och vem kan säga: "Du gör något fel?"</VERS>
   <VERS vnumber="24">Tänk då på att hylla hans gärningar, de som människor sjunger om.</VERS>
   <VERS vnumber="25">och som alla dödliga tittar på med lust, fastän de bara skönjer dem i fjärran.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ja, Gud är för hög för vårt förstånd, hans år är fler än någon kan räkna ut.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Se, vattendropparna drar han uppåt och de silar ner som regn, där hans dimma går fram.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Skyarna häller ut dem som en ström, låter dem droppa ner över många människor.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ja, kan någon förstå molnens utbredning, ljudet som kommer från hans hydda?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Se, hans ljungeldsljus breder ut sig över molnen och själva havsgrunden döljer han däri.</VERS>
   <VERS vnumber="31">För så utför han sina domar över folken. Så förbereder han också mat i rikligt mått.</VERS>
   <VERS vnumber="32">I ljungeldsljus döljer han sina händer och sänder dem ut mot de som börjar strid.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Hans rykte föregår honom. Även djuren visar att han kommer.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="37">
   <VERS vnumber="1">Ja, vid sådant får mitt hjärta panik, det rusar upp i bröstet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör, hör hur hans röst låter arg, hör dånet som kommer ut ur hans mun.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han skickar det iväg, så långt himlen räcker och sina ljus bort till jordens ände.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Efteråt dånar det, när han ryter med sin kraftiga röst. Han sparar inte på ljudeffekterna, eftersom hans röst hörs tydligt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, underbart dundrar Gud med sin röst, stora saker gör han, mer än vi förstår.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se, han sa till snön: "Fall ner till jorden", och också till regnet, till dess kraftfulla ström.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför binder han alla människors händer, så att var och en som han har skapat kan lära sig av det.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då drar djuren sig in i sina skydd och lägger sig till ro i sina bon.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Från Stjärngemaket kommer då storm och köld genom nordhimlens stjärnor.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Med sin andedräkt sänder Gud frost och de stora vattnen tvingas tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Skyarna fylls med vatten och sprider ut sina röda moln.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De måste sväva hit och dit, beroende på hans beslut och de uppdrag de får, oavsett vad han ålägger dem på jordens yta.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ibland är det som en prövning, ibland med hjälp för hans skull, ibland är det med nåd som han låter dem komma.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Lyssna då på detta, du Job. Stanna upp och tänk efter om Guds underverk.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Förstår du på vilket sätt Gud styr deras gång och låter blixtarna lysa fram ur sina moln?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Förstår du lagen om skyarnas balans, Allvisas underbara verk?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Förstår du hur kläderna blir så varma, när han låter jorden somna under söderns vind?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kan du lyfta molnhimlen så som han, så fast som en spegel av gjuten metall?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Låt oss då ta reda på vad vi ska säga till honom. För vår egen skull har vi inget att presentera.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag ska inte meddela honom att jag vill tala. Kanske någon önskar sitt eget fördärv?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men syns inte ljuset redan? Strålande visar han sig ju mellan skyarna, där vinden har gått fram och städat undan dem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">I guldglans kommer han från Norden. Ja, Gud är höljd i fruktansvärt majestät.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den Allsmäktige kan vi inte förstå, honom som är så stor i kraft, honom som inte bryter mot rätten eller den strängaste rättvisan.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför ska människor frukta honom. Men de kloka - dem alla respekterar han inte.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="38">
   <VERS vnumber="1">Herrn svarade Job ur stormvinden och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vem är du som kallar vishet för mörker, när du talar så utan insikt?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Omgjorda nu som inte passar mina höfter. Jag vill fråga dig, och du ska ge mig besked.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Var var du när jag lade jordens grund? Säg det, om du har så stort förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vem har bestämt hennes mått - du vet ju det? Vem sträckte ut sitt måttband över henne?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Var fick hennes grund sina fästen och vem var det som lade hennes hörnsten?</VERS>
   <VERS vnumber="7">medan morgonstjärnorna tillsammans jublade och alla Guds söner utropade glädje?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vem stängde dörren för havet när det föddes och kom ut ur livmodern?</VERS>
   <VERS vnumber="9">när jag gav det ett moln som klädnad och lät dimma vara dess linda.</VERS>
   <VERS vnumber="10">när jag nådde mitt mål och stängde av för det.</VERS>
   <VERS vnumber="11">och sa: "Här ska du komma, men inte längre, här ska dina stolta vågor stanna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Har du i din tid bestämt när dagen ska gry eller gett morgonrodnaden dess plats?</VERS>
   <VERS vnumber="13">där den skulle gripa tag i jorden i dess veck, så att de ogudaktiga skakades bort därifrån?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då ändrar formen på leran under signatet, och tingen står fram som klädda i skrud.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då kommer de ogudaktiga att berövas sitt ljus och den arm som lyfts för högt kommer att brytas sönder.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Har du gått ner till havet och vandrat omkring på havets botten?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Har dödens portar öppnat sig för dig, ja, såg du dödsskuggans portar?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Har du sett jordens vidder? Om du känner till allt detta, så säg det.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vet du vägen dit där ljuset bor, eller platsen där mörkret har sin boning?</VERS>
   <VERS vnumber="20">så att du kan hämta dem ut till deras gräns och hitta stigarna som leder till deras hus?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Visst kan du det, för så tidigt föddes du ju, och så många år har du levt!</VERS>
   <VERS vnumber="22">Har du kommit fram till snölagret? Hagelns lager, såg du dem väl?</VERS>
   <VERS vnumber="23">- de förråd som jag har sparat till den tid då olyckan kommer, till stridens och drabbningens dag?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vet du vägen dit där ljuset delar sig, dit där stormen sprider ut sig över jorden?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Vem har för regnflödet öppnat en ränna och banat vägen för åskblixtens stråle?</VERS>
   <VERS vnumber="26">till att sända regn över länder där ingen bor, över öknar där inga människor finns.</VERS>
   <VERS vnumber="27">till att mätta karga marker och ge näring åt gräsets spets?</VERS>
   <VERS vnumber="28">Säg om regnet har någon far och vem som födde daggens droppar?</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ur vilket moders liv kom isen fram och vem är hon som födde himmelens rimfrost?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Se, vattnet tjocknar och blir som sten, så ytan sluter sig över djupet.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Binder du ihop Sjustjärnornas grupp? Kan du lossa Orions band?</VERS>
   <VERS vnumber="32">Är det du som, när tiden är inne, visar himmelstecknen och leder Björninnan med hennes ungar?</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ja, förstår du himlens lagar och ordnar du dess makt över jorden?</VERS>
   <VERS vnumber="34">Kan du höja rösten till skyarna och få vatten att översvämma dig?</VERS>
   <VERS vnumber="35">Kan du skicka ljus iväg, så att de går och svarar dig: "Ja, vi är redo"?</VERS>
   <VERS vnumber="36">Vem har lagt vishet i de mörka molnen och vem gav förstånd åt blixtarna på himlen?</VERS>
   <VERS vnumber="37">Vem räknar på skyarna med sin vishet? Vem häller ut himlens valv?</VERS>
   <VERS vnumber="38">Medan smältvattnet rinner som metall och jordklumparna fastnar ihop?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="39">
   <VERS vnumber="1">Är det du som jagar upp vilt åt lejoninnan och stillar de unga lejonen hunger?</VERS>
   <VERS vnumber="2">När de trycker sig ner i sina skyddsgaller eller ligger på lur i snåren?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vem ger mat åt korpen, när hans ungar ropar till Gud, där de flyger omkring utan föda?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vet du när stengeten föder, vakar du över när hindarna ska kalva?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Räknar du månaderna som de ska gå dräktiga, vet du då när de ska föda?</VERS>
   <VERS vnumber="6">De böjer sig ned, de befriar sina barn, snabbt blir de fria från födslovåndan.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Deras barn frodas och växer på marken, så springer de sin väg och vänder inte tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vem har gett vildåsnan hennes frihet, vem har släppt de skygga banden?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Se, hedmarken gav jag henne till hem och öknen med salt blev hennes boning.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hon ler åt larmet i staden, hon hör inga pådrivares rop.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vad hon tittar upp på berget har hon till bete, hon letar efter allt som är grönt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ska vildoxen vara villig att tjäna dig och att stanna över natten invid din krubba?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Kan du tvinga vildoxen att gå i fåran efter tö och förmå honom att i ditt spår plöja markerna jämna?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kan du lita på honom, fastän hans kraft är så stor, kan du anförtro åt honom resultatet av ditt arbete?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Lämnar du det åt honom att föra hem ditt spannmål och att samla ihop det till din lada?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Strutshonans vingar flaxade med lycka, men hur väl visade hennes fjädrar och pennor modersömhet?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hon lämnar ju sina ägg till jorden och ruvar dem ovanpå sanden.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hon bryr sig inte om att en fot kan krossa dem, att ett vilddjur kan trampa sönder dem.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hon är hård mot sitt barn, som om det inte vore hennes. Att hennes avkomma kan gå under bekymrar henne inte.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För Gud har gjort henne glömsk för vishet, han har inte gett henne förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men när det är dags, piskar hon sig själv upp till språng. Då ler hon mot både häst och man.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Är det du som ger hästen dess styrka och kläder halsen med brusande man?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Är det du som lär honom gräshoppans språng? Hans stolta frustning är en förskräckelse!</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han skrapar marken och gläds åt sin kraft och rusar fram mot väpnade grupper.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han ler åt rädslan och känner inte förfäran, han ryggar inte tillbaka för svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Runt honom hörs ett rasslande av koggar, av tändande spjut och lansar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han skakar och rasar och slukar marken, han kan inte styra sig när trumpeten har låtit.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För varje basunstöt ropar han: Huj! Ännu på långt håll känner han striden, anförarnas rop och larmet av härskrin.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Är det ditt förstånd som gör att falken svingar upp sig och breder ut sina vingar för att flyga söderut?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Eller är det på ditt sätt som örnen stiger så högt och bygger sitt bo i himlen?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Han bor på klippan, där han har sitt tillhåll, på klippans spets och på det branta berget.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han spanar därifrån efter sitt byte, och långt borta tittar hans ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Hans barn fryser efter blod och ligger där så sårade, där finner man honom.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Så svarade nu Gud Job och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="35">Vill du tvista med den Allsmäktige, du mästare? Svara då, du som så ofta klagar på Gud!</VERS>
   <VERS vnumber="36">Job svarade och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="37">Nej, till det är jag inte lämplig. Vad skulle jag säga till dig? Jag måste hålla handen för munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Jag har sagt mitt en gång och nu säger jag inget mer. Ja, två gånger, men jag gör det inte igen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="40">
   <VERS vnumber="1">Herren talade till Job i stormvinden och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Omgjorda som en mans höfter. Jag vill fråga dig, och du ska svara mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vill du ogöra mig och döma mig skyldig, för att själv stå som rättfärdig?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Har du en sådan arm som Gud och kan du dundra med din röst som han?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Pryd dig med ära och höghet, kläd dig i majestät och härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Häll ut din vredes raseri, förnedra med en blick allt som är högt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, böj dig och se med respekt allt som är stort, slå ner de ogudaktiga på plats.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Göm dem i stoftet alla, ja, binda deras ansikten i mörkret.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då vill jag också prisa dig för segern som din högra hand har skapat åt dig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Se, Behemot, han är ju mitt verk liksom du. Han lever av gräs som en oxe.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Se vilken kraft han har i höfterna, vilken styrka han har i magmusklerna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han bär sin svans så stram som en cederträ, ett komplicerat nätverk är senorna i hans lår.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hans benpipor är som rör av koppar, och hans ben liknar stänger av järn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Människan är en del av det Gud har gjort. Hennes skapare själv har gett henne hennes förmåga.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För foder åt honom bär man fram bergen, där de vilda djuren alla har sin lek.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Under lotusblommor lägger han sig ned, i skuggan av rör och vass.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Lotusträd ska ge honom tak och skugga, pilträd ska omge honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Är floden så våldsam, ängslas han dock inte. Han är trygg, fastän en Jordan skulle bryta fram mot hans gap.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vem kan fånga honom när han är på sin vakt, vem sätter en snara genom hans näsa?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Kan du dra upp Leviatan med krok och med ett fisknät fånga hans tunga?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Kan du sätta en säv i hans näsa eller borra en krok genom hans käke?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Menar du att han ska slösa bort många böner på dig eller tala till dig med mjuka ord?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Att han ska vilja sluta ett avtal med dig, så att du skulle få honom till din slav för alltid?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Kan du behandla honom som en leksak, likt en fågel, och hålla honom i schack för dina tjänare?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Brukar fiskarlag förhandla om honom och stycka ut hans kropp mellan handlare?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Kan du skjuta honom full med spjut och hans huvud med fiskharpuner?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ja, försök att hjälpa honom. Du ska minnas den striden och inte fortsätta den mer.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Nej, den som vågar sådant, får se sitt hopp svika honom och falla till marken redan vid hans blick.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="41">
   <VERS vnumber="1">Det finns ingen som är så modfälld, att han vågar reta honom. Vem skulle då våga utmana mig?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vem har först gett mig något, som jag alltså ska betala tillbaka? Mitt är ju allt vad som finns under himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag vill inte höra mer om hans kroppsdelar, hur stor han är och hur vacker han är skapad.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vem kan slita av honom hans rustning? Vem vågar sig in mellan hans käkar?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hans barns dörrar, vem vill öppna dem? Runtom hans tänder bor ju förskräckelse.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Stolta satt på honom sköldarnas rader. De är hopslagna med fast försegling.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De står tätt intill varandra, inte en vindfläkt tränger in mellan dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var och en hänger ihop med den nästa, de griper in i varandra och skiljer sig inte åt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När han fnyser, strålar det av ljus. Hans blickar är som morgonrodnadens ögonbryn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Bloss far ut ur hans mun, eldgnistor sprutar fram därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Från hans näsborrar strömmar rök som från en kokande panna på bränslet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hans andetag glöder som kol, och lågorna bryter fram ur hans mun.</VERS>
   <VERS vnumber="13">På hans hals har kraften sin boning och framför honom snubblar försakelse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Själva det mjuka på hans mage är ett stadigt fogverk, det sitter fast som gjutet på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hans hjärta är hårt som sten, hårt som bottenstenen i kvarnen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När han reser sig, bävar hjältar och mister all sans av ångest.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om han blir attackerad med ett svärd, så håller det inte emot, inte heller spjut eller pil eller rustning.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han värderar järn som halm och koppar som rutten trä.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Bågskott skrämmer honom inte bort, slungstenar blir för honom till strå.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, stridsklubbor vårdar han som strå, han ler åt rasslet av lansar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">På magen bär han vassa kanter, spår som en tröskvagn har ristat i dyn.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han får djupet att sjuda som en gryta, likt en såldokare förvandlar han vattnet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Bakom honom strålar vägen av ljus, djupet ser ut att bära silverhår.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ja, på jorden finns det inget som liknar honom, otillgänglig för rädsla skapades han.</VERS>
   <VERS vnumber="25">På allt som är högt ser han med förakt, kung är han över alla stolta djur.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="42">
   <VERS vnumber="1">Job svarade och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, jag vet att du kan allt och att inget som du bestämmer är för svårt för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vem var då jag som i blindhet gav vishet namnet mörker? Jag talade ju om saker jag inte förstod, om det som var för underligt och ofattbart för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men lyssna nu, så vill jag säga. Jag vill fråga dig och du ska svara mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag hade bara hört rykten om dig, men nu har jag fått se dig med egna ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför tar jag tillbaka det och ångrar mig, i stoft och aska.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Efter att Herren hade talat så till Job, sa han till Elifas från Teman: "Mitt raseri är väckt mot dig och dina båda vänner, eftersom ni inte har talat om mig på ett rättvist sätt, så som min tjänare Job har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ta nu sju tjurar och sju får och gå till min tjänare Job och offra dem som brännoffret för er. Och låt min tjänare Job be för er. Kanske ska jag, av nåd mot honom, avstå från att göra något hemskt mot er, som straff för att ni inte har talat om mig vad som är rättvist, så som min tjänare Job har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då gick Elifas från Teman, Bildad från Sua och Sofar från Naaman iväg och gjorde som Herren hade sagt dem. Herren tog tacksamt emot Jobs bön.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då Job bad för sina vänner, återställde Herren honom. Herren gav Job dubbelt så mycket som han hade haft tidigare.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Alla hans bröder och systrar och alla hans tidigare bekanta kom till honom och åt måltid med honom i hans hus och kände sorg för alla de olyckor som Herren hade låtit drabba honom. De gav honom var och en en kesita och en guldring.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herren välsignade slutet av Jobs liv ännu mer än början, så att han fick 14000 får, 6000 kameler, 1000 par oxar och 1000 åsnor.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han fick sju söner och tre döttrar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han kallade den första dottern Jemima, den andra Kesia och den tredje Keren-Happuk.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så vackra kvinnor som Jobs döttrar fanns inte i hela landet. Deras far gav dem arvedel tillsammans med deras bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Job levde efter det 140 år och fick se sina barn och barnbarn i fyra generationer.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Efter det dog Job, gammal och nöjd med livet.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 