<BIBLEBOOK bname="Sprüche" bnumber="20" bsname="Ordspråksboken">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Detta är Salomos ordspråk, Davids sons, Israels kungs.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Man kan av dem lära sig visdom och fostran.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Man kan också förstå kloka ord. Av dem kan man få fostran till insikt och lära sig rättvisa, rätt och ärlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De kan ge de okunniga klokhet, den unga kunskap och eftertanke.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Genom att lyssna på andra ökar den vise sin kunskap och den förståndiga blir klokare.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Man lär sig av dem ordspråk och djupsinniga uttryck, de vises ord och deras gåtor.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Rädsla för Gud är början till kunskap. Vishet och uppfostran föraktas av dårar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hör, min son, följ din fars uppfostran och förkasta inte din mors undervisning.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För det är en vacker krans för ditt huvud och en kedja som pryder din hals.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Min son, om syndare lockar dig, följ inte efter.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om de säger: "Kom med oss. Vi vill ligga i bakhåll efter blod, sätta fällor för de oskyldiga, utan anledning.</VERS>
   <VERS vnumber="12">som dödsriket ska vi svälja dem levande, friska och hela, som de förde ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Allt som är värdefullt ska vi få, och vi ska fylla våra hus med stöldgods.</VERS>
   <VERS vnumber="14">dela vår lott med oss, alla ska vi ha samma väska.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då ska du inte gå samma väg som de. Nej, håll dig borta från deras stig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För deras fötter skyndar till det onda och är snabba när det gäller att spilla blod.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Det är meningslöst att fånga fåglar genom att lägga ut nätet inför hela flocken.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men dessa ligger på lur efter sitt eget blod, de lägger fällor för sina egna liv.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så går det alla som söker orättfärdig vinning: orättfärdig vinning berövar sin ägare livet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Visheten ropar på gatan, på torgen hörs hennes röst.</VERS>
   <VERS vnumber="21">I ett livligt gathörn predikar hon. Där stadens portar öppnas, där talar hon sina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hur länge, ni okunniga, ska ni älska okunskap? Hur länge ska hånarna få utlopp för sitt hån och dårar hata kunskap?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vänd om och lyssna på min tillrättavisning. Se, då ska jag låta min ande flöda för er och jag ska låta er höra mina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Eftersom ni inte ville höra när jag ropade, eftersom ingen lade märke till när jag räckte ut min hand,</VERS>
   <VERS vnumber="25">eftersom ni ignorerar alla mina råd och inte vill lyssna på min kritik</VERS>
   <VERS vnumber="26">därför ska jag också skratta åt er otur och göra mig lustig, när det kommer, som ni är rädda för.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ja, när det ni fruktar kommer som ett oväder, när motgången närmar sig er som en storm och över er kommer sorg och oro.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då ska man ropa till mig, men jag ska inte svara. Man ska söka efter mig, men inte finna mig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Eftersom de hatade kunskap och inte tyckte om att frukta Herren,</VERS>
   <VERS vnumber="30">ej heller ville följa mitt råd utan föraktade all min tillrättavisning.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Därför ska de få smaka på resultatet av sina handlingar och bli mätta av det de själva har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="32">För sin avfällighet ska de okunniga straffas. Genom sin säkerhet ska dårar försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men den som lyssnar på mig ska bo tryggt och vara säker mot olyckans skräck.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Min son, om du tar emot mina ord och förvarar mina bud i dig,</VERS>
   <VERS vnumber="2">så att du lyssnar på visheten och böjer ditt hjärta till klokheten.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, om du ropar efter förståndet och höjer rösten för att kalla på klokheten,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om du söker efter henne som man söker efter silver och letar efter henne som man letar efter en skatt,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då ska du förstå Herrens fruktan, och Guds kunskap ska du då finna.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För Herren ger vishet. Från hans mun kommer kunskap och förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Till de ärliga ger han lycka, han är en skydd för dem som lever ett hederligt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han skyddar det rätta och bevarar vägen för de fromma.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då ska du förstå rättvisa, rätt och ärlighet, ja, alla vägar till det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För vissheten ska dra in i ditt hjärta och kunskapen ska kännas ljuvlig för din själ.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Eftertänksamheten ska vakta över dig, klokheten ska skydda dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så ska hon rädda dig från det onda, från människor som talar falskheter.</VERS>
   <VERS vnumber="13">från dem som har lämnat de rätta stigarna. För att färdas på mörkrets vägar,</VERS>
   <VERS vnumber="14">från dem som är glada över att göra om och försköna ondskans sneda väsen,</VERS>
   <VERS vnumber="15">från dem som går på slingriga stigar och vandrar på vända vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så ska hon rädda dig från främmande kvinnor, från din grannes hustru som säger fula saker.</VERS>
   <VERS vnumber="17">från henne som har övergett sin ungdomsvän och glömt sitt Guds förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För ett sådant fall sjunker hon med sitt hus ner i döden och till skuggornas boning leder hennes vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ingen som har gått in hos henne vänder tillbaka. Hon hittar inte tillbaka till livet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, så ska du vandra på de goda människornas väg och hålla dig på de rättfärdiga stigar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De ärliga ska stanna kvar och bo i landet, och de ostraffade får stanna kvar där.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men de ogudaktiga ska utrotas ur landet och de trolösa ska ryckas bort därifrån.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Min son, glöm inte min undervisning och låt ditt hjärta bevara mina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För ett långt liv och många levnadsår, och för frid, mer och mer, ska de förbereda dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt godhet och sanning inte fly från dig. Binda dem omkring din hals, skriv dem på ditt hjärtas tavla.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så ska du finna nåd och få gott förstånd, i Guds och människors ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lita på Herren med hela ditt hjärta och förlita dig inte på din egen klokhet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På alla dina vägar ska du tänka på honom, så ska han göra dina stigar jämna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Skryt inte om dig själv. Frukta Herren och undvik det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Det ska vara ett hälsoprodukt för din kropp och en uppfriskning för benen i den.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ära Herren med dina ägodelar! och med den första delen av all din gröda.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så ska dina lador fyllas med rikedom och av vinmust ska dina pressar flöda över.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Min son, förkasta inte Herrens bestraffning och bli inte förtänd när du blir tillrättavisad av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För den Herren älskar, den förmanar han som en far sin son, såsom han har känt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Lycklig är den som har funnit visheten, den som får förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Det är bättre att få henne än att skaffa silver, och den vinning hon ger är större än guld.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hon är dyrbarare än pärlor. Allt det vackra du äger går inte upp mot henne.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hon bär ett långt liv i sin högra hand, rikedom och ära i vänstra.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hennes vägar är ljuvliga, och alla hennes stigar är trygga.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ett livets träd är hon för dem som får tag i henne, och lyckliga ska de vara som håller henne kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Genom vishet har Herren lagt jordens grund, himlen har han format med förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Genom hans insikt bröt djupets vatten fram och genom den lät skyarna låta dagg droppa ned.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Min son, låt inte detta fly från dina ögon. Ta klokhet och eftertänksamhet i akt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så ska det leda till att din själ blir ett smycke för din hals.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då ska du vandra din väg i trygghet, och din fot ska inte stöta.</VERS>
   <VERS vnumber="24">När du lägger dig, ska ingenting skrämma dig och när du väl har lagt dig, ska du sova gott.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Du behöver då inte vara rädd för plötslig skräck, inte för ovädret när det kommer över de ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För Herren ska vara ditt hopp, och han ska bevara din fot från snaran.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Neka inte någon som behöver hjälp, om du har möjlighet att ge den.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Säg inte till din nästa: "Gå din väg och kom tillbaka. I morgon vill jag ge dig", fastän du kunde göra det direkt.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Säg inget dåligt om någon, när han känner sig trygg i din närhet.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Gräla inte med någon utan anledning, fast han inte har gjort dig något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Avundas inte den orättfärdige och finn inget nöje i någon av hans vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="32">För en avsky för Herren är sned, men med de rättfärdiga har han sin umgängelse.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Herrens förbannelse vilar över den ogudaktiges hem, men de rättfärdigas boning välsignar han.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Om han har att göra med hånare, så hånar också han. Men de ödmjuka ger han nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="35">De kloka får ärva ära, men de dårar måste bära skam.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Hör, ni barn, en fars uppfostran och lyssna på den, så att ni lär er förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För god lärdom ger jag er. Min undervisning ska ni inte låta gå förlorad.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag har själv varit barn och haft en far, varit liten och för min mor den ende sonen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då undervisade han mig och sa till mig: Låt ditt hjärta hålla fast vid mina ord. Bevara mina bud, så får du leva.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sök vishet, sök förstånd, glöm inte det jag säger och vandra inte bort från det.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Försök inte att överge henne, så ska hon bevara dig. Älska henne, så ska hon skydda dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vishetens början är: "Sök visdom". Ja, sök förstånd för allt du köper.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Värna henne högt, så ska hon upphöja dig. Hon ska göra dig ärad om du tar henne i din famn.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hon ska sätta en vacker krans på ditt huvud. En ärekrona ska hon ge dig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hör, min son, och ta emot mina ord, så ska dina levnadsår bli många.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om vishetens väg undervisar jag dig, jag leder dig på de rätta stigarna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När du går, ska sedan inget hindra dina steg och när du springer, ska du inte falla.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Håll bara utan paus fast vid min bestraffning. Bevara henne, för hon är ditt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Gå inte in på de ogudaktigas stig och följ inte de ondas väg.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Undvik den, gå inte in på den, vänd bort från den och gå därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De kan inte sova om de inte får göra något ont, sömnen tar dem ifrån sig om de inte får orsaka någon skada.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ja, ogudaktighet är det bröd de äter och våld är det vin de dricker.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De rättfärdigas väg är lik gryningens ljus, som växer i klarhet, tills dagen når sin höjd.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men de ogudaktigas väg är som ett tjockt mörker: de ser inte det som ska leda till deras fall.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Min son, lyssna på mitt tal, böj ditt öra till mina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Låt dem inte fly från dina ögon, bevara dem i ditt hjärtas djup.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De är liv för alla som finner dem och en läkedom för hela deras kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Framför allt ska du bevara ditt hjärta, för därifrån utgår livet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ta bort missbildningar i ditt tal och låt falskhet från dina läppar vara långt borta.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Låt dina ögon titta framåt och rikta blicken rakt ut.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Lyssna på stigen där din fot går och låt alla dina vägar vara rätta.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Sväng inte av, utan håll dig antingen till höger eller vänster, vänd din fot från det onda.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Min son, lyssna på min vishet, böj ditt öra till mitt förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">så att du behåller eftertänksamheten och låter dina läppar ta emot kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Se, honung dryper från en otrogen kvinnas läppar och hennes mun är smörslätare än olja.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men på senare tid blir hon bitter som malört och vass som ett tveeggat svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hennes fötter ledde nedåt mot döden, och hennes steg förde henne till dödsriket.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Livets väg vill hon inte ta hand om. Hennes stigar är slingriga, fastän hon inte vet det.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så lyssna på mig nu, ni barn och vika inte från mitt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt din väg vara långt borta från henne och närma dig inte hennes dörr.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Låt inte andra få offra din ära, inte dina år åt någon som hämnas grymt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Får inte främlingar äta av ditt gods och dina mödrars frukt komma i ett annat hus.</VERS>
   <VERS vnumber="11">så att du själv på senare tid måste sucka, när ditt hull och din kropp är förtärda.</VERS>
   <VERS vnumber="12">och säga: "Hur kunde jag så hata bestraffningen, hur kunde mitt hjärta så förakta tillsägelsen!</VERS>
   <VERS vnumber="13">Varför lyssnade jag inte på mina lärares ord och böjde inte mitt öra till dem som ville undervisa mig?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Det är tydligt att jag har drabbats av allt ont, mitt i församlingen och menigheten.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Drick vatten ur din egen brunn, det vatten som rinner ur din egen källa.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vill du inte att dina avlopp ska rinna ut på gatan, dina vattenbäckar på torgen?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nej, du ska vara den enda som äger det, och inte någon främmande.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Din brunn ska vara välsignad och av din ungdoms hustru ska du hämta din glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="19">hon, den älskliga hinden, den täcka gasellen, hennes barm ska alltid förnöja dig, i hennes kärlek ska du ständigt finna din lust.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Min son, ska du verkligen låta dig förföras av en främmande kvinna? Ska du ta din nästas hustru i dina armar?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Se, för Herrens ögon ligger alla människors vägar blottade och på alla deras stigar har han bevakning.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den ogudaktige fångas av sina egna missgärningar och fastnar i sin egen synds fällor.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han måste dö, för att han inte ville rättas till. Ja, genom sin stora dumhet kommer han på fall.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Min son, om du har gått i borgen för någon och gett ditt handslag för en främling,</VERS>
   <VERS vnumber="2">om du har blivit bunden genom ditt tal, ja, fångad genom ditt tal,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då ska du göra detta för att rädda dig, eftersom du har hamnat i din nästas våld: gå och kasta dig ner framför honom och försök övertyga honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">sova inte, och låt inte dina ögon vila.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sök räddning som en gasell från jägarens våld och som en fågel från fågelfängarens våld.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Gå bort till myran, du som är lat. Se hur hon gör och bli klok.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hon har ingen furste över sig, ingen tillsynsman eller herre.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men hon förbereder sin föda under sommaren och samlar in mat under skördetiden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hur länge vill du ligga kvar, lata dig? När vill du resa dig från sömnen?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, sov ännu lite, slumra ännu lite, lägg ännu lite händerna i kors för att vila.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ska fattigdomen komma över dig som en rövare, och armodet som en väpnad man.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En fördärvad människa, ja, en skadegörare är den som går omkring med illvilja i munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">som blinkar med ögonen, skrapar med fötterna och ger tecken med fingrarna.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Svek bär en sådan sak i sitt hjärta, och ont gör han alltid på vägen. Trätor undviker han.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Därför ska olycka plötsligt komma över honom. Oförberedd kommer han att krossas utan räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Sex saker hatar Herren, ja, sju är avskyvärda för hans själ.</VERS>
   <VERS vnumber="17">stolta ögon, en lögnaktig tunga, händer som häller ut oskyldigt blod.</VERS>
   <VERS vnumber="18">ett hjärta som smider ihop fördärvliga planer, fötter som snabbt springer efter det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som sprider lögner genom falskt vittnesmål och den som orsakar gräl mellan bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Min son, följ din fars råd och avstå inte från din mors lära.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Behåll dem alltid nära ditt hjärta, bär dem runt din hals.</VERS>
   <VERS vnumber="22">När du går, ska de leda dig, när du ligger, ska de vakta över dig och när du vaknar, ska de tala till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För budet är en lykta och undervisningen ett ljus, och tillrättavisningar för tukt är en väg i livet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De kan skydda dig från onda kvinnor, från din grannes hustrus vassa tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ha inte begär i ditt hjärta till hennes skönhet, och låt henne inte fånga dig med sina blickar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För att kunna ansöka måste du lämna din sista brödlimpa, och den gifta kvinnan ger sig ut på jakt efter ditt värdefulla liv.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Kan väl någon hämta eld i sin skorsten utan att hans kläder brinna?</VERS>
   <VERS vnumber="28">Eller kan någon gå på glödande kol utan att hans fötter blir svedda?</VERS>
   <VERS vnumber="29">Så händer också med den som går in till sin grannes hustru. Ingen blir ostraffad som gör det.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Föraktar man inte tjuven som stjäl för att tillfredsställa sitt begär, när han är hungrig?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Han måste ju, om han blir ertappad, betala sju gånger över och ge allt han äger i sitt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Så är också den utan förstånd, som förför en annans hustru. Ja, en självspilling är den som gör sådant.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Plåga och skam är vad han får, och hans förödmjukelse kommer inte att glömmas bort.</VERS>
   <VERS vnumber="34">För svartsjuk är mannens ilska och han skonar inte på hämnddagen.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Han värdesätter inte lösensumma alls och bryr sig inte om att du befaller stora gåvor.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Min son, var rädd om mina ord och förvara mina bud i dig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Håll mitt ord, så får du leva och bevara min undervisning som din dyrbaraste egendom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Bind dem vid dina fingrar, skriv ner dem på ditt hjärtas tavla.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Säg till visheten: "Du är min syster" och kalla förståndet din betrodde vän.</VERS>
   <VERS vnumber="5">så att de skyddar dig från främmande kvinnor, från din grannes hustru som säger osanningar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För ut genom fönstret i mitt hus, fram genom gallret tittade jag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då såg jag bland de okunniga, jag märkte bland de unga en yngling utan förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han gick fram på gatan vid hörnet där hon bodde. På vägen till hennes hus fortsatte han att gå.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Skymningen, på kvällen, nattens mörker när det var mörkt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Se, då kom en kvinna honom till mötes. Hennes kläder var som en kurtisans och hennes hjärta var illvilligt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hon var ytlig och lättsinnig, hennes fötter kände ingen ro i hemmet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hon var ibland på gatan, ibland på torgen. Vid varje gathörn stod hon och spanade.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hon tog nu tag i honom och kysste honom och sa till honom med fräckhet i blicken:</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag hade ett tackoffer att ge. Idag har jag fått uppfylla mina löften.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Därför gick jag ut för att möta dig, jag ville söka upp dig och nu har jag hittat dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag har bäddat min säng med sköna täcken, med färgglatt linne från Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag har bäddat min säng med myrra, aloe och kanel.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kom, låt oss njuta av kärlek fram till morgonen och förena oss i äktenskap.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Min man är nu inte hemma, han har rest en lång väg.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han tog sin plånbok med sig. Han kommer först hem vid fullmånens tid.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så lockar hon honom med olika slags vackert tal. Genom sina läppars mjukhet förför hon honom.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han följer henne snabbt, likt oxen som går till slakt och lik fången som föras bort för straffet för sin dumhet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ja, han följer med, fastän pilen ska genomborra hans lever, likt fågeln som skyndar till snaran utan att förstå att det gäller dess liv.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hör mig nu, ni barn, och lyssna till mina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Låt inte ditt hjärta flyga till hennes vägar, och lura dig inte att gå in på hennes stigar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För många som ligger nedkrossade är besegrade av henne, och stor är antalet hon har dödat.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Genom hennes hus går dödsrikets vägar, de som leder ner till dödens kamrar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Hör, visheten ropar och förståndet höjer sin röst.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Uppe på höjderna står hon vid vägen, där stigarna möts.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vid portarna, vid stadsingången där man går in genom dörrarna, ropar hon:</VERS>
   <VERS vnumber="4">Till er, ni män, vill jag ropa och min röst ska nå ut till alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lär er klokhet, ni okunniga och ni dårar, lär er förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hör, för om viktiga saker vill jag tala och mina läppar ska öppnas för att säga sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, sanning ska min mun tala, och jag avskyr ogudaktighet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Alla mina ord är sanna. De innehåller inget falskt eller felaktigt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De är sanna för alla som förstår och rättvisa för dem som har funnit kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ta hellre emot din bestraffning än silver, och kunskap hellre än utvalt guld.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vishet är bättre än pärlor. Allt som är vackert går inte upp emot det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag, visheten, är bekant med klokheten och jag bestämmer över eftertänksam insikt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Att frukta Herren är att hata det onda. Ja, högfärd och högmod, ett ont liv och en ränkfull mun - det hatar jag.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag har råd och utväg. Jag är förstånd, hos mig finns makt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Genom mig regerar kungarna och furstarna fastställer sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Genom mig ska härskarna och hövdingarna, ja, alla domare på jorden, vara herrar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag älskar dem som älskar mig och de som försöker få kontakt med mig, de hittar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hos mig vinner man rikedom och ära, ädla skatter och rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Min frukt är bättre än guld, ja, finare guld och den gåva jag ger är bättre än utvalt silver.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På rättfärdighetens väg går jag framåt, mitt på de rätta stigarna.</VERS>
   <VERS vnumber="21">för att ge dem som älskar mig en rik arvedel och för att fylla deras förråd.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Herren skapade mig som sitt första verk, i urminnes tid, innan han gjorde något annat.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Från begynnelsen är jag insatt, från början, ända från jordens äldsta dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Innan djupen kom till, föddes jag. Innan källorna fanns, fyllda med vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Innan bergen lades an, innan höjderna fanns, föddes jag.</VERS>
   <VERS vnumber="26">när han ännu inte hade skapat land och mark, inte ens det första av jordens stoft.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När han beredde himlen var jag där, när han spände ett valv över djupet.</VERS>
   <VERS vnumber="28">när han fäste molnen i himlen, när djupets källor bröt fram med kraft</VERS>
   <VERS vnumber="29">när han satte gränsen för havet, så att vattnet inte skulle bryta mot hans befallning, när han fastställde jordens grundvalar -</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då fostrades jag som ett barn hos honom, då hade jag dag efter dag min lust och min lek inför hans ansikte ständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Jag hade min lek på hans jord och min glädje bland människors barn.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Hör mig nu, ni barn, för lyckliga är de som följer mina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Lyssna på rådet, så att ni blir kloka, ja, låt henne inte gå.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Lycklig är den som lyssnar på mig, så att hon vakar vid mina dörrar och dag efter dag håller vakt vid dörrposterna i mina portar.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Den som hittar mig, han finner livet och får nåd från Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Den som förlorar mig skadar sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Alla de som hatar mig älskar döden.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Visheten har byggt ett hus, hon har huggit ut sju pelare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hon har slaktat sin boskap, blandat vinet och dukat bordet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hon har skickat ut sina tjänare och låtit ropa ut sin inbjudan uppe på stadens högsta punkt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den som inte vet mycket, ska komma hit. Ja, till den oförståndige säger hon så:</VERS>
   <VERS vnumber="5">Kom och ät av mitt bröd och drick vinet som jag har blandat.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ge upp er okunskap, så att ni kan leva och gå framåt på förståndets väg.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den som varnar en hånare får själv skam, och den som tillrättavisar en gudlös blir förödmjukad.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Klandra inte hånaren, för att han inte ska ogilla dig. Klandra den som är klok, så ska han tycka om dig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ge åt den vise, så blir han ännu visare. Undervisa den rättfärdige, så lär han sig mer.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herrens fruktan är vishetens början och att känna den Helige är förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Genom mig ska dina dagar bli många och levnadsår ges dig i stort antal.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Är du klok, så är din klokhet till gagn för dig själv, och är du hånfull, så får du hantera det ensam.</VERS>
   <VERS vnumber="13">En dum, sprallig kvinna är okunnig och förstår ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hon har satt sig vid ingången till sitt hus, på sin stol, högt uppe i staden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">för att ropa ut sitt bud till de som reser på vägen, de som där går rakt framåt:</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som inte vet mycket, ska komma hit. Ja, till den oförståndige säger hon så:</VERS>
   <VERS vnumber="17">Stulet vatten är sött, bröd i smyg smakar ljuvligt.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han vet inte att det leder till skuggornas boning, hennes gäster hamnar i dödsrikets djup.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Detta är Salomos ordspråk. En klok son gör sin far glad, men en dum son orsakar sorg för sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ogudaktighetens rikedomar är till ingen nytta, men rättfärdigheten räddar från döden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herren lämnar inte den rättfärdiges hunger omättad, men de ogudaktigas begär avvisar han.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den som arbetar slarvigt blir fattig, men den som arbetar flitigt skaffar rikedom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En förståndig son sparar om sommaren, men en slarvig son sover under skördetiden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Välsignelser kommer över den rättfärdiges huvud, men de ogudaktigas mun döljer orätt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den rättfärdiges minne lever i välsignelse, men de ogudaktigas namn försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som har ett gott hjärta tar emot råd, men den som har oförnuftiga läppar går till spillo.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som lever ett hederligt liv är trygg, men den som går snett får betala.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som blinkar med ögonen kommer att råka ut för olycka, och den som har osanningsfulla läppar går till spillo.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den rättfärdiges tal är en källa till liv, men de ogudaktigas tal döljer orättvisor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hat väcker gräl, men kärlek döljer allt som är sönderslaget.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hos den förstående finner man vishet, men till den oförståndige kommer missnöje.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De vise döljer sin kunskap, men den oförnuftiges mun leder till olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De rikas rikedomar är för honom en stadig trygghet, men de fattigas misär är deras olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den rättfärdiges köpta saker blir honom till liv. Den ogudaktiges vinning blir honom till synd.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Att lära av sin tuktan är vägen till livet, men den som inte passar sig för tillrättavisning, han far vilse.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den som bär på hat ljuger med sina läppar, och den som sprider rykten är en dåre.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Många ord blir överflödiga, men den som håller sina löften är förståndig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den rättfärdiges tunga är utvalt silver, men de ogudaktigas förstånd duger inte till mycket.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den rättfärdiges ord gör många glada, men de oförnuftiga dödas genom brist på förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Det är Herrens välsignelse som ger rikedom, och egen möda lägger inte till något.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dårens glädje är att utöva skändlighet, men den förståndiges är att vara klok.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Det den ogudaktige fruktar, det händer honom och det de rättfärdiga önskar, det får de.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När stormen kommer, är den ogudaktige ute. Men den rättfärdige är en grund som består för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Som syra för tänderna och som rök för ögonen, så är den lata för den som har skickat honom iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Herrens fruktan förlänger livet, men de ogudaktigas år blir kortare.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De rättfärdigas väntan får ett glatt slut, men de ogudaktigas hopp försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Herrens vägar är den ostraffliges skydd, men till olycka för de som gör fel.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Den rättfärdige ska aldrig vackla, men de ogudaktiga ska inte stanna kvar i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Den rättfärdiges mun ger vishet som frukt, men en falsk tunga blir utrotad.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Den rättfärdiges läppar förstår vad som är gott, men de ogudaktigas mun är full av snedvridning.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Falskhet är en avsky för Herren, men ärlighet behagar honom väl.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När stolthet kommer, kommer också förödmjukelse, men hos de ödmjuka finns vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De ärliga blir inte straffade, men de otrogna förråds till undergång.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gods hjälper inte på ilskans dag, men rättfärdighet räddar från döden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den ostraffliges rättfärdighet gör hans väg jämn, men den ogudaktiges ogudaktighet får honom att falla.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De ärliga blir räddade av sin rättfärdighet, men de otrogna fångas genom sin egen begärelse.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När en ogudaktig dör, försvinner hans hopp. Ja, ondskans väntan blir intet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den rättfärdige räddas ur svårigheter, och den ogudaktige får ta hans plats.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den ogudaktige förstör sin nästa med sina ord, men de rättfärdiga räddas genom sitt förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När rättfärdiga människor har det bra, gläds staden och när de ogudaktiga försvinner, utbryter jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Genom ärliga människors välsignelse lyfts en stad upp, men genom ogudaktigas tal rivs den ner.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Det är utan vett att visa förakt för sin nästa. En man med förstånd är tyst.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som sprider rykten förråder din hemlighet, den som har ett lojalt hjärta döljer det han får veta.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Där ingen vishet finns faller folket, där de visa är många går det bra.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den som går i borgen för någon får det dåligt, men den som undviker att ge handslag är trygg.</VERS>
   <VERS vnumber="16">En vacker kvinna vinner ära och en våldsverkare vinner rikedom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">En snäll man gör gott mot sig själv, men den grymme skadar sin egen kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den ogudaktige tjänar på bedrägeri, men den som sår rättfärdighet får en trygg belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som står fast i rättfärdighet vinner liv, men den som följer efter ont drar död över sig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">En styggelse för Herren är de som har dåligt hjärta, men de vars väg är fri från skuld behagar honom väl.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De onda blir verkligen inte ostraffade, men deras barn får gå fria.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Som en gyllene ring i ett svins tryne, så är skönhet hos en kvinna som saknar förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vad rättfärdiga människor önskar, ska alltid sluta gott, men vad ogudaktiga kan hoppas på är vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den ene slösar och får ändå mer, den andre sparar överdrivet men blir bara fattigare.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den givmilde mättas rikligt, och den som hjälper andra blir själv hjälpt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den som sparar på sitt frö, förbannas av folket. Den som ger ut sitt frö, kommer välsignelsen över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som anstränger sig för att göra gott, strävar efter nåd, men den son som söker det onda, drabbas också av ont.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Den som litar på sin rikedom kommer att falla, men de rättfärdiga ska växa upp som löv.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Den som för olycka över sitt hem, får vind till arvedel och den oförnuftige blir slav under den som har ett klokt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Den rättfärdiges frukt är ett träd som ger liv, och den vise vinner andras hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Se, den rättfärdige får sin belöning på jorden. Hur mycket mer då den ogudaktige och syndaren!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Den som älskar tuktan älskar kunskap, men oförnuftig är den som hatar tillrättavisning.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den gode får nåd från Herren, men den ränkfulle blir fördömd av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ingen människa består genom ogudaktighet, men de rättfärdigas rot kan inte rubbas.</VERS>
   <VERS vnumber="4">En flitig hustru är sin mans ära, men en slarvig är som förruttnelse i hans ben.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De rättfärdigas tankar handlar om vad som är rätt, men de ogudaktigas råd handlar om svek.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De ogudaktigas ord ligger på lur efter blod, men de ärliga räddas genom sitt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De ogudaktiga störtas och är inte mer, men de rättfärdigas hus består.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni ska av ert omdöme prisas, men den som har ett förväntansfullt intellekt, han blir föraktad.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det är bättre att vara en liten man som ändå har en tjänare, än den som vill vara förnäm och saknar bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den rättfärdige vet hur hans boskap mår, men de ogudaktigas hjärta är grymt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den som brukar sin åker får bröd i överflöd, men oförståndig är den som strävar efter fåfänga mål.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den ogudaktige vill in i det nät som fångar de onda, men de rättfärdigas rot skjuter skott.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som är ond fastnar i sina läppars synd, men den rättfärdige slipper undan nöden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Varje person får njuta fullt av frukterna från sitt arbete, och det en människa har åstadkommit ska hon få betalt för.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den oförnuftige tycker att hans egen väg är den rätta, men den som är klok lyssnar på råd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den oförnuftiges irritation kommer snabbt, men den som är klok döljer sin skam.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som säger vad som är rätt, främjar sanningen, men ett falskt vittne talar osanning.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Många säger tanklöst ord som svider, men de visar sig vara en läkedom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Sannfärdiga läppar består för evigt, men en lögnaktig tunga bara ett ögonblick.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De som orsakar ont har falskhet i hjärtat, men de som stiftar fred får glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Inget ont drabbar den rättfärdige, men över de ogudaktiga kommer olyckan i stor mängd.</VERS>
   <VERS vnumber="22">En styggelse för Herren är falska löften, men de som handlar redligt tycker han om.</VERS>
   <VERS vnumber="23">En klok man döljer sin kunskap, men dårar avslöjar sitt oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som arbetar flitigt kommer till makten, men en slö hand måste göra slavtjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Sorg i en mans hjärta trycker ner honom, men ett vänligt ord ger honom glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den rättfärdige visar sin vän vägen, men de ogudaktigas väg leder dem villstopp.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som är sen får inte något byte, men flit är en dyrbar egendom för människan.</VERS>
   <VERS vnumber="28">På rättvisans väg finns liv, och där dess stig går fram finns frihet från döden.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">En klok son lyssnar på sin fars råd, men en hånfull person lyssnar inte alls.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var och en får njuta av sin muns frukt, de otrogna hungrar efter våld.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den som vakar över sitt tal, han bevarar sitt liv, men den som är slarvig med orden kommer i olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den som är senfärdig är full av begär, men får ändå intet. De som arbetar hårt blir däremot väl mättade.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den rättfärdiga avskyr lögn, men den ogudaktige är förhatlig och skändlig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Rättfärdighet bevarar den som lever ett ostraffligt liv, men ogudaktighet får syndarna att falla.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den ene vill framstå som rik, men har ingenting alls. Den andre vill framstå som fattig, men har stora ägodelar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den rike måste ge bort sin rikedom som lösensumma för sitt liv, den fattige hör inte av något.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De rättfärdigas ljus lyser glatt, men de ogudaktigas lampa slocknar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Genom övermod hamnar man bara på villspår, men hos dem som tar emot råd finns vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Lättsinnigt gods försvinner, men den som samlar gradvis får mycket.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Lång väntan tär på hjärtat, men en uppfylld önskan är ett livets träd.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som föraktar ordet faller för dess makt, men den som fruktar budskapet får belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den vise personens undervisning är en källa till liv. Genom den undviker man dödens faror.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ett gott förstånd ger lycka, men de otrogna har alltid samma väg.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Var och en som är klok agerar med förstånd, men dåren visar upp sitt oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="17">En ogudaktig budbärare drabbas av olycka, men ett pålitligt sändebud är en läkedom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Fattigdom och skam drabbar den som inte vill lära av sina misstag, men den som tar till sig kritik kommer att få respekt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">En uppfylld önskan är ljuvlig för själen, men att fly ifrån det onda är en avsky för dårar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ha umgängelse med de kloka, så blir du vis. Den som ger sig i sällskap med dårar, går det illa för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Syndare förföljs av olycka, men de rättfärdiga får belöning för det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den gode lämnar arv till barnbarn, men syndarens egendom förvaras åt den rättfärdige.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De fattigas nya odling ger riklig föda, men många misslyckas på grund av sin orättvisa attityd.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som sparar sitt ris, han hatar sin son, men den som älskar honom uppfostrar honom i tid.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den rättfärdige får äta, så att hans hunger blir mättad, men de ogudaktigas magar måste lida brist.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Genom kloka kvinnor har huset byggts, men ovett river ner det med egna händer.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den som fruktar Herren, den vandrar i redlighet, men den som föraktar honom går på snedsteg.</VERS>
   <VERS vnumber="3">I den oförnuftiges mun är ett gissel för hans stolthet, men de vise skyddas av sina läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Där det inte finns några ledare, där står krubban tom kvar, men stor vinst får man genom oxarnas kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ett ärligt vittne ljuger inte, men ett falskt vittne sprider lögner.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Bespottaren söker vishet men finner ingen, fastän för den förståndige är kunskap lätt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Undvik den som är dåraktig. Du har aldrig hört något klokt från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Det är klokt att vara försiktig med sin väg, men det är dåligt av dummerjöns att de bedrar sig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De oförnuftiga förlöjligas av dem de själva har gjort ansvariga, men bland ärliga människor avgör gott samvete.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hjärtat känner bäst sin egen sorg, och ingen främling kan tränga in i dess glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De ogudaktiga har förstört sina hem, men de rättsinnigas skydd trivs.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Många håller sin väg för rättfärdig, men på senare tid leder den dock till döden.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Mitt under skrattet kan hjärtat sörja, och slutet på glädjen blir bedrövelse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Av sina gärningar får den avfällige mättnad, och den gode blir upphöjd över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den okunnige tror på varje ord, men den kloke är försiktig med sina steg.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den kloka ser till att skydda sig från det onda, men dåren är övermodig och sorglös.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som blir snabbt ilsken gör något oförnuftigt, och en listig man blir hatad.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De okunniga har fått oförnuft som sin arvedel, men de kloka blir krönta med kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De onda måste falla ner inför de goda och de ogudaktiga vid den rättfärdiges portar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Även av sina närmaste är den fattige hatad, men den rike har många vänner.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som visar förakt för sin nästa syndar, men sällan förbarmar sig någon över de förtryckta.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De som orsakar ont ska verkligen komma på villspår, men medlidande och pålitlighet möter de som gör gott.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Av all möda kommer någon vinning, men tomt prat är ren förlust.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Deras rikedom är en krona för dem, men dårarnas oförnuft består.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ett pålitligt vittne räddar liv, men den som sprider lögner är full av bedrägerier.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den som fruktar Herren har ett tryggt skydd, och hans barn får en tillflykt där.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Genom att frukta Herren finner man livets källa och undviker dödens faror.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Att ha många undersåtar är en kungs stolthet, men brist på folk är en furstes olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Den som är tålmodig visar gott förstånd, men den som blir snabbt ilsken agerar ofta oförnuftigt.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ett lugnt hjärta är kroppens liv, men ett bittert sinne är förruttnelse i benen.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Den som förtrycker den fattige försmädar hans skapare, men den som förbarmar sig över de fattiga ärar honom.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Genom sin ondska faller de ogudaktiga, men den rättfärdige är modig in i döden.</VERS>
   <VERS vnumber="33">I den förstående personens hjärta bor visheten och i dåres krets gör hon sig känd.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Rättfärdighet hedrar ett folk, men synd är folkens skam.</VERS>
   <VERS vnumber="35">En klok tjänare behagar kungen väl, men över en ovänlig ska han bli arg.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Ett mjukt svar stillar ilska, men ett hårt ord gör att ilskan växer.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De visar sig ha stor kunskap, men dårar pratar osanningar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herrens ögon är överallt. De ser både onda och goda människor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">En lugn tunga är ett träd för livet, men en ond tunga ger hjärtesår.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den oförnuftige föraktar sin fars bestraffning, men den som tar vara på tillrättavisningen blir klok.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den rättfärdiges hem rymmer stor rikedom, men i de ogudaktigas vinster ligger olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De visades läppar strö ut kunskap, men dårar har inte hjärtan som de ska.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De ogudaktigas offer är en avsky för Herren, men de rättfärdigas bön behagar honom väl.</VERS>
   <VERS vnumber="9">En styggelse är Herren värd för den ogudaktiges väg, men han älskar den som följer rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Svårigheter drabbar den som lämnar vägen. Den som hatar tillrättavisning måste dö.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dödsriket och avgrunden ligger öppna för Herrens syn. Hur mycket mer då människornas hjärtan!</VERS>
   <VERS vnumber="12">Bespottaren tycker inte om att bli tillrättavisad. Han går inte till de som är kloka.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ett glatt hjärta gör ansiktet ljust, men vid sorg är modet brutet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den förståndiges hjärta söker kunskap, men dårars mun talar utan eftertanke.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den förtryckta har aldrig en glad dag, men ett gott humör är en ständig fest.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det är bättre att ha lite fruktan för Gud än en stor förmögenhet med oro.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Det är bättre att äta kål med kärlek än en fet oxe med hat.</VERS>
   <VERS vnumber="18">En snabb man ger sig in i bråk, men en tålmodig man lägger ner gräl.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den sena stigen är som spärrad av törne, men de ärliga har en fri väg.</VERS>
   <VERS vnumber="20">En klok son gör sin far glad, och en dum människa är den som föraktar sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="21">I blindhet har den oförnuftige sin glädje, men en förståndig man går rakt fram.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Där man tar beslut försvinner planerna, men de består när det är många som ger råd.</VERS>
   <VERS vnumber="23">En man blir glad när han kan svara med orden. Ja, ett ord i rätt tid är bra.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den förståndige vandrar livets väg uppåt, fastän han vill undvika dödsriket därnere.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den högmodiges hus river Gud bort, men änkans sorgelag låter han vara kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För Herren ogillar ondska, men vänliga ord renar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som söker orättmätig vinning drar olycka över sig själv, men den som hatar mutor ska få leva.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Den rättfärdiges hjärta funderar på vad som bör sägas, men de ogudaktigas mun svämmar över av onda ord.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Herren är långt borta från de ogudaktiga, men de rättfärdigas böner hör han.</VERS>
   <VERS vnumber="30">En mild blick gör hjärtat gladt, ett gott budskap ger kraft åt kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Den som lyssnar på nyttig tillrättavisning, ska få vara kvar i de kloka människornas sällskap.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Den som inte vill ta emot tillsägelse frågar inte efter sitt liv, men den som lyssnar på tillrättavisning får förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Rädsla för Gud är en väg till vishet och ödmjukhet går före ära.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">En människa gör upp planer i sitt hjärta, men från Herren kommer det som tungan säger.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Man kan tycka att ens vägar är bra, men Herren prövar andarna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lämna över dina arbeten till Herren, så lyckas dina planer.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gud har gett allt sitt syfte, men också den ogudaktige för olyckans dag.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En högmodig man är en styggelse för Herren. En sådan går verkligen inte ostraffad undan.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Genom medlidande och pålitlighet försonas missgärningar, och genom Herrens rädsla flyr man undan det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om en mans vägar behagar Herren väl, så gör han också hans fiender till vänner.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Det är bättre att ha något litet men rättvist än stor vinst med orättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Människans hjärta funderar ut en väg, men Herren styr hennes steg.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Gud svarar genom kungen, i domen gör han aldrig fel.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Våg och rätta vågningar kommer från Herren, alla vikter i påsen är hans verk.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En styggelse för kungar är ogudaktiga handlingar, eftersom rättfärdighet stärker tronen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vackra läppar behagar kungar väl, den som talar sanning blir älskad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kungens ilska är dödens förebud, men en klok man lugnar den.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När kungen ler, är det liv och hans välbehag är som ett moln med våt regn.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det är mycket bättre att skaffa sig vishet än guld, och förstånd är mer värt att skaffa sig än silver.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De ärliga ska fly ifrån det onda. Den som skyddar sin väg, bevarar sitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Stolthet leder ofta till undergång, och högmod leder ofta till fall.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det är bättre att vara ödmjuk bland de förtryckta än att byta gåvor med de högmodiga.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som passar sig med orden, han finner lycka och lycklig är den som litar på Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som har ett gott hjärta, kallas förståndig och där det är sött på läpparna hämtas mer kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Förståndet är en källa till liv för den som har det, men oförnuftet är straffet för de oförnuftiga.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den vise personens hjärta gör hans tal förståndigt och lägger kunskap på hans läppar, allt mer.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Milda ord är som honungskakor. De är ljuvliga för själen och en läkedom för kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Många tror att de har rätt väg, men till slut leder den ändå till döden.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Arbetarens hunger hjälper honom att arbeta, för hans egen mage driver på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Fördärvlig är den människa som gräver gropar för att skada andra. Det är som om en eld brann på hennes läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="28">En envis person kommer att bråka bort och en som pratar i onödan gör vänner oense.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Den orättfärdige förför sin nästa och leder honom in på en väg som inte är bra.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Den som ser under luggen umgås med snedvridna tankar. Den som biter ihop läpparna är färdig med något dåligt.</VERS>
   <VERS vnumber="31">En grå hårsvall är en ära. Den man får genom att vara rättvis.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Bättre är en tålmodig man än en stark, och bättre den som styr sitt sinne än den som intar en stad.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Lotten dras i skåpet, men den faller alltid där Herren vill.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Det är bättre att ha ett torrt brödstycke med ro än ett hus fullt av festmat med kiv.</VERS>
   <VERS vnumber="2">En förståndig tjänare kan bestämma över en respektlös son och bland bröderna kan han fördela arvet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Degeln prövar silver och smältugnen guld, så prövar Herren hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">En ond människa vakar över misskända läppar, och lögnen lyssnar till fördärvliga tungor.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den som hånar den fattige föraktar hans skapare. Den som gläds åt andras olycka blir inte straffad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De äldres stolthet är deras barnbarn, och barnens respekt är för deras fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Stora läppar passar inte dårar, mycket mindre falska läppar en furste.</VERS>
   <VERS vnumber="8">En gåva är en lyckobringare för den som ger den. Vart den än kommer bereder den framgång.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som döljer något som är brutet, vill främja kärlek, men den som river upp gammalt gör vänner oense.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En förebråelse verkar mer på den förståndige än hundra slag på dåren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Upprorsmakaren vill bara göra ont, men en budbärare utan nåd ska sändas mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Det är bättre att möta en björninna som man har tagit ungarna ifrån, än att möta en dåre i hans oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som betalar ont med gott, ska inte få olyckan att vända bort från hans hem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Att börja bråka är som att släppa ett vattenflöde löst. Håll emot det, innan grälet har brutit ut.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den som friar den skyldige och den som fäller den oskyldige, de är båda avskyvärda för Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vad tjänar pengar till i en dåres hand? Han kunde köpa sig vishet, men han saknar förståelse.</VERS>
   <VERS vnumber="17">En väns kärlek består alltid. En bror föds för att hjälpa i nöden.</VERS>
   <VERS vnumber="18">En människa utan förstånd är den som ger ett handslag, den som går i borgen för någon annan.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som älskar splittring, älskar också överträdelser. Men den som bygger sin dörr hög, kommer att falla.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som har ett dåligt hjärta vinner ingen framgång, och den som har en falsk tunga faller i olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som har fött en dum son får sorg av honom, en dåres far har ingen glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ett glatt hjärta är en god läkedom, men ett nedslaget mod tar orken ur kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den ogudaktige tar gärna emot gåvor i hemlighet, för att han ska förvanska rättens vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den kloke har blicken riktad mot visheten, men dårens ögon är vid jordens ände.</VERS>
   <VERS vnumber="25">En dåraktig son är en källa till sorg för sin far och en bitter besvikelse för kvinnan som födde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Att döma även den skyldige är inte rättvist. Att misshandla hederliga människor strider mot rättvisan.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som har förstånd, sparar sina ord. En man med förstånd är lugn till sinnes.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om den oförnuftige tiger, så betraktas han också som klok. Den som håller sig för munnen är förståndig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">Den egensinnige följer sin egen lust, med all makt söker han strid.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Dåren frågar inte efter förstånd, bara efter att få berätta vad han har i hjärtat.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Där den ogudaktige kommer, där kommer förakt och med ett skamfyllt liv följer förödmjukelse.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Orden i en mans mun är som ett djupt vatten, likt en flödande bäck, en källa till vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Att vara partisk till den skyldige är inte heller att vända rättvisan mot den oskyldige.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Dårens läppar kommer med gräl och hans mun ropar efter våld.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Dårens prat skadar honom själv, och hans läppar är en fälla för hans liv.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Örontasslarens ord är som läckerbitar och tränger ner till hjärtats innersta.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som är slarvig i sitt arbete, är redan en broder till tjuven.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herrens namn är ett starkt torn. Den rättfärdige skyndar dit och blir beskyddad.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De rikes rikedomar är honom en trygghet, höga murar liknar de i hans tankar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Innan fall kommer högmod i människans hjärta och ödmjukhet går före ära.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om någon svarar innan han har hört, räknas det som oförnuft och skam för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Mod uppehåller mannen i hans svaghet. Men vem kan bära ett brutet mod?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den förståndiges hjärta skaffar sig kunskap, och de vises öron söker kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Gåvor öppnar vägar för en människa och leder henne fram inför de mäktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som först framför sin sak har rätt. Sedan får motparten berätta hur det är.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Lottkastning avslutar gräl, den skiljer mellan mäktiga män.</VERS>
   <VERS vnumber="19">En förlorad bror är svårare att vinna tillbaka än en stadig stad och trätor är som hinder för ett slott.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Av det man säger får alla sin mage mättad, de blir mätta av sina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Död och liv har makten över tungan, de som vill använda den får smaka på dess frukter.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den som har hittat en lämplig hustru, han har funnit lycka och har fått nåd av Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den fattiges bön är gripande, men den rike svarar med hårda ord.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som strävar efter att få vänner, kommer ofta på fall. Men vänner finns, mer trogna än en bror.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">Det är bättre att vara en fattig man som lever ett ostraffat liv än att vara en man med falsk tunga och dumdristig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ett tanklöst sinne är illa nog i sig själv. Den som agerar snabbt, misslyckas oftast.</VERS>
   <VERS vnumber="3">En människas eget oförnuft leder henne på fall, fastän det är Herren hon känner sig förbittrad mot.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Rikedom skaffar många vänner, men den fattige blir övergiven av sin vän.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ett falskt vittne går aldrig fri och den som hjälper till med lögner slipper inte straff.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Många söker en furstes välvilja och alla är vänner med den givmilde.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den fattige är hatad av alla sina släktingar, och hans vänner drar sig ännu längre bort. Han strävar efter löften som inte betyder något.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som skaffar sig förstånd värnar om sitt liv. Den som tar vara på insikten finner lyckan.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ett falskt vittne går inte ostraffat undan, och den som hjälper till med lögn ska försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det är inte passande för en dåre att ha goda dagar, ännu mindre för en slav att bestämma över furstar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Förstånd gör en människa tålmodig, och det är hennes ära att förlåta någon som har gjort fel.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En kungens ilska är likt ett ungt lejons rytande, hans nåd är som dagg på gräset.</VERS>
   <VERS vnumber="13">En dum son är sin fars undergång, och en kvinnas gnäll är ett ständigt droppande tak.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Man kan få gård och gods i arv från sina fäder, men en förståndig hustru är en gåva från Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Lättja leder till dåsighet och den som är likgiltig får lida av hunger.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som håller sitt löfte får behålla livet. Den som inte ser till att skydda sitt liv kommer att dödas.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som visar medlidande med den fattige, lånar åt Herren och får belöning för det goda han har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Tukta din son medan det fortfarande finns hopp, och åtrå inte att orsaka hans död.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som försvinner i ilska, den ska betala för det, för om du vill rätta till något så gör du bara sämre ifrån dig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Lyssna på råd och ta emot tillsägelse, för att du i framtiden ska bli klok.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Många planer har en man i sitt hjärta, men Herrens råd består.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Efter en människas goda vilja räknas hennes barmhärtighet, och en fattig man är bättre än någon som ljuger.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Gudsfruktan ger ro i livet. Då vilar man mätt och blir inte hemsökt av något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den tröga sträcker in handen i fatet, men orkar inte föra den till munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Om man retar en hånare, blir den okunnige klok. Om man tillrättavisar en förståndig person, vinner han kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den som använder våld mot sin far eller fördriver sin mor, är en ovänlig och skändlig son.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Min son, om du inte vill höra tillsägelse, så kommer du att gå vilse från de ord som ger kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ett dåligt vittne förlöjligar det rätta, och de ogudaktigas mun är gräddad efter orättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Straffdomar väntar på hånarna och slag för de dummas rygg.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">Vinet är ett hån, rusdrycken är en varning och alla som snubblar på det är oförsiktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Som ett ungt lejons rytande är den skräck en kung inger. Den som drabbas av hans ilska har förlorat livet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Det är en ära för en man att undvika gräl, den oförnuftige söker alltid bråk.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När hösten kommer vill den lata inte plöja. Därför letar han förgäves efter frukt vid skördetiden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Planerna i en mans hjärta är som ett djupt vatten, men en man med förstånd tar ändå upp dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Många finns som ropar ut sin barmhärtighet. Men vem kan finna en man att lita på?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den som lever ett ansvarsfritt liv, likt en rättfärdig man, väljer hans barn samma väg.</VERS>
   <VERS vnumber="8">En kung, som sitter på domarstolen, rensar med blicken bort allt ont.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vem kan säga: "Jag har behållit mitt hjärta rent, jag är fri från synd"?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Två sorters vikt och två sorters mått är en avsky för Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Redan barnet visar sig i sina gärningar, om dess liv är rättvist och ärligt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Örat, som hör, och ögat, som ser, har Herren skapat.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Älska inte sömn, för att du inte ska bli fattig. Håll dina ögon öppna, så får du bröd i överflöd.</VERS>
   <VERS vnumber="14">"Uselt, uselt", säger köparen. Men när han går sin väg berömmer han sitt köp.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Man ska ha guld, men också pärlor i mängd, den dyrbaraste klenoden är dock läppar som talar klokt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ta av honom kläderna, för han har gått i borgen för någon annan och pantsätt det han äger, för de främmandes skull.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Orättvist bröd smakar mannen ljuvligt, men efteråt blir hans mun full av stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Planer lyckas när de är väl övervägda, och man ska föra krig med eftertanke.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som sprider falska rykten förråder hemligheter. Med den som ljuger ska du inte gå till domstol.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som förbannar sin far eller mor, ska hans ljus slockna mitt i mörkret.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De saker man köper strävar man först efter, men de blir inte välsignade.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Säg inte: "Jag vill svara ont med ont". Förbjud det, Herren ska hjälpa dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dubbel vikt är en avsky för Herren, och falsk våg är inte något gott.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Herren styr människans steg. Ja, en människa förstår inte själv sin väg.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Det är farligt för en människa att slarvigt helga något och att först överväga sina löften när de är givna.</VERS>
   <VERS vnumber="26">En klok kung tar bort de ogudaktiga som med en kastskovel och låter tröskhjulet gå över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Anden i människan är Herrens lykta. Den utforskar alla hjärtats innersta delar.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Mildhet och pålitlighet är en kungs skydd. Genom mildhet stärker han sin makt.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Unga människors ära är deras kraft och äldre personers prydnad är deras grå hår.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Sår som svider av ondska, ja, straffet renar hjärtats innersta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Kungars hjärtan är i Herrens hand som vattenbäckar: han leder dem vart de vill.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Man tycker ofta att man har rätt, men Herren prövar hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Att vara rättfärdig och göra gott är viktigare för Herren än offergåvor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Stolta ögon och högmodigt hjärta - de ogudaktigas ljus är deras synd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den noggranna omtanken leder bara till vinning, men all nyfikenhet bara till förlust.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De rikedomar som man får genom falskhet, är en försvinnande dimma och hastigt förgängliga.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De ogudaktiga förlorar sig själva genom våld, eftersom de inte vill göra sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="8">En oärlig mans väg är full av snedsteg, men en rättskaffens man handlar ärligt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det är bättre att bo i ett hörn på taket än att dela hela huset med en snål kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den ogudaktiges själ vill ha ont. Ingen finner medlidande hos honom.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om man straffar hånaren, blir den okunnige klok: och om man undervisar den vise, inhämtar han kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den rättfärdige håller ett öga på den ogudaktiges hus, han för de ogudaktiga till fall.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som stänger sitt öra för den nödställdes rop, han ska själv ropa utan att få svar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">En hemlig gåva stillar ilska och en skänk i hemlighet mildrar den våldsammaste förbittringen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det är den rättfärdiges glädje att få rättvist bemöta, men det är ogärningsmännens skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den person som far vilse från förståndets väg hamnar i skuggornas krets.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som älskar glada dagar blir fattig. Den som älskar vin och olja blir inte rik.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den ogudaktige ska ges som lösensumma för den rättfärdige och den otrogne sätts i de ärliga stället.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det är bättre att bo i ett öde land än med en grälsjuk och besvärlig kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Värdefulla skatter och salvor har den vise i sin boning, men en dåraktig människa slösar bort sina tillgångar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som strävar efter rättvisa och vänlighet, finner liv, rättfärdighet och heder.</VERS>
   <VERS vnumber="22">En klok man kan erövra en stad full av hjältar och förstöra det fort som var deras stöd.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den som håller sin tystnad och kontrollerar sina ord bevarar sitt liv från svårigheter.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Man ska kalla honom hånfull, som är fräck och övermodig, den som agerar med fräck förmätenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den sena ålderns behov ledde honom till döden, eftersom hans händer inte ville arbeta.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den snålhändige är alltid full av snålhet. Men den rättfärdige ger och sparar inte.</VERS>
   <VERS vnumber="27">De ogudaktigas offer är en styggelse. Ännu mer när det frambärs i skändligt uppsåt.</VERS>
   <VERS vnumber="28">En lögnare ska försvinna. Men en man som lyssnar ska fortsätta att tala.</VERS>
   <VERS vnumber="29">En ogudaktig man agerar öppet. Men den ärlige går sina vägar bestämt.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ingen visdom, inget förstånd, inget råd kan göra något mot Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Hästar förbereds för stridens dag, men segern kommer från Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">Ett gott namn är värt mer än stor rikedom, ett gott anseende är bättre än silver och guld.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Rika och fattiga ska leva tillsammans och respektera varandra. Herren har skapat dem båda.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den kloka ser faran och söker skydd. Men de okunniga flyr iväg och får betala för det.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ödmjukhet lönar sig i Herrens fruktan, i rikedom, ära och liv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Törnen och snaror ligger på den krokiga vägen. Den som vill bevara sitt liv håller sig långt borta från dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vänj den unge vid den väg han ska gå, så avviker han inte från den när han blir äldre.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den rike bestämmer över de fattiga och låntagaren blir långivarens slav.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som gör något orätt, kommer att skörda fördärv och hans övermodiga handlingar får ett slut.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som önskar andra väl, ska välsignas, för han ger av sitt bröd till den behövande.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Stäng ute den som retas, så upphör gräl och konflikter och förtal tar slut.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den som älskar hjärtats renhet, den vars läppar talar vackert, har kungen som vän.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herrens ögon bevarar den förståndige. Därför misslyckas den trolöses planer.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den gamle säger: "Ett lejon är på gatan. Därute på torget kan jag bli dödad."</VERS>
   <VERS vnumber="14">En otrogen kvinnas mun är en djup grop. Den som har drabbats av Herrens vrede faller i den.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Oförnuft sitter fast på barnets hjärta, men bestraffningens smällar jagar det bort.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som förtrycker den fattige skapar vinning åt honom, men den som ger åt den rike orsakar bara förlust.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Lyssna här och hör vad de kloka säger, och ta till dig mina råd.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Det blir underbart för dig om du bevarar dem i ditt hjärta. Låt alla vara beredda på dina läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För att du ska sätta din tillit till Herren, lär jag dig just idag.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, jag har ju redan tidigare gett dig regler och råd samt delat med mig av mina tankar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För att lära dig sanna och pålitliga ord, så att du kan svara rätt den som har skickat dig iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Plundra inte den svage, för att han är svag och trampa inte på den fattiges dörr.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För Herren ska göra deras sak och de som stjäl från dem ska han beröva livet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ge inte sällskap med någon som lätt blir arg eller umgås med en snabbfotad person.</VERS>
   <VERS vnumber="25">så att du inte ska lära dig hans vägar och förbereda en fälla för ditt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Var inte någon av dem som ger handslag, någon av dem som går i borgen för lån.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Vill du inte att man ska ta din säng där du ligger, om du inte har något att betala med?</VERS>
   <VERS vnumber="28">Flytta inte ett gammalt rösnäs, ett sådant som dina fäder har satt upp.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ser du en man som är skicklig i sitt arbete, ska han tjäna kungar. Han ska inte tjäna vanliga människor.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">När du sitter till bords med en furste, så tänk noga igenom vad du har framför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och sätt en kniv mot din strupe om du är alltför hungrig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Var inte sugen på hans goda rätter, för de är en bedräglig kost.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ansträng dig inte för att bli rik. Undvik att använda klokskap.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Låt inte dina blickar vandra efter det som inte är beständigt. För verkligen försvinner snabbt, liksom örnen mot himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ät inte den avundsjuke personens bröd och var inte sugen på hans goda rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han följer sina själviska beräkningar. "Ät och drick" kan han väl säga till dig, men hans hjärta är inte med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den bit du har ätit måste du spotta ut, och dina vänliga ord har du slösat bort.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Tala inte till en dåre, för han avskyr det kloka du säger.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Flytta inte ett gammalt staket och gör inte intrång på de barnlösa åkrarna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För deras ledare är stark. Han ska föra deras sak mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vänd ditt hjärta mot tuktan och dina öron mot de ord som ger kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt inte pojken vara utan bestraffning. För om du slår honom med riset, så bevaras han från döden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, om du slår honom med riset, så räddar du hans själ från dödsriket.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Min son, om ditt hjärta blir stilla, så gläder sig också mitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, mitt hjärta fylls av glädje när dina läppar talar sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Låt inte ditt hjärta avundas syndare, men sträva efter att alltid frukta Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Visst har du en framtid, och ditt hopp ska inte vara förgäves.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hör, du min son, och bli klok och låt ditt hjärta gå raka vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Var inte med bland de som dricker för mycket, inte bland dem som äter överdådigt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För de som dricker och äter för mycket blir fattiga, och sömnlöshet ger slitna kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hör på din far, som har fött dig, och förakta inte din mor när hon blir gammal.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Sök sanningen och skaffa dig den, ge inte bort den. Sök vishet och självdisciplin och förståelse.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den rättfärdige fadern har stor glädje. Den som har fått en klok son finner glädje i honom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Låt då din far och din mor få glädje, och låt henne som har fött dig kunna fröjda sig.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ge mig, min son, ditt hjärta och låt mina vägar glädja dina ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="27">För skökan är en djup grop och nästan som hustru är en trång brunn.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ja, som en rövare ligger hon på lur och de otrogna ökar i antal bland människorna.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Var är vemodet, var är sorgen? Var är besvären, var är klagomålen? Var är skadan utan orsak? Var är ögonen täckta av mörker?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jo, där man sitter kvar länge vid vinet, där man samlas för att smaka kryddade drycker.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Se inte på vinet för att det är så rött, ger sådan glans i bägaren och rinner så lätt ner.</VERS>
   <VERS vnumber="32">På senare tid har det stuckit som en orm och likt basiliskens sprutar det gift.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Dina ögon får då se märkliga synintryck och ditt hjärta säger konstiga saker.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Är det så att du låg i havets djup, eller är det så att du svävade uppe i en mast?</VERS>
   <VERS vnumber="35">De slår mig, men det gör mig inte ont, de stöter mig, men jag känner ingenting. När ska jag då vakna upp, så att jag återigen kan få tag på det?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Avunda inte de onda och ha ingen lust att umgås med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För på våld tänkte deras hjärtan och deras läppar talade olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Genom vishet byggs ett hus upp och genom förstånd hålls det stående.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Genom klokhet fylls kamrarna med allt som är värdefullt och vackert.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En klok man är stark, och en man med förstånd är mäktig i kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, med eftertanke ska man föra krig och där de kloka är många, där går det bra.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sällsynt korall är visheten för den oförnuftige, men vid porten kan han inte öppna munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som tänker ut onda planer, ska man kalla honom en ränksmidare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">En dålig idé är synden och hånaren är en avsky för människor.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om du tappar modet när motgång kommer, saknar du den kraft som behövs.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Rädda de som dras mot döden och stå med dem som snubblar till avrättningsplatsen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om du säger: "Se, vi visste inte det", så tänk på att den som prövar hjärtan märker det och den som har akt på din själ vet det. Han ska betala var och en efter deras gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ät honung, min son, för det är gott och egenhonung är söt för din mun.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Likadan ska du värdera visheten för din själ. Om du finner henne, så har du en framtid och ditt hopp ska inte vara förgäves.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Lura inte, du ogudaktige, på den rättfärdiges hemvist, utöva inget våld mot hans lugna plats.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För den rättfärdige faller sju gånger och reser sig igen. Men de ogudaktiga faller omkull i olyckan.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Gläd dig inte när din fiende faller och låt inte ditt hjärta jubla när han snubblar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">så att Herren inte ska se det med missnöje och vända sin ilska bort från honom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Bekymra dig inte över onda människor, avundas inte de som saknar respekt för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som är ond har ingen framtid. De ogudaktigas ljus ska slockna.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Min son, frukta Herren och kungen. Gå inte med i uppror.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För plötsligt ska motgång träffa dem och vem vet när deras liv får ett olyckligt slut? --</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dessa ord kommer också från kloka människor. Att ta hänsyn till personen när man dömer är inte lämpligt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som säger till den skyldige: "Du är oskyldig", ska folk förbanna, och folkslag ska önska honom otur.</VERS>
   <VERS vnumber="25">De som utövar rättvisa ska det gå bra, och över dem ska välsignelsen från det goda komma.</VERS>
   <VERS vnumber="26">En kyss på läpparna är det, när någon ger ett rätt svar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Slutför ditt arbete på marken, gör allt redo för dig på åkern. Sedan ska du bygga ett hem.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Bär inte vittnesbörd mot din nästa utan sak. Vill du inte ljuga med dina läppar?</VERS>
   <VERS vnumber="29">Säg inte: "Som jag gjorde mot honom ska jag göra mot honom, jag vill betala tillbaka till mannen efter hans gärningar."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jag gick förbi en lat mans åker, en oförståndig persons vingård.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Se, den var alldeles full av ogräs, dess mark var täckt med nässlor och dess stenmur låg i ruiner.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Jag tittade på det och höll koll, jag såg det och lärde mig av det.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ja, sov ännu lite, slumra ännu lite, lägg ännu lite händerna i kors för att vila.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Så ska fattigdomen komma över dig och armodet som en väpnad man.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">Dessa ordspråk är också från Salomo. Hiskias män, Juda kungs, har gjort detta utdrag.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det är Guds ära att dölja något, men det är kungarnas ära att ta reda på något.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Himmelens höjd och jordens djup och kungars hjärtan kan ingen förstå.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ta bort slagg från silvret, så får guldsmeden fram en klenod av det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ta bort de ogudaktiga från kungens tjänst, så blir hans tron befäst genom rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Förhäv dig inte inför kungen och ställ dig inte fram på den stora platsen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det är bättre att jag säger till dig: "Kom upp hit" än att jag flyttar ner dig för någon mer framstående, någon som dina ögon redan har sett.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Skynda inte med att starta en konflikt. Vad ska du annars göra längre fram, om din motpart förlöjligar dig?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gör din sak själv, men avslöja inte en annans hemlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">så att inte någon som hör det ska skylla dig och ditt rykte inte blir dåligt för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Gyllene äpplen i silverskålar är ord som sägs vid rätt tillfälle.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Som en gyllene örn passar till ett bröstspänne av fint guld, så passar en vis bestraffare till ett lydigt öra.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Som snöns svalka på en skördedag, så är en pålitlig budbärare för den som sänder. Han vederkvicker sin herres själ.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Som regn utan vatten och blåst utan vind, så är en man som skryter om sin givmildhet men inte håller sitt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Genom tålamod kan en furste vinnas över och en mjuk tunga kan krossa ben.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om du hittar honung, ät inte mer än du tål, så att du inte blir övermätt och spyr upp den.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Låt inte din fot gå in i din väns hus för ofta, så att han inte blir less på dig och får motvilja mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">En stridshammare och ett svärd och en vass pil är det som bär falskt vittnesmål mot någon.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Som en gnagande tand och som ett skadedjurs fot är den trolösa personens tillförsikt på svåra tider.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Som att ta av sig kappan på en vinterdag och som syra på lut salt, så är det att sjunga visor för ett sorgligt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om din vän är hungrig, ge honom mat och om han är törstig, ge honom dryck.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så samlar du glödande kol på hans huvud och Herren ska belöna dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Nordan vinden föder regn och ett tvekande, molniga ansikten.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Det är bättre att bo i ett hörn på taket än att dela hela huset med en snål kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Som frisk vätska för den som är nedstämd, så är ett gott besked från fjärran land.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Som en grumlig källa och en fördärvad brunn, så är en rättfärdig som tvekar inför den ogudaktige.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Att äta för mycket honung är inte gott, och den som vinner ära får sin ära bestående.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Som en stad vars murar är förstörda och borta, så är en man som inte kan styra sina tankar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">Som snö inte hör till sommaren och regn inte till skördetiden, så är det inte lämpligt att en dåre får ära.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Som sparven flyger sin väg och som svalan flyger bort, så går en orättvis förbannelse förbi.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Piska för hästen, bett för åsnan och ris för dårens rygg!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Svara inte dåren efter hans oförnuft, så att du inte själv blir som honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Svara dåren efter hans oförnuft, så att han inte ska tro sig vara klok.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den som skickar bud med en dåre, hugger själv av sig fötterna och får olycka till mat.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Precis som ett lames ben, som hänger kraftlöst ner, är ordspråk i dåres mun.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Som att binda slungstenen fast vid slungan, så är det att ge ära åt en dåre.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Som när en törntagg fastnar i en drucken mans hand, så är det med ordspråk i dårar mun.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En mästare gör allt själv, men dåren anlitar och anlitar vem som helst.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Liksom en hund som vänder tillbaka till sina spyor, så är du, dåre, som börjar ditt oförnuft igen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ser du en man som tycker sig vara klok, är det bättre hopp om en dåre än om honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den late säger: "Ett vilddjur är på vägen, ja, ett lejon är på gatorna.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dörren vänds på gångjärnet och den tröga vänder sig i sängen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den tröga personen sträcker in handen i skålen, men tycker det är besvärligt att föra den tillbaka till munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som är långsam på att agera tror sig vara klokare än sju personer som ger kloka svar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Liksom den som griper en hund i öronen är den som agerar förhastat mitt under andras gräl, där han går fram.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Lik en rasande som kastar brinnande pilar och skjuter och dödar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">är en man som bedrar sin nästa och sedan säger: "Jag gjorde det ju bara på skämt."</VERS>
   <VERS vnumber="20">När veden tar slut slocknar elden. När örontasslaren är borta tystnar bråket.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Som glöd kommer från kol och eld från ved, så tändes kiv av en snickare.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Örontasslarens ord är som läckerbitar och tränger ner till hjärtats innersta.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Som silverglans på ett sprucket lerkärl är kärleksfulla läppar, där hjärtat är elakt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">En fiende låtsas i sitt tal, men i sitt hjärta bär han på svek.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Om han får sin röst att vara ljuvlig, så tro honom ändå inte, för sju gånger värre är det i hans hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hatet brukar dölja sig, men den hatfulles ondska blir synlig i församlingen.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som gräver en grop faller själv i den, och den som välter upp en sten rullar den tillbaka på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">En lögnaktig tunga hatar dem hon har sårat, och en falsk mun kommer att falla.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">Skryt inte av morgondagen, för du vet inte vad en dag kan rymma.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Låt någon annan berömma dig, inte din egen mun; främlingar, inte dina egna läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sten är tung och sand är svår att bära, men tyngre än båda är förargelse genom en oförnuftig man.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vrede är en grym sak och harm en våldsam ström, men vem kan stå emot svartsjuka?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Det är bättre att ge en öppen tillrättavisning än att hålla kärleken dold.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vänskap ges i trohet, men fiendens kyssar är överflödiga.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hon känner sötma under fötterna, men den hungrige tycker att allt är gott.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Liksom en fågel som behövde fly från sitt bo är en man som behövde flytta från hemmet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Salvor och rökelse gör hjärtat gladt, och en väns omtanke ger välbetänkta råd.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Din vän och din fars vän ska du inte låta gå under, gå inte till din brors hus när olyckan drabbar dig. Det är bättre med en granne som bor nära än en bror som bor långt bort.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Bli klok, min son, så glädjer du mitt hjärta. Då kan jag ge det svar som förtalar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den kloke ser faran och söker skydd. De okunniga flyr iväg och får betala för det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ta av honom kläderna, för han har gått i borgen för någon annan och pantsätt det han äger, för den främmande kvinnans skull.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den som välsignar sin nästa högt på morgonen, kan det räknas som en förbannelse.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ett ständigt takdropp i regn och en envis kvinna, det kan man likställa.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som vill begränsa någon sådan vill begränsa sin egen fantasi och den som försöker hindra honom möter motstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Järn ger skärpa åt järn. På samma sätt skärper den ena människan den andra.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den som tar hand om sitt fikonträd får äta dess frukt. Den som tar hand om sin herre kommer till ära.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Som ansiktet liknar spegelbilden i vattnet, så avspeglar den ena människans hjärta den andra.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Dödsriket och avgrunden kan inte mättas. Så ska heller inte människans ögon mättas.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Silvret prövas i degeln och guldet i smältugnen, men också en man genom sitt rykte.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Om du stötte den oförnuftige mannen med en stöt, bland grynen, så skulle hans oförnuft ändå gå ur honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Se till dina får och ha koll på dina hjordar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Rikedom varar inte för evigt. Består ens en krona från generation till generation?</VERS>
   <VERS vnumber="25">När ny grodd skjuter upp efter gräset som försvann och när foder samlas in på bergen,</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då kan du använda lamm för att göra kläder och bockar för att köpa åker.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då ska du ge getter dig mjölk nog, till mat för dig själv och ditt hem och till underhåll åt dina tjänare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">De ogudaktiga flyr, även om ingen förföljer dem. Men de rättfärdiga är modiga som unga lejon.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För sin överträdelse får ett land många ledare. Men där folket har förstånd och inser vad som är rätt, där står det fast.</VERS>
   <VERS vnumber="3">En usel herre, som förtrycker de fattiga, är som ett regn som förstör istället för att ge bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De som bryter mot lagen hyllar de ogudaktiga, men de som följer lagen kämpar emot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Onda människor förstår inte vad som är rätt, men de som söker Herren förstår allt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Det är bättre att vara en fattig man som lever ett ostraffat liv än rik och går på tvivelaktiga vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den unge mannen är klok, som följer lagen. Men den som umgås med slösare skäms sin far.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De som ökar sin förmögenhet genom ocker och räntor, samlar han åt den som förbarmar sig över de fattiga.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om någon vänder bort öronen och inte vill höra lagen, så är till och med hans bön en styggelse.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som leder de ärliga vilse på en ond väg, faller själv i sin grop. Men de oskyldiga får till sitt arv det som är gott.</VERS>
   <VERS vnumber="11">En rik man tycker sig vara klok, men en fattig man med förstånd visar hur han verkligen är.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När de rättfärdiga segrar, är allt vackert. Men när de ogudaktiga tar makten, får man leta efter människor.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som döljer sina överträdelser går det inte bra för. Men den som bekänner och överger dem får barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Lycklig är den människa som ständigt tar hand om sig själv. Men den som förhärdar sitt hjärta, faller i olycka.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Liksom ett rytande lejon och en glupande björn är en ogudaktig furste över ett fattigt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du furste utan förstånd, du som utövar mycket våld, ska den som hatar orätt vinning leva länge.</VERS>
   <VERS vnumber="17">En person som drabbas av blodskuld blir en flykting ända till sin grav, och ingen ska hjälpa en sådan.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den som vandrar ostraffat blir räddad. Men den som går på villiga vägar faller på någon av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den som brukar sin åker får bröd i överflöd. Men den som strävar efter tomma saker får fattigdom i överflöd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">En ärlig man får mycket välsignelse. Men den som strävar efter att bli rik, kan inte undvika straff.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Att ta hänsyn till personen är inte lämpligt. Men för en bit bröd gör sig många till överträdare.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den avundsjuke skryter efter ägodelar och förstår inte att brist ska komma över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den som tillrättavisar en avfälling ska vinna nåd, mer än den som håller sin tunga i skick.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som plundrar sin far eller sin mor och säger: "Det är ingen synd", är lika brottslig som en rövare.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den som är sugen efter vinning ger sig in i bråk. Men den som litar på Herren blir rikligt mätt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den som litar på sitt förstånd är en dåre. Men den som vandrar i vishet blir hjälpt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som ger åt den fattige, ska inte behöva sakna något själv. Men den som sluter sina ögon, kommer att drabbas av mycket oflyck.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När onda människor tar makten, gömmer sig folk. Men när de försvinner, växer rättfärdiga fram.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">Den som får mycket tillrättavisningar, men ändå är envis, kommer oväntat att krossas utan hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När de rättfärdiga mår bra, gläder sig folket, men när den ogudaktige tar makten suckar folket.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den som älskar vishet glädjer sin far. Men den som umgås med prostituerade förstör sitt eget.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Genom rättvisa håller en kung sitt land vid makten. Men den som utpressar folk, har fördärvat det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den man som smickrar sin nästa, bygger ett nät för sina fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="6">En ond människas överträdelse blir henne en fälla, men den rättfärdige får jubla och vara glad.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den rättfärdige bryr sig om de behövandes sak, men den ogudaktige förstår ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bespottare uppviglar staden, men kloka människor håller sin vrede i schack.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När en klok man vill ta itu med en oförnuftig man, då blir han arg eller ler och får ingen ro.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De blodtörstiga hatar den som är ostraffad, men de ärliga vill skydda hans liv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dåren släpper lös all sin ilska, men den vise lugnar ner den till slut.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den ledare som ser till att man inte ljuger, har alla sina tjänare som ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den fattige och den förtryckte ska leva tillsammans. Av Herren ska bådas ögon få sitt ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den kung som dömer de armas rätt. Hans tron ska bestå för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Korrektion och tillsägelse ger vishet, men ett barn som inte blir tillrättavisat skäms sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Där de ogudaktiga växer, där växer överträdelsen till, men de rättfärdiga ska se deras fall med glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Tukta din son, så ska han bli dig till tröst och ge god mat åt din själ.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Där det inte finns någon profetia blir folket utan riktning. Men säll är den som håller lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Med ord kan man inte bestraffa en tjänare, för även om han förstår så följer han sig inte.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ser du en man som är snabb med att tala, är det större hopp om en dåre än om honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om någon är sen med att uppskatta sin tjänare i hans ungdom, visar han honom på sista tiden förakt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">En person som snabbt blir irriterad startar ofta bråk, och den som lätt blir förtänd begår ofta överträdelser.</VERS>
   <VERS vnumber="23">En människas högmod leder till förödmjukelse, men den ödmjuke får ära.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Den som byter stöldgods med en tjuv hatar sitt eget liv. När han hör edsförpliktelsen avslöjar han ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Människor är svåra att lita på, men den som litar på Herren ska vara skyddad.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Många söker en furstes välvilja, men av Herren får alla sin rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">En orättvis man är en avsky för de rättskaffna, och den som vandrar i hederlighet är en avsky för den gudlöse.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="30">
   <VERS vnumber="1">Detta är Agurs, Jakes sons, ord och utsaga. Så talade mannen till Itiel - till Itiel och Ukal.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, jag är alldeles för oförnuftig för att kunna räknas som människa. Jag har inte något mänskligt förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vishet har jag inte fått lära mig, så att jag har kunskap om den Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vem har stigit upp till himlen och åter färdats ner? Vem har samlat vinden i sina händer? Vem har knutit vattnet i ett kläde? Vem har fastställt jordens alla gränser? Vad heter han och vad heter hans son - du vet väl det?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Allt Guds ord är rent. Han är en skyddsmur för dem som söker hans beskydd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lägg inte till något i hans ord, fastän han inte ska kunna anklaga dig för lögn.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om jag får be dig om två saker, vägra mig inte dem förrän jag dör.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt fåfänghet och lögn vara långt ifrån mig. Ge mig inte fattigdom, inte rikedom, men låt mig få det bröd jag behöver.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag kunde annars, om jag skulle bli alltför trött, förneka dig att jag sagt: "Vem är Herren?" eller om jag skulle bli alltför fattig, kunde jag bli en tjuv, ja, begå brott mot min Guds namn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Förtala inte en tjänare inför hans herre. Han kunde annars förbanna dig, så att du fick skam på dig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ett släkte där man förbannar sin far och inte välsignar sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">ett släkte som tycker sig vara rent, fastän det inte har tvättat bort sin orenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ett släkte - hur stolta är inte dess ögon och hur fulla av högmod är inte dess blickar!</VERS>
   <VERS vnumber="14">ett släkte vars tänder är svärd och vars kindtänder är knivar, så att de äter ut de förtryckta ur landet och de fattiga ur människornas gemenskap!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Blodigeln har två döttrar: "Ge hit, ge hit." Tre finns som inte kan mättas, ja, fyra som aldrig säger: "Det är nog.</VERS>
   <VERS vnumber="16">dödsriket och den ofruktsamma jorden, som inte kan mättas med vatten och elden, som aldrig säger: "Det är nog."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som hånar sin far och vägrar att lyda sin mor ska korparna vid bäcken hacka ut hans ögon och örnens ungar ska äta upp honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Tre saker är underbara för mig, ja, fyra finns som jag inte förstår.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Örnens väg under himlen, ormens väg över klippan, skeppets väg mitt i havet och en mans väg hos en ung kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så är det med en otrognas beteende: hon äter sig mätt och smeker sig om munnen och säger: "Jag har inte gjort något fel."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Tre finns, under vilka jorden skakar, ja, fyra, under vilka den inte kan uthärda.</VERS>
   <VERS vnumber="22">under en slav, när han blir kung och en dåre, när han får äta sig mätt.</VERS>
   <VERS vnumber="23">under en försmådd kvinna, när hon får ett barn och en tjänstekvinna, när hon tränger undan sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Fyra finns som är små på jorden, men ändå har de stor vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Myrorna är ett svagt folk, men de förbereder om sommaren sin föda.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Klippdassarna är ett folk med liten kraft, men i klippan bygger de sina hus.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Gräshopporna har ingen kung, men i ordning drar de alla ut.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Geckon kan man fånga med händerna, fastän hon bor i kungapalatset.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Tre finns som går stolt fram, ja, fyra som har en stolt gång.</VERS>
   <VERS vnumber="30">lejonet, hjälten bland djuren, som inte vänder sig tillbaka för någon,</VERS>
   <VERS vnumber="31">En stridsrustad häst, en bock och en kung i spetsen för sin armé.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Om du har inbillat dig, vare sig det var dumt eller om det var medveten synd, så lägg handen för munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">För som ost pressas ut ur mjölk och som blod pressas ut ur näsan, så utpressas kiv ur vrede.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="31">
   <VERS vnumber="1">Detta är kung Lemuels ord, vad hans mor sa när hon uppmanade honom:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör, min son, ja, hör du, mitt livs son, hör du, mina löftens son.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ge inte din makt åt kvinnor, vänd inte dina vägar till dem som är kungsfördärvare.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Inte är det kungars sak, Lemoel, inte är det kungars sak att dricka vin eller furstars att fråga efter starka drycker.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De kunde annars under sitt drickande glömma lagen och vända rättvisan för alla behövande.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nej, man ska ge den olycklige starka drycker och vin till dem som har en bedrövad själ.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Låt dem dricka och glömma sin fattigdom, och sluta tänka på sina bekymmer.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ge din röst till förmån för den som inte kan tala och för att hjälpa alla utsatta.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, öppna ditt mun och döme med rättvisa och ge den förtryckta och fattige rätt. --</VERS>
   <VERS vnumber="10">En hängiven hustru, var hittar man en sådan? Mycket högre än pärlor är hon värderad.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hon är hennes mans hjärtas trygghet, och han kommer inte att behöva rädda sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hon gör honom allt gott och inte något dåligt, under alla sina levnadsår.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hon bryr sig om ull och lin och låter sina händer arbeta med lust.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hon är som ett köpmans skepp, och hon hämtar sitt förråd långt bortifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Medan det fortfarande är natt, står hon upp och sätter fram mat åt sitt husfolk, åt tjänarinnorna deras bestämda portion.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hon har planer på en åker och hon köper den. Av de saker hon har köpt med egna pengar planterar hon en vingård.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hon spände åt höfterna med kraft och lade energi i sina armar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hon märker att hennes hushållning går bra. Hennes lampa släcks inte på natten.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hon tar tag i spinnrocken med händerna och fingrarna griper om sländan.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För den förtryckte öppnar hon sin hand och räcker ut sina armar mot den behövande.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Av snötiden fruktar hon inget för sitt hus, för hela hennes hus har kläder av scharlakan.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hon gör sig vacker med fina kläder, hon har linne och purpur av bästa kvalitet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Hennes man är känd i staden, där han sitter bland landets äldsta.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hon gör fina linneskjortor och säljer dem, och hon avyttrar bälten till krämaren.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Kraft och heder är hennes klädsel, och hon ler mot den dag som kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hon öppnar munnen med vishet och har en vänlig förmaning på tungan.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hon ser till att ordningen råder i sitt hus och äter inte slarvigt sitt bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Hennes söner står upp och berömmer henne sällan, hennes man också och ropar ut hennes lov.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Många flitiga kvinnor har funnits, men du överträffar alla.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Skönhet är förgänglig och fägring en vindpust. Men en hustru som fruktar Herren ska prisas.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Låt henne få njuta av resultatet av sina gärningar. Hennes verk ska hylla henne vid portarna.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 