<BIBLEBOOK bname="Prediger" bnumber="21" bsname="Predikaren">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Detta är predikarens ord, Davids sons, kungen i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Fåfängligheters fåfänglighet, säger Predikaren. Fåfängligheters fåfänglighet! Allt är tomhet och meningslöshet!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vilken nytta har människan av all möda hon tar sig under solen?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Släkt efter släkt kommer och går, men jorden består för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Solen går upp och solen går ned, och har sedan brått att komma tillbaka till den plats där hon går upp.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vinden far mot söder och vänder sig sedan mot norr. Den vänder på sig om och om igen, samtidigt som den fortsätter framåt och sedan börjar den sitt kretslopp igen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Alla floder rinner ut i havet, och ändå blir havet aldrig fullt. Där floderna tidigare har runnit, dit rinner de ständigt tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Alla arbetar utan uppehåll. Ingen kan säga det. Ögat mättas inte av att se och örat blir inte fullt av att höra.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det som har varit, kommer att vara och det som har hänt, kommer att hända. Inget nytt sker under solen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om något händer som man ville säga: "Se, detta är nytt", så har det ändå skett förut, i gamla tider som var före oss.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Man kommer inte ihåg de som levde före oss. De som ska uppstå efter oss ska man heller inte komma ihåg bland dem som lever ännu senare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag, Predikaren, var kung över Israel i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag började fundera på och undersöka med vishet allt som händer under himlen. Det är en hemsk börda, som Gud har gett människor att plågas med.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När jag nu såg på allt som händer under himlen, då var det allt fåfänghet och ett jagande efter ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det som är krokigt kan inte bli rakt, och det som inte finns kan inte räknas med.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag sa i mitt hjärta: "Se, jag har fått stor vishet och jag har ökat den, så att den är större än alla som före mig har regerat över Jerusalem. Ja, vishet och insikt har mitt hjärta fått i stor mängd."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men när jag nu vände mitt hjärta för att förstå vishet och för att förstå oförnuft och dårskap, då insåg jag att även detta var ett fåfängt strävan.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Där finns mycket vishet, där finns också mycket sorg. Den som ökar sin förståelse, ökar också sitt lidande.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Jag sa i mitt hjärta: "Ja, jag vill se hur det är att vara glad. Ha nu goda dagar." Men också detta var meningslöst.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag måste säga om löjet: "Det är dårskap" och om glädjen: "Vad hjälper den till?"</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag funderade i mitt hjärta på hur jag skulle plåga min kropp med vin - samtidigt som mitt hjärta ägnade sig åt vishet - och hur jag skulle hålla fast vid dårskap, tills jag fick se vad som vore bäst för människors barn att göra under himlen, de dagar de lever.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag tog mig an stora arbeten, jag byggde hus åt mig själv, jag planterade vingårdar åt mig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag anlade lustgårdar och parker åt mig själv och planterade alla sorters fruktträd i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag anlade vattendammar för att kunna vattna den skog av träd som växte upp.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag köpte slavar och slavinnor, och hemfödda tjänare fostrades åt mig. Jag fick också boskap, kor och får, i större mängd än någon som före mig hade varit i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag samlade också silver och guld och allt vad kungar och länder kan äga. Jag skaffade mig sångare och sångerskor och vad som är människors begär: en hustru, ja, många.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så växte jag, allt mer och mer, större än någon som före mig hade varit i Jerusalem. Under detta bevarade jag ändå min visdom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag höll inte undan för något jag önskade se, och jag vägrade mitt hjärta ingen glädje. Mitt hjärta fann glädje i allt jag gjorde, och det var min belöning för alla mina ansträngningar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när jag vände mig till att se på alla de verk som mina händer hade gjort och den möda jag hade lagt ner på dem, såg jag att det var fåfänglighet och ett jagande efter vind. Ja, under solen finns inget som kan räknas för vinning.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När jag alltså började jämföra vishet med oförnuft och dårskap - för vad kan de människor göra som kommer efter kungen, annat än det man redan har gjort?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då insåg jag att visheten väl har samma fördel framför dårskapen, som ljuset har framför mörkret.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den vise har ögon i sitt huvud, men dåren vandrar i mörker. Fastän märkte jag att det går likadant för alla.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då sa jag i mitt hjärta: "Som det går för dårar, så ska det också gå för mig. Vad har jag i alla fall för nytta eftersom jag är bättre än dem i vishet?" Jag sa i mitt hjärta att också detta var fåfänglighet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För visans minne består inte för evigt, precis som dårens. I framtiden ska ju allting snart vara glömt. Måste inte den vise dö liksom dåren?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag blev trött på livet, för det behagade mig inte vad som händer under solen, eftersom allt är fåfänghet och ett jagande efter vinden.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ja, jag blev trött på all den möda som jag hade gjort under solen, eftersom jag måste lämna det jag har åstadkommit åt någon som ska komma efter mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vem vet om han ska vara en klok man eller en dåre? Men ändå ska han få bestämma över allt det jag har arbetat med och min vishet under solen. Också detta är fåfänglighet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då började jag igen att bli förtvivlad i mitt hjärta över all den möda som jag hade gjort under solen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om en människa har vishet, insikt och skicklighet och utstått sin möda, måste hon ändå lämna bort den till någon som inte har behövt arbeta för den. Även detta är fåfänglighet och ett stort lidande.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ja, vad har människan för nytta av all möda och oro som hon tar sig under solen?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Alla hennes dagar är fulla av plåga, och det besvär hon har är fyllt av sorg. Inte ens på natten får hennes hjärta någon ro. Även detta är fåfänga.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Det är inte en lycka som beror på människan själv, att hon kan äta och dricka och ha goda dagar under sitt arbete. Jag insåg att också detta kommer från Guds hand, hans som har sagt:</VERS>
   <VERS vnumber="25">Vem kan äta och vem kan trivas utan mig?</VERS>
   <VERS vnumber="26">För den människa som tjänar honom ger han vishet, insikt och glädje. Men för syndaren blir det besvär att samla in och lägga ihop, för att det sedan ska ges till någon som tjänar Gud. Också detta är fåfänghet och ett jagande efter vind.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Allt har sin tid och varje företag under himlen har sin stund.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Födandet har sin tid och döendet har sin tid. Att plantera har sin tid och att rycka upp det planterade har sin tid.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Döda har sin tid och läka har sin tid. Bryta ner har sin tid och bygga upp har sin tid.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gråta har sin tid, och le har sin tid. Klaga har sin tid, och dansa har sin tid.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Att kasta bort stenar har sin tid och att samla ihop stenar har sin tid. Att ta i famn har sin tid och att avstå från kramar har sin tid.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Att söka är en tidpunkt, och att tappa bort är en tidpunkt. Att förvara är en tidpunkt, och att kasta bort är en tidpunkt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Att riva sönder har sin tid, och att sy ihop har sin tid. Att tiga har sin tid, och att tala har sin tid.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Kärlek har sin tid, och hat har sin tid. Krig har sin tid, och fred har sin tid.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vilken nytta har man av sin möda när man arbetar?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag såg vilket besvär Gud har gett människor att plåga sig med.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han har gjort allt vackert för sin tid, ja, han har också lagt evigheten i människornas hjärtan. Fastän de inte förmår att förstå fullt ut, från början till slut, det verk Gud har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag förstod att inget är bättre för dem än att de är glada och har det bra så länge de lever.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men om någon kan äta och dricka och njuta av det goda under all sin möda, så är detta också en gåva från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag insåg att allt vad Gud gör ska bestå för evigt. Man kan inte lägga till något, inte heller ta bort något. Gud har gjort så för att vi ska frukta honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det som är, har redan varit och det som kommer att hända, har också redan hänt. Gud söker bara fram det förflutna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag såg dessutom under solen att på domarsätet rådde orättvisa och på rättfärdighetens plats orättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då sa jag i mitt hjärta: Både den rättfärdige och den orättfärdige ska Gud döma. För varje företag och allt man gör har sin tid hos honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag sa i mitt hjärta: Detta händer för människornas skull, för att Gud ska pröva dem och för att de själva ska inse att de är som fångar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För det går människors barn som det går fänaden, de alla går det lika. Som fänaden dör, så dör också de. De har samma anda alla. Ja, människorna har inget före fänaden, för allt är fåfänglighet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Alla går de till samma mål. Alla har kommit från stoft och alla ska bli stoft igen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Vem kan veta om människornas ande ska stiga uppåt och om fänadens ande ska fara ner under jorden?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag såg att inget är bättre för människan än när hon är glad under sitt arbete. För det är hennes lön. Vem kan återvända henne, så att hon får se och uppleva vad som ska hända efter henne?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Jag såg också alla de våldsdåd som begicks under solen. Jag såg förtryckta gråta och ingen fanns där för att trösta dem. Jag såg dem lida våld av sina förtryckares händer och ingen fanns där för att trösta dem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då prisade jag de döda, som redan hade dött, lyckliga jämfört med de levande, som fortfarande lever.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men lyckligast av alla prisade jag den som ännu inte hade kommit till världen, den som hade undvikit att se allt ont som sker under solen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag såg att all möda och all skicklighet i det som görs inte är annat än den enes avund mot den andre. Även detta är fåfänglighet och ett jagande efter ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dåren lägger händerna i kors och sliter på sitt eget kött.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, det är bättre att ha lite ro än att vara full av möda och jaga efter tomma löften.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ytterligare såg jag något som är fåfänghet under solen:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Många finns som står ensamma och inte har någon, varken son eller bror. Ändå tar hans möda aldrig slut och hans ögon mättas inte av rikedom. För vem anstränger jag mig då och nekar mig själv det som är gott? Även detta är fåfänga och ett tråkigt besvär.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det är bättre att vara två än en, för de två får större utbyte av sitt arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om någon faller, så kan ju den andre hjälpa upp sin vän. Men ve den som är ensam om han faller och inte har någon som kan hjälpa honom upp.</VERS>
   <VERS vnumber="11">På samma sätt, om två ligger tillsammans, så har de det varmt. Men hur ska den ensamme bli varm?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om någon kan slå ner den som är ensam, ska man dock stå emot angriparen med två personer. En tråd av tre vrider inte så lätt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det är bättre att vara en gammal kung som är dåraktig och inte har förstånd nog att låta sig varnas än en fattig ung man med vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Från fängelset gick en gång en man till kungavälde, fastän han var född i fattigdom i ett annat rike.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag såg hur alla som levde och rörde sig under solen följde ynglingen, denne nye som skulle gå i den förres ställe.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det var ingen gräns för hela gruppen som han ledde. Men ändå har de efterkommande ingen glädje av honom. För även detta är meningslöst och ett jagande efter ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Bevara din fot när du går till Guds hus. Att komma dit för att lyssna är bättre än något slaktoffer som dårar offrar. De är oförståndiga och gör sådant som är ont.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Var inte slarvig med ditt tal och låt inte ditt hjärta rusa iväg för att säga något inför Gud. Gud är ju i himlen och du är på jorden. Låt därför dina ord vara få.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Tanklöshet för med sig många besvär och en dåres röst har ett stort antal ord.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När du har lovat Gud något, så fördröj inte att hålla det. För han tycker inte om dårar. Det löfte du har gett ska du hålla.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det är bättre att inte lova något alls än att ge ett löfte och inte hålla det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Låt inte ditt tal dra skuld över hela din kropp. Säg inte inför Guds sändebud att det var ett förhastat uttalande. Vill du inte att Gud ska bli förtörnad över ditt tal, så att han förstör det han har skapat med sina händer?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se, där det är mycket tanklöshet och fåfänglighet, där är också en stor mängd ord. Ja, frukta Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om du ser att den fattige förtrycks och att rättvisa inte skipas i landet, så förvåna dig inte över det. För på höga ställen vakar en högre makt, och ännu högre makter vaktar på dem båda.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vid allt detta är det en fördel för ett land att ha en kung som leder på ett sådant sätt att jorden brukas.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som älskar pengar blir aldrig mätt på dem, och den som älskar rikedom får ingen nytta av det. Även detta är fåfänga.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När ägodelarna blir fler, blir också de som lever av dem många. Till vad nytta är de då för ägaren, utom att han får se dem?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Söt är arbetarens sömn, oavsett om han har lite eller mycket att äta. Men den rikes överflöd hindrar honom från att sova.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ett hemskt elände jag har sett under solen är att samlad rikedom kan skada den som äger den.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om någon har förlorat sin rikedom genom en olycka, så får hans son, om han har fött en son, ingenting alls av den.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sådan som han kom till världen måste han själv gå bort igen, liksom naken som han kom och för sin möda får han ingenting att ta med sig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det är också ett bedrövligt elände. Om han måste gå bort precis som han kom, vilken fördel har han då med att anstränga sig - för vinden?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Nej, alla sina livsdagar lever han i mörker. Han har mycket sorg och plåga och förtret.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Se, vad jag har funnit vara bäst och skönast för människan är att hon äter och dricker och gör sig goda dagar med den möda hon har under solen, medan de livsdagar Gud ger henne. För detta är hennes lott.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Om Gud har gett någon rikedom och skatter, och dessutom förunnat honom makten att njuta härav, att göra sig gott med sin del och att vara glad under sitt arbete, så är också detta en gåva från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Man tänker inte så mycket på hur livet går när Gud ger glädje i hjärtat.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Ett elände jag har sett under solen och som drabbar människor hårt är det.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När Gud har gett någon rikedom, skatter och ära, så att han inte saknar något för sin egen del av allt han önskar sig, och Gud sedan inte ger honom möjlighet att själv njuta därav, utan låter en främling få njuta av det. Detta är meningslöst och en sorglig plåga.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om en man får hundra barn och lever många år, ja, om hans liv blir så långt, men hans själ inte får njuta av hans goda och om han dessutom blir utan begravning, då säger jag: lyckligare är ett ofött barn än han.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För som ett fåfängt ting har detta kommit till världen och i mörker går det bort, och i mörker döljs dess namn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Det fick inte ens se solen, och det vet ingenting om det. Ett sådant har det bättre än han.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, om han levde i 2000 år utan att få njuta något gott - går inte alla ändå till samma mål?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Allt människans arbete är för hennes egen skull, fastän hennes hunger ändå inte blir mätt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vad har den vise för fördel gentemot dåren? Vad hjälper det den fattige om han förstår hur man beter sig inför de levande?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det är bättre att se något med egna ögon än att jaga efter något man vill ha. Det här också är fåfänghet och ett jagande efter ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vad som finns, det har redan nämnts tidigare. Vad en människa skulle bli var förutbestämt. Hon kan inte gå till rätta med någon som är mäktigare än hon själv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För om man dessutom överdriver och genom att öka fåfängan, vilken fördel har man då av det?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">För vem vet vad gott som kan hända en människa i livet, under de tomma dagar hon får leva, lik en skugga? Vem kan säga till en människa vad som ska hända henne efter hennes död?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ett gott rykte är bättre än god salva, och dödens dag är bättre än födelsedagen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Bättre än att gå i krog är det att gå på begravning. För där är slutet för alla människor, och den som lever ska ta det till sig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det är bättre att vara ledsen än hånad, för det som gör ansiktet sorgligt är gott för hjärtat.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De vises hjärtan är i sorgens hus och dårens hjärtan i hus där man gläds.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Det är bättre att lyssna på kritik från en klok man än på sång från dårar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För som törn sprakar under grytan, så är dårarnas löje. Fastän detta också är fåfänghet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För girighet gör den vise till en dåre, och mutor förstör hjärtat.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det är bättre att slutet kommer än början. Det är bättre att vara tålmodig än högmodig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Skynda inte på med dina tankar, för oro bor i dårar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Fråga inte: "Hur kunde forna dagar vara bättre än våra?" För med vishet kan du inte fråga så.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jämgod med gammal egendom är vishet, ja, hon är mer värdefull för dem som ser solen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För under vishetens skydd är man som under penningens skydd, men den förståndiges fördel är att visheten håller sin ägare vid liv.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Se på Guds verk. Vem kan rätta det Gud har gjort sned?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Var alltså glad under den goda dagen och tänk under den dåliga dagen att Gud har gjort både denna och den andra, för att människan inte ska kunna veta något om det som ska hända när hon är borta.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag har sett det ena efter det andra under mina tomma dagar: många rättfärdiga som har gått förlorade i sin rättfärdighet och många orättfärdiga som länge har fått leva i sin ondska.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Var inte alltför rättvis och var inte alltför mycket klok. Vill du inte skada dig själv?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Var inte alltför hård och var inte dum. Vill du verkligen dö för tidigt?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det är bäst att hålla fast vid det ena, utan att ändå släppa det andra. Den som fruktar Gud finner en väg ut ur allt detta.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Visheten gör den vise starkare än tio mäktiga i staden.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ingen människa är så rättfärdig på jorden att hon gör gott och inte begår någon synd.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Var inte heller uppmärksam på alla ord som man säger, annars kan du få höra din egen tjänare säga förbannelser över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ditt hjärta vet ju att du själv många gånger har sagt förbannelser över andra.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jag har försökt förstå allt detta genom att använda mitt omdöme. Jag sa: "Jag vill bli klok", men visheten höll sig långt borta från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ja, sanningens natur ligger långt borta, djupt nere i djupet. Vem kan förstå det?</VERS>
   <VERS vnumber="26">När jag vände mitt hjärta åt att tänka på och begrunda, och söka visheten och det som är kärnan i saken, samt förstå ogudaktighetens dårskap och oförnuftets dumhet,</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då fann jag något som var bittert värre än döden: kvinnan, hon som själv är ett nät och har ett hjärta som är en fälla och armar som är bojor. Den som fruktar Gud kan komma undan henne, men syndaren blir hennes fånge.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Se, detta fann jag, säger Predikaren, när jag räknade ihop allt för att få en totalsumma.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jag har fått något som min själ ständigt har sökt, men som jag inte har funnit. Jag har väl hittat en man bland tusen, men ingen kvinna i hela gruppen.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men se, detta har jag funnit: Gud har gjort människor som de ska vara, men själva funderar de ut många tankar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Vem är som den vise och vem förstår att tolka en sak på detta sätt? Visheten gör människans ansikte ljust, genom den förvandlas det grova i hennes utseende.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag säger er: Lyssna på kungens order, ja, gör det för den ed du har svurit vid Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Skynda dig inte att överge honom, lita inte på något som är dåligt. Han kan ju göra allt han vill.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För en kungs ord är mäktiga och vem kan säga till honom: "Vad gör du?"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den som håller sitt löfte ska inte märka något ont. Tid och läge ska den vise hjärtat lära sig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Varje företag har sin tid och sitt sätt, och en människas dåliga handlingar drabbar henne hårt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hon vet ju inte vad som ska hända. Vem kan säga åt henne hur något kommer att ske?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ingen människa har makt över vinden för att hejda den, inte heller har någon makt över dödens dag, och det finns ingen flykt i krig. Så kan ogudakten inte rädda sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag såg allt detta när jag observerade allt som händer under solen, i en tid då en människa har makt över en annan och gör henne olycklig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Och på samma sätt såg jag att de ogudaktiga fick komma i sin grav och gå till vila, medan de som hade gjort vad rätt var måste lämna den Heliges boning och blev bortglömda i staden. Även detta är fåfänglighet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Eftersom de inte direkt bestraffar dem som gör fel, får många barns mod att göra det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Eftersom syndaren kan göra onda handlingar hundra gånger och ändå få leva länge. Dock vet jag ju att det ska gå de fromma väl, eftersom de fruktar Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="13">men att det inte ska gå bra för den ogudaktige och att hans dagar inte ska förlängas, som en skugga förlängs, eftersom han inte fruktar Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="14">En vanlig sak som händer här på jorden är att folk rättfärdigar sitt eget existens, och beter sig som om de hade gjort onda handlingar. Och andra gör onda saker, men beter sig som om de hade gjort goda handlingar. Jag sa: Det här är också fåfänglighet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag prisade då glädjen och fann att inget är bättre för människor än att de äter, dricker och är glada. Så får detta följa dem vid deras arbete, under de livsdagar Gud ger dem på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När jag började försöka förstå vishet och att se hur mycket man slits på jorden utan att få sova, varken dag eller natt,</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då insåg jag att det är så med allt Guds arbete, att människan inte förmår förstå vad som händer under solen. För hur mycket en människa än anstränger sig för att utforska det, förstår hon det ändå inte. Om någon klok man tror att han ska kunna förstå det, så kommer han ändå inte att kunna förstå det.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Ja, allt detta har jag funderat på och jag har försökt förstå hur de rättfärdiga och de vise och deras verk påverkas av Gud. Varken om kärlek eller hat kan en människa veta något i förväg. Allt kan hända henne.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, allt kan hända alla. Det går lika väl för den rättfärdige som för den ogudaktige, för den gode och rene som för den orene, för den som offrar som för den som inte offrar. Den gode räknas liksom med syndaren, och den som svär blir lik den som har respekt för att svära.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ett stort problem med allt som händer under solen är att alla behandlas likadant. Därför är människornas hjärtan fulla av ondska och oförnuft finns i deras hjärtan, så länge de lever. Sedan måste de dö.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För den som blir vald att vara bland de levande finns det ju fortfarande något att hoppas på. För det är bättre att vara en levande hund än ett dött lejon.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De som lever vet väl att de måste dö, men de döda vet ingenting och har ingen fördel mer att vänta på, utan deras minne är glömt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Både deras kärlek och deras hat och deras avund har tagit slut, och de kommer aldrig mer att vara delaktiga i något som händer under solen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, ät nu ditt bröd med glädje och drick ditt vin med glatt hjärta, för Gud har redan i förväg gett sitt beröm till det du gör.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt alltid dina kläder vara vita och låt aldrig olja saknas på ditt huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Njut av livet med en kvinna du älskar, så länge dina dagar är tomma, som ges dig under solen, ja, under alla dina tomma dagar. För detta är din del i livet vid den möda du gör under solen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Allt du kan uträtta med din kraft ska du söka att göra. För i dödsriket, dit du går, kan man inte verka eller tänka, där finns ingen insikt eller vishet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag såg dessutom under solen att det inte beror av de snabba hur de lyckas i löpningen, inte av hjältarna hur striden slutar, inte av de vise hur de får sitt bröd, inte av de kloka vilken rikedom de skaffar sig, eller av de kloka vilken gunst de vinner, utan att allt för dem beror av tid och läge.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Människan känner inte sin tid, liksom fiskarna som fångas i olycksnätet eller fåglarna som fastnar i snaran. Som dessa, så snärjas också människornas barn på olyckans tid, när ofärd plötsligt faller över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag såg också detta under solen: ett visdomsverk som jag tyckte var stort.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Det fanns en liten stad med få invånare, och mot den kom en stor kung som belägrade staden och byggde stora försvarsvallar mot den.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men där fanns en fattig man som var klok. Han räddade staden genom sin klokhet. Fastän tänkte ingen människa på den fattige mannen efteråt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då sa jag: Vishet är bra, men styrka är bättre. Men den fattiges vishet blir inte föraktad och hans ord hörs ändå.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De vises ord, även om de hörs tyst, är större än allt skrikande från dårenas ledare.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vishet är bättre än krigsredskap. En enda misstag kan förstöra mycket gott.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Giftflugor orsakar lukt och jäsning i salva för sårläkning. Så väger en gnutta dumhet tyngre än både vishet och ära.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den vise har sitt hjärta på höger sida, men dåren har sitt hjärta på vänster sida.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, varhelst dåren går kommer hans förstånd att ta slut och till alla säger han ifrån sig, att han är en dåre.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om en furste blir rasande mot dig, så var lugn, för tålamod hindrar många felaktningar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ett elände har jag sett under solen, ett fel som beror på den som har makten.</VERS>
   <VERS vnumber="6">att dårskap upphöjs, medan förnämliga människor får sitta i förnedring.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag har sett slavar resa på häst och hövdingar gå till fots som slavar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som gräver en grop faller själv i den, och den som river ner en mur blir stucken av ormen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som välter bort stenar skadar sig på dem, den som hugger ved utsätts för fara i arbetet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om man inte vässar eggen när ett järn har blivit slött, måste man anstränga sig mer. Vishet är att göra allt på bästa sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om ormen får sticka innan den har blivit förtjust, så har besvärjaren ingen nytta av sin konst.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Med sitt tal får den vise ynnest, men dårens ord förstör honom själv.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Början på hans ord är dårskap och slutet på hans tal är uselt oförnuft.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dåren är rik på ord. Fastän ingen människa vet vad som ska hända. Vem kan säga till en människa vad som ska ske efter henne?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Dårens möda blir tung för honom, eftersom han inte ens hittar fram till staden.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Se dig, du land vars kung är ett barn och vars furstar äter redan på morgonen!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Välkommen, du land vars kung är ädel och vars furstar äter vid rätt tidpunkt, med måtta och utan att överäta!</VERS>
   <VERS vnumber="18">Husets bjälkar har förfallit på grund av slarv, och genom försumlighet droppar det in i huset.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Man håller fest och vinet gör livet glatt för att man är glad. Men pengar är det som ger oss allt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Uttala inte ens i din tanke förbannelser över en kung, och inte ens i din sovkammare förbannelser över en rik man. För himlens fåglar hör ditt tal, och de bevingade ropar ut vad du har sagt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Skicka ditt bröd över vattnet, för i tidens lopp får du det tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Dela upp det du har i sju delar, ja, i åtta, för du vet inte vilken olycka som kan drabba landet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om molnen är fulla av regn, så tömmer de ut det på jorden. Om ett träd faller omkull, ska det falla mot söder eller mot norr, och då ligger det på den plats där det har fallit.</VERS>
   <VERS vnumber="4">En vindspejare får aldrig och en molnspanare får aldrig skörda.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lika lite som du vet vart vinden far, eller hur benen formas i en kvinnas mage, lika lite förstår du Guds arbete, han som gör allt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så så din säd ut på morgonen och försumma det inte heller på kvällen, för du vet inte vilket som är mest fördelaktigt, eller om det ena och det andra är bäst.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ljuset är vackert, och det är bra för ögonen att få se solen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, om en människa får leva så många år, ska hon vara glad under alla dem, men betänka att eftersom de mörka dagarna blir så många, är ändå allt som händer fåfänghet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gläd dig, du unge man, åt din ungdom och låt ditt hjärta njuta av fröjd i din ungdomstid. Ja, vandra de vägar ditt hjärta vill ha och gör som det faller dig in. Men vet att Gud ska ställa dig till svars för allt detta.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, låt irritation fly ur ditt hjärta och håll plåga borta från din kropp. För ungdom och blomstring är fåfänga.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Tänk på din Skapare under din ungdom, innan de dåliga dagarna kommer och åren närmar sig, om vilka du ska säga: "Jag tycker inte om dem".</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, innan solen försvinner och dagsljuset och månen och stjärnorna. Före den tid då molnen kommer tillbaka efter regnet,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den tiden då väktarna i huset darrade och de starka männen kröp ihop. Då satt målarna fåfängt, så lite som de nu är, och skådespelarna hade mörkt i sina fönster.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då stängs dörrarna mot gatan, medan ljudet från kvarnen försvagas. Då man står upp, när fågeln börjar sjunga och alla sångfåglar sänker rösten.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då man fruktar för varje backe och är rädd på vägarna. Då mandelträdet blommar, gräshoppan släpar sig fram och kaprisknoppen blir utan kraft, nu då människan ska resa till sin eviga boning och gråtarna redan går och väntar på gatan.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, innan silversnöret tas bort och den gyllene skålen går sönder och innan ämbaret vid källan krossas och hjulet slås sönder och faller i brunnen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">och stoftet vänder åter till jorden, varifrån det kommit, och anden vänder åter till Gud, som har gett den.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Fåfängligheters fåfänglighet, säger Predikaren. Allt är fåfäng! --</VERS>
   <VERS vnumber="9">För övrigt kan man säga att Predikaren var en klok man, som också lärde folket att tänka efter och undersökte saken noggrant. Han skrev många ordspråk.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Predikaren sökte efter att finna välbehagliga ord, sådana som med rätt kunde skrivas och sådana som med sanning kunde sägas.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Deras ord är som uddar, och deras tänkespråk liknar spikar som blivit inbankade. De är gåvor från samma Herde.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För övrigt är det allt jag vill säga: Min son, låt mig varna dig! Det finns ingen gräns för hur mycket man kan skriva och studera, och det gör kroppen trött.</VERS>
   <VERS vnumber="13">I slutet av talet, om vi vill höra slutsumman, är detta: Frukta Gud och håll hans bud, för det gäller alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För Gud ska dra alla gärningar till doms, när han dömer allt som är förborgat, vare sig det är gott eller ont.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 