<BIBLEBOOK bname="Jesaja" bnumber="23" bsname="Jesaja">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Detta är Jesajas, Amos sons, syns ner, vad han såg om Juda och Jerusalem under Ussias, Jotams, Ahas och Hiskias tid, som var Juda kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör, ni himlar, och lyssna, du jord. För Herren talar. Jag har fött och uppfostrat barn, men de har lämnat mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">En oxe känner sin ägare och en åsna sin herres foderkorg, men Israel känner inget, mitt folk förstår inget.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Se på er, ni syndiga släkten, ni skyldiga folket, ni som begått onda gärningar, ni opålitliga barn, som har övergett Herren, föraktat Israels Helige och lämnat honom!</VERS>
   <VERS vnumber="5">Var ska man mer slå er, när ni fortsätter i avfall? Hela huvudet är ju dåligt och hela hjärtat är sjukt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Från fotsulan ända upp till huvudet finns inget som är helt, bara ärr, blåmärken och fräscha sår, inte pressade eller bundna eller smorda med olja.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ert land är en ödemark, era städer är brända i eld, och era åkrar förstörs inför er av främlingar. Det är en förödelse, där främlingar har störtat allt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bara dottern Sion står kvar där, som en stuga i en vingård, som ett vaktskjul på ett gurkfält, som en inhägnad stad.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om Herren Sebaot inte hade lämnat en liten rest kvar åt oss, då skulle vi vara som Sodom, vi skulle likna Gomorra.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hör Herrens ord, ni furstar i Sodom, lyssna till vår Guds lag, ni folk i Gomorra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vad ska jag med era många slaktoffer, säger Herren. Jag är mätt på brännoffer av får och på gödkalvars fett, och jag njuter inte av blod från tjurar, lamm och bockar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När ni kommer för att ställa er framför mig, vem kräver då av er att ni förstör mina förgårdar?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Bär inte längre fram tomma matgåvor. Ångan från dem är avskyvärd för mig. Nymånader, sabbater och utlysta fester, ondska i förening med högtider, sådant står jag inte ut med.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Min själ avskyr era nymånader och högtider. De har blivit en börda för mig, jag orkar inte bära den.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ja, hur ni än sträcker ut era händer, så vänder jag bort blicken från er. Och fastän ni ber mycket, hör jag inte på det. Era händer är fulla av blod.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Tvätta er och rena er. Ta bort ert onda från mina ögon. Sluta med att göra något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Lär er att göra gott, sök efter det rätta. Visa förtryckaren en bättre väg, ge den faderlösa sin rätt, hjälp änkan.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kom, låt oss ordna upp det här mellan oss, säger Herren. Fastän era synder är röda som blod, så kan de bli vita som snö och om de är röda som scharlakan, så kan de bli som vit ull.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Om ni är villiga att lyssna, ska ni få smaka på landets goda.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men om ni är ovilliga och motsträviga, ska ni slås av svärd. För så har Herrens mun talat.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hur har hon inte blivit en sköka, den trogna staden! Den var full av rättvisa, rättfärdighet bodde där, men nu bor det mördare.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ditt silver har blivit skrot, ditt ädla vin är utspätt med vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dina ledare är upprorsmän och tjuvars kamrater. Alla älskar de mutor och strävar efter vinning. Den faderlösa får inte rätt och änkans sak kommer inte inför dem.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför säger Herren, Herren Sebaot, den Starke i Israel: Ve! Jag ska släcka min vrede på mina ovänner och hämnas på mina fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag vill vända mig emot dig och rensa bort ditt skräp som med lut och få bort all din orena malm.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag vill igen ge dig sådana domare som tidigare och sådana rådsherrar som du tidigare hade. Efter det ska du kallas "rättfärdighetens stad", "en trogen stad".</VERS>
   <VERS vnumber="27">Sion ska bli fri genom rättvisa, och de som vänt sig bort ska bli rättfärdigade.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men olyckan ska drabba alla överträdare och syndare, och de som lämnar Herren ska försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ja, de ska skämmas för de terebinter som var er glädje. Ni ska bli ledsna över de lustgårdar ni hade så kära.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ni ska bli som ett terebinträ med vissnade löv och liksom en trädgård utan vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="31">De mäktiga ska bli som blåor och deras verk som en gnista, och de ska tillsammans brinna, och ingen ska kunna släcka det.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Detta är vad Jesaja, Amos son, såg om Juda och Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det kommer i de närmaste dagarna att ske så här: det berg där Herrens hus ska stå kommer att vara fast grundat och bli det främsta bland bergen, upphöjt över alla andra höjder. Alla folk ska strömma dit.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, många människor ska gå iväg och säga: "Upp, låt oss bege oss till Herrens berg, upp till Jakobs Guds hus, för att han ska undervisa oss om hans vägar, så att vi kan vandra på hans stigar." För från Sion ska lag utgå och Herrens ord från Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han ska döma mellan hednafolken och skipa rätt åt många folk. Då ska de smida sina svärd till plogbillar och sina spjut till vingårdsknivar. Folken ska inte mer lyfta svärd mot varandra och inte mer lära sig att kriga.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni som kommer från Jakobs hus, låt oss vandra i Herrens ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För du har flyttat ditt folk, Jakobs hus, eftersom de är fulla av Österlandets influenser och utövar teckentyderi som filistéerna. Ja, de förbinder sig med främlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Deras land är fullt av silver och guld, och på deras skatter finns det inget slut. Deras land är fullt av hästar, och på deras vagnar finns det inget slut.</VERS>
   <VERS vnumber="8">deras land är också fullt av avgudar, och de tillber det som deras egna händer har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därför blir människorna nedböjda och männen ödmjukade. Du kan inte förlåta dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Gå in i klippan och göm dig i jorden, för Herrens fruktansvärda makt och hans höga majestät.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För människornas stolta blicker ska bli ödmjukade och männens övermod ska bli nedlagt, och Herren allena ska vara hög på den dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För en dag har Herren Sebaot bestämt, som ska komma över allt stolt och övermodigt och över allt som är högt uppsatt, och det ska bli ödmjukat.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, över alla cedrar i Libanon, de höga och stolta, och över alla ekar i Basan.</VERS>
   <VERS vnumber="14">över alla höga berg och alla stolta höjder,</VERS>
   <VERS vnumber="15">över alla höga torn och alla stabila murar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">över alla Tarsis-skepp, ja, över allt som är vackert att se på.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Människornas stolthet ska bli nedböjd och männens övermod nedbrutet, och Herren ska vara ensam hög på den dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men gudarna kommer att försvinna helt och hållet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Man ska fly in i klippgrottor och jordhålor, för Herrens fruktansvärda makt och hans höga majestät, när han står upp för att skrämma jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På den dagen ska människor kasta avgudarna av silver och guld, som de har gjort för att tillbe, åt mullvadar och fladdermöss.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, de ska fly in i klippor och bergsklyftor, för Herrens fruktansvärda makt och hans höga majestät, när han står upp för att skrämma jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Förlita er nu alltså inte mer på människor, för de är bara lufthål. Hur små de då är att lita på!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Se, Herren, Herren Sebaot ska ta bort allt slags stöd och uppehälle från Jerusalem och Juda - all mat och alla drycker.</VERS>
   <VERS vnumber="2">hjältar och krigsmän, domare och profeter, spåmän och äldste.</VERS>
   <VERS vnumber="3">underhövitsmän och högt uppsatta personer, rådsherrar och hantverkare samt personer som är kunniga i besvärjelsekonst.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag ska ge de unga männen till furstarna och barnsligt egenmäktighet ska få bestämma över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Av folket ska en man förtrycka en annan, var och en sin nästa. Den unge ska göra uppror mot den gamle, den ringe mot den högt ansedde.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När då någon tar tag i en annan i hans fars hus och säger: "Du äger en mantel, du ska bli vår ledare. Ta hand om detta osäkra rike.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då ska han svara och säga: "Jag kan inte hitta någon bot. I mitt hus finns varken bröd eller mantel. Ni ska inte sätta mig som ledare över folket."</VERS>
   <VERS vnumber="8">För Jerusalem vacklar och Juda faller, nu när de med ord och handlingar står emot Herren och är trotsiga mot hans härlighets syn.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Deras utseende avslöjar dem. Precis som folk i Sodom utövar de sina synder öppet och döljer dem inte. Ve över deras själar, för de har själva skapat olycka!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om rättfärdiga människor ska ni tänka att det kommer att gå dem väl, för sådana ska skörda frukterna av sina handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men ve över den ogudaktige! Honom ska det gå illa, för efter hans gärningar ska hans vedergällning komma.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mitt folks härskare är ett barn och kvinnor styr över det. Mitt folk, dina ledare för dig vilse och förstör den väg du skulle gå.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men Herren står redo att gå till rätta, han går fram för att döma folken.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Herren vill gå till doms med sitt folks äldste och dess furstar. "Ni har förstört vingården. Stöld från de fattiga finns i era hus.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hur kan ni så krossa mitt folk och söndermöbla de fattiga? Så säger Herren, Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herren säger: Eftersom Sions döttrar är så stolta och går med rak rygg, flämtar de med ögonen och trippar framåt och klingar med sina fotringar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">därför ska Herren låta Sions döttrars hår bli fullt av skorpor och Herren ska blotta deras kinder.</VERS>
   <VERS vnumber="18">På den dagen ska Herren ta bort all deras prakt: fotringar, pannband och halsband.</VERS>
   <VERS vnumber="19">örhängen, armband och slöjor.</VERS>
   <VERS vnumber="20">huvudbonader, fotkedjor, bälten, doftflaskor och skyddsamuletter.</VERS>
   <VERS vnumber="21">ringar för fingrarna och ringar för näsan.</VERS>
   <VERS vnumber="22">högtidsdräkter, kåpor, mantlar och väskor.</VERS>
   <VERS vnumber="23">speglar, fina linneskjortor, huvudbonader och blommor.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Där ska vara lukt istället för väldoft, rep istället för bälte, skalligt huvud istället för lockigt hår, ylle i stället för högtidsmantel, märken av brännjärn istället för skönhet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Dina män ska falla för svärd och dina hjältar i krig.</VERS>
   <VERS vnumber="26">hennes portar ska klaga och sörja, och övergiven ska hon sitta på marken.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">På den tiden ska sju kvinnor ta tag i en och samma man och säga: "Vi vill föda våra barn själva och klä oss själva. Låt oss bara få bära ditt namn och ta bort vår förödmjukelse."</VERS>
   <VERS vnumber="2">På den tiden ska det som Herren låter växa bli till prydnad och härlighet, och vad landet ger i skörd bli till berömmelse och ära för den räddade gruppen i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den som lämnas kvar i Sion och den som blir kvar i Jerusalem, han ska kallas helig. Var och en som är uppskriven för livet i Jerusalem -</VERS>
   <VERS vnumber="4">När Herren väl har avtvättat Sions döttrars smuts och bortsköljt Jerusalems blodsskuld genom rättfärdighetens och reningens ande.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren ska skapa en molnsky och rök över hela Sions berg och dess högtidsskaror, och skenet av en lågande eld om natten. Ett skyddande täcke ska vila över all dess härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ett skydd ska vara över det, en skugga under dagens hetta och en tillflykt samt ett skydd mot kraftiga regn och nederbörd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Jag ska sjunga om min vän, min väns sång om hans vingård. Min vän hade en vingård på en bördig bergssluttning.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han hackade upp marken och rensade den från stenar, sedan planterade han där ädla vinträd. Han byggde ett vakttorn där och högg också ut en press i det. Sedan väntade han på att den skulle bära äkta druvor, men den bar vilddruvor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nu, ni invånare i Jerusalem och ni judar, fäll nu er dom mellan mig och min vingård.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vad mer kunde jag göra för min vingård, än vad jag har gjort? Varför bar den då vilddruvor, när jag väntade att den skulle bära äkta druvor?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så vill jag nu visa er vad jag kommer att göra med min vingård: Jag ska ta bort dess stängsel och den ska ges till förstörelse. Jag ska bryta ner dess mur och den ska bli nedtrampad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag ska i grund förstöra den, ingen ska skära den eller gräva i den. Den ska fyllas med tistel och törne. Molnen ska jag förbjuda att skicka ner regn på den.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För Herren Sebaots vingård är Israels hus. Judas folk är hans älsklingsplantering. Men när han väntade lydnad, fann han lagbrott och när han väntade rättvisa, fann han skriande orättvisor.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vi är som lägger hus till hus och bygger åker på åker, fram till dess att det inte finns mer plats och ni är de enda som bor i landet!</VERS>
   <VERS vnumber="9">Från Herren Sebaot hör jag detta: Sannerligen, många hus ska bli öde. Hur stora och vackra de än är, ska de bli tomma på invånare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För en vingård på tio plogland ska ge bara ett batmått och en homers utsäde ska ge bara en efa.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De som stiger upp tidigt för att rusa till starka drycker och som sitter kvar ända in på natten för att värma sig med vin!</VERS>
   <VERS vnumber="12">Harpor och psaltare, trummor och flöjter och vin har de vid sina dryckeslag, men på Herrens gärningar är de inte aktsamma, och de ser inte på hans händers verk.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför ska mitt folk oväntat föras bort i fångenskap. Dess ädlingar ska lida av hunger och dess stora skaror försmäkta av törst.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, för det öppnar dödsrikets gap, det öppnar sina käftar utan begränsning och stadens främsta måste fara dit ner och dess larmande och sorlande grupper, var och en som finner glädje där.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Människorna böjde sig, och männen blev ödmjukade. Ja, de högmodigas ögon blev ödmjukade.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men Herren Sebaot blir högt upphöjd genom sin dom, Gud, den helige, visar sig vara helig genom rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Lamm betar där som på egen mark och på de rikas ödemarker söker vandrande herdar sin föda.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För dem som framdrar missgärningsstraff med lögnens hjälp och syndastraff som med vagnslinor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De som säger: "Låt honom skynda på, låt honom snabba på sitt arbete, så att vi får se det. Låt det som Israels Helige har bestämt närma sig och komma, så att vi får se det!"</VERS>
   <VERS vnumber="20">De som kallar det onda gott och det goda ont, de som gör mörker till ljus och ljus till mörker, de som gör surt till sött och sött till surt!</VERS>
   <VERS vnumber="21">De som är vise i egna ögon och anser sig själva vara kloka!</VERS>
   <VERS vnumber="22">För dem som är hjältar på att dricka vin och tappra på att blanda starka drycker,</VERS>
   <VERS vnumber="23">de som ger den skyldige rätt på grund av mutor, men berövar den oskyldige det som är hans rätt!</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför, eftersom elden förtär strå och eftersom halmen sjunker ner i lågan, så ska deras rot förfaras och deras löv ska flyga bort som stoft, eftersom de har förkastat Herren Sebaots lag och föraktat Israels Heliges ord.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Därför har Herrens vrede upptäckts mot hans folk, och han sträcker ut sin hand emot det och slår det, så att bergen skakar och döda kroppar ligger som smuts på gatorna. Trots allt detta vänder inte hans vrede tillbaka, hans hand är fortfarande utsträckt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han reser ett baner för hednafolken långt borta och lockar dem att komma från jordens ände. Se, snart och snabbt kommer de dit.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ingen är trött bland dem, ingen snubblar. Ingen vill sova och ingen sömns. På ingen lossnar bältet runt hans höfter, och för någon går inte en skostopp sönder.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Deras pilar är skarpa och deras bågar är alla spända. Deras hästars hovar är som av flinta, och deras vagnshjul liknar stormvinden.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Deras skrik är som en lejoninnas. De skriker som unga lejon, rytande griper de sitt byte och bär bort det, och ingen finns som räddar.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ett rytande hörs över folket på den dagen, likt ett hav som ryter. Om man tittar ner på jorden är det mörker och nöd, och ljuset är förmörkat av dimma.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">I det år då kung Ussia dog såg jag Herren sitta på en hög och upphöjd tron, och släpet på hans mantel fyllde templet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Seraper stod omkring honom. Var och en av dem hade sex vingar: med två täckte de sina ansikten, med två täckte de sina fötter och med två flög de.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den ene ropade till den andre och sa: "Helig, helig, helig är Herren Sebaot. Hela jorden är full av hans härlighet."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dörrtrösklarnas fästen darrade när ropet ljöd. Huset fylldes med rök.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då sa jag: "Ve mig, jag ska förgås! För jag har orena läppar och jag bor bland ett folk som har orena läppar, och mina ögon har sett kungen, Herren Sebaot."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men en av serafimerna flög fram till mig, och han hade i sin hand ett glödande kol som han med tången hade tagit från altaret.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han strök över min mun. Efter det sa han: "Se, nu när detta har rört vid dina läppar, är din missgärning förlåten och din synd försonad."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag hörde Herren tala och han sa: "Vem ska jag sända, och vem vill vara vår budbärare?" Jag sa: "Se, här är jag, sänd mig."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då sa han: "Gå iväg och säg till detta folk: 'Lyssna vidare, men förstår intet. Se vidare, men förnim inte något'.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Stäng detta folks hjärta och tillslut dess öron och förblinda dess ögon, så att det inte kan se med sina ögon, eller höra med sina öron, eller förstå med sitt hjärta och omvända sig och bli helat.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men jag sa: "Hur länge, Herre?" Han svarade: "Tills städerna blir ödelagda och utan invånare, husen utan folk och fälten öde och förhärjade.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När Herren har fört folket långt bort och ödsligheten blir stor i landet,</VERS>
   <VERS vnumber="13">och bara en tiondel fortfarande är kvar i det, då ska detta ytterligare förödas som en terebinth eller en ek av vilken en stubbe har lämnats kvar när den fälldes. Denna stubbe ska vara ett heligt frö.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">I Ahas tid, som var son till Jotam och Ussia, Juda kung, hände det att Resin, kungen i Aram, och Peka, Remaljas son, Israels kung, gick upp mot Jerusalem för att erövra staden (men de lyckades inte med det).</VERS>
   <VERS vnumber="2">När Davids hus fick veta att araméerna hade slagit läger i Efraim, då darrade hans och hans folks hjärtan, precis som skogsträd darrar i vinden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Herren sa till Jesaja: "Gå iväg med din son Sear-Jasub och möt Ahas vid slutet av Övre dammens vattenledning, på vägen till Valkarfältet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Säg till honom: Var försiktig och stanna kvar. Var inte rädd och bli inte nedslagen i hjärtat för dessa två glödande spettekukar, för Resin med arameerna och för Remaljas son, i deras raseri.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Eftersom Aram, Efraim och Remaljas son har gjort onda planer mot dig och sagt:</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi ska dra norrut mot Juda och skrämma det, erövra det åt oss själva och göra Tabals son till kung där.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför säger Herren, Herren: Det kommer inte att lyckas, det kommer inte att hända.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För Damaskus är Arams huvud och Resin är Damaskus huvud. Om sextiofem år ska Efraim krossas, så att det inte längre är ett folk.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Samaria är Efraims huvud och Remaljas son är Samarias huvud. Om ni inte har tro, ska ni inte få ro.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herrn talade återigen till Ahas och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="11">Be om ett tecken från Herren, din Gud. Du ska be om att det kommer nerifrån djupet eller uppifrån höjden.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men Ahas svarade: "Jag begär inget, jag vill inte pröva Herren."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då sa han: "Så lyssna nu, ni som kommer från Davids hus. Är det inte tillräckligt att ni utsätter människors tålamod på prov? Vill ni också pröva min Guds tålamod?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så ska då Herren själv ge er ett tecken: Se, den unga kvinnan ska bli gravid och föda en son, och hon ska ge honom namnet Immanuel.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Gräddmjölk och honung ska bli hans mat inemot den tid då han förstår att förkasta det onda och välja det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Innan pojken förstår att förkasta det onda och välja det goda, ska det land vars kungar du fruktar gå under.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Över dig och över ditt folk och över din fars hus ska Herren låta dagar komma, sådana som inte har kommit sedan Efraim skildes från Juda: kungen i Assyrien.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För på den tiden ska Herren locka till sig flugorna längst borta vid Egyptens strömmar och på bisvärmarna i Assyriens land.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och de ska komma och slå ned, alla tillsammans, i bergssnår och stenrösen, i alla snår och på alla betesmarker.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På den tiden ska Herren med en rakkniv som används på andra sidan floden - nämligen med kungen i Assyrien - raka av allt hår både på huvudet och nedanför. Ja, också skägget ska han ta bort.</VERS>
   <VERS vnumber="21">På den tiden ska en kviga och två getter vara det en man föder upp.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han ska få mjölk i sådan mängd att han kan leva av gräddmjölk. Ja, alla som finns kvar i landet ska leva av gräddmjölk och honung.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Det kommer att ske vid den tidpunkten, när 1000 vinträd står där nu, värda 1000 silvermynt, där ska det växa tistel och törne överallt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Med pilar och båge ska man gå dit, för hela landet ska vara fullt av tistel och törne.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Alla de berg där man nu arbetar med hackan, ska man inte mer beträda, av rädsla för tistel och törne. De ska bli platser dit oxar drivs och marker som trampas ner av får.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Herren sa till mig: "Ta en stor tavla och skriv på den med tydlig stil Maher-salal Has-bas.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vill ha pålitliga vittnen: prästen Uria och Sakarja, Jeberekjas son.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag gick in till profetissan och hon blev gravid och födde en son. Herren sa till mig: "Ge honom namnet Maher-salal Has-bas.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Innan pojken kan säga "far" och "mor" ska man bära Damaskus rikedomar och varor från Samaria fram för kungen i Assyrien.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren fortsatte att tala med mig och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="6">Eftersom detta folk föraktar Siloas vatten, som flyter så stilla och finner glädje med Resin och Remaljas son,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Se, för Herren ska låta flodens vatten komma över dem, de väldiga och stora, nämligen kungen i Assyrien med all hans härlighet. Den ska stiga över alla sina bräddar och gå över alla sina stränder.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den ska tränga fram i Juda, svämma över och breda ut sig och räcka ända upp till halsen. Med sina utbredda vingar ska den fylla ditt land, Immanuel, så långt det sträcker sig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Rasen, ni folk. Ni ska dock krossas. Lyssna, alla ni i långt bortresta länder. Var beredda. Ni ska dock krossas. Ja, var beredda. Ni ska dock krossas.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Gör upp planer. De går dock om intet. Avtalen, vad ni vill. Det ska dock inte lyckas. För Gud är med oss.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För så sa Herren till mig, när hans hand kom över mig med kraft och han varnade mig för att gå på detta folks väg.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ni ska inte kalla allt som detta folk kallar sammansvärjning för en sammansvärjning, inte heller ska ni vara rädda för det som de är rädda för, ni ska inte bli skrämda av det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Nej, Herren Sebaot ska ni hålla helig. Ni ska frukta honom och vara rädda för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så ska han bli något heligt för er. Men för de två Israels hus ska han vara en stötesten och en klippa att falla över, och för Jerusalems invånare en fälla och ett skämtsamt skådespel.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Många av dem ska dö på den, de ska falla och krossas, de ska fastna och bli fångade.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Lägg vittnesbördet omhändertaget och lagen förseglad i mina lärjungars hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så förbjuder jag Gud, när han nu döljer sitt ansikte för Jakobs hus. Jag ska vänta efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Se, jag och barnen som Herren har gett mig, vi är tecken och förebilder i Israel, från Herren Sebaot, som bor på Sions berg.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När du hör: "Fråga andebesvärjare och spåmän, dem som viskar och mumlar", ska du svara: "Ska inte ett folk fråga sin Gud? Ska man fråga de döda för de levande?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Nej, håll er till lagen, till vittnesbördet! Så ska de verkligen behöva manas en gång, för vilka nu ingen morgonrodnad finns.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De ska resa runt i landet, nedtryckta och hungrande. I sin hunger ska de bli förbittrade och ska förhäda sin kung och sin Gud. De ska vända blicken uppåt, de ska också titta ner på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men se, där är nöd och mörker och en känsla av ångest. Ja, ett tjockt mörker är fördrivnas liv.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Dock ska natten inte stanna kvar där ångest råder. I den förgångna tiden har han låtit Sebulons och Naftalis land vara litet aktat, men i framtiden ska han låta det komma till ära, området längst Havsvägen, landet på andra sidan Jordan, hedningarnas område.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Folk som vandrar i mörkret ska se ett stort ljus. Ja, över dem som bor i dödsskuggans land ska ett ljus skina klart.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Du ska göra folket många, du ska göra dess glädje stor. Framför dig ska de jubla, som man jublar under skördetiden, som man fröjdar sig när man delar ut fångst.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För du ska krossa deras förfäders bojor och deras skuldernas piska och deras plågo-görare.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Skon som krigaren bar i stridslarm och manteln som sölades i blod, allt sådant ska brännas upp och förtäras av eld.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För ett barn har fötts åt oss, en son blir oss given och på hans axlar ska herradömet vila. Hans namn ska vara: Underbar i råd, Väldig Gud, Evig far, Fridsfurste.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så ska herradömet bli stort och freden bestå utan ände över Davids tron och över hans rike. Så ska det bevaras och stödjas med rätt och rättfärdighet, från nu och för alltid. Herren Sebaots hängivenhet ska göra detta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ett ord sänder Gud till Jakob och det träffar Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och allt folket får känna det, Efraims och Samarias invånare, de som säger med övermod och i sitt hjärtas stolthet:</VERS>
   <VERS vnumber="10">Tegelmurar har fallit, men med huggen sten ska vi bygga upp nya. Mullbärsfikonträd har man fällt, men cederträd sätter vi i deras ställe.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herren vänder sig mot Resins ovänner och förföljer deras fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Araméerna från ena sidan och filistéerna från den andra åt upp Israel med glupska gap. Trots allt detta vände han inte sin ilska, hans hand var fortfarande utsträckt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men folket vänder sig inte tillbaka till honom som slår dem. Herren Sebaot söker de inte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför hugger Herren i Israel av både huvud och svans, han hugger av både palmtoppar och sävstrå, allt på en dag.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De äldsta och högst stående är huvudet, men de falska vägvisarna är svansen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För detta folks ledare leder det vilse och de som låter sig leda går i fördärvet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Därför kan Herren inte glädja sig över dess unga män, inte heller har han förbarmande med dess faderlösa och änkor. För de är alla gudlösa och gör onda handlingar, och var och en talar dumheter. Vid allt detta vänder hans vrede inte tillbaka, hans hand är fortfarande utsträckt.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För ogudaktigheten bränner som en eld, den förtär tistel och törne. Den tänder på den tjocka skogen, så att den slår upp i höga virvlar av rök.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Genom Herren Sebaots vrede har landet fattat eld och folket är som bränsle. Ingen skonar någon annan.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Man vänder åt höger och stannar kvar, men är fortfarande hungrig. Man tar för sig åt vänster, men blir inte mätt ändå. Var och en äter köttet på sin egen arm.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Manasse äter Efraim, och Efraim Manasse, och båda tillsammans vänder sig mot Juda. Trots allt detta vänder hans ilska inte tillbaka, hans hand är fortfarande utsträckt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Vi är som stadgar som är orättvisa! Ni är skrivna, men våldslagar är skrivna i.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För att förvränga de ringas sak och beröva de fattiga i mitt folk deras rätt, för att göra änkor till ert byte och plundra de faderlösa.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vad ska ni göra på hemsökningsdagen, när ovädret kommer långt bortifrån? Till vem ska ni fly för att få hjälp och var ska ni lämna era skatter i trygghet?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om man inte böjer knä som en fången, så måste man falla bland de döda. Vid allt detta vänder hans ilska inte tillbaka, hans hand är fortfarande utsträckt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ve över Assur, min vredes gren, som bär min ogunst som en käpp i sin hand!</VERS>
   <VERS vnumber="6">Mot ett gudlösa folk sänder jag honom och mot mitt förgrymmelses folk befaller jag honom att gå, för att ta byte och göra plundring och för att nedtrampa det som smuts på gatorna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men så är inte hans tanke, och i sitt hjärta tänker han inte så heller, utan hans hjärta vill förgöra och utrota folk i stort antal.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han säger: "Är mina ledare inte alla kungar?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Har det inte gått Kalno som Karkemis och Hamat som Arpad och Samaria som Damaskus?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då jag har besökt andra gudarnas riken, som var större och finare än Jerusalems och Samarias,</VERS>
   <VERS vnumber="11">Skulle jag då inte kunna göra med Jerusalem och dess avgudagudar vad jag har gjort med Samaria och dess gudar?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men när Herren har utfört allt sitt verk på Sions berg och i Jerusalem, då ska jag straffa den assyriske kungens stolthet och hans stolta blick.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han säger: "Med min egen kraft har jag utfört detta och genom min vishet, för jag har förstånd. Jag flyttade folkenas gränser, deras förråd plundrade jag och i min makt stötte jag härskarna från tronen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Min hand grep efter folkens skatter som efter fågelbon och som man samlar övergivna ägg, så samlade jag jordens alla länder. Ingen rörde vingen eller öppnade näbben för att säga något.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ska yxan berömma sig mot honom som hugger med den, eller ska sågen förhäva sig mot honom som sätter den i rörelse? Som om käppen satte i rörelse honom som lyfter den, eller staven lyfte en som är större än ett trästycke!</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så ska Herren, Herren Sebaot sända en försvagande sjukdom i hans kropp och under hans ära ska brinna en eld som en brinnande låga.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Israels ljus ska bli en eld och hans Helige en låga, och den ska bränna upp och förtära dess törnar och dess tistlar, allt på en dag.</VERS>
   <VERS vnumber="18">På hans skogars och parkers prakt ska han helt enkelt avsluta allt. Det ska vara som när en sjuk försvinner sakta.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De träd som blir kvar i hans skog ska vara lätta att räkna. Ett barn ska kunna rita upp dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På den tiden ska de kvarlevor av Israel och den räddade skaran av Jakobs hus inte längre stödja sig vid honom som slog dem. I trohet ska de stödja sig vid Herren, Israels Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="21">En rest ska vända sig om, en rest av Jakob, till Gud, den mäktige.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Fastän ditt folk, Israel, vore som sanden i havet, så ska dock bara en kvarleva omvända sig. Förödelsen är ofrånkomlig, den kommer med rättfärdighet som en flod.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För förstörelse och en orättvis dom ska Herren, Herren Sebaot låta komma över hela jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför säger Herren, Herren Sebaot så: Var inte rädd, mitt folk som bor i Sion, för Assur när han slår dig med riset och lyfter upp sin stav mot dig, som man gjorde i Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För bara en liten tid och ogunsten ska ha ett slut, och min ilska ska vända sig till deras fördärv.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Herren Sebaot ska slå med sitt piskande över dem, som han slog Midjan vid Orebsklippan. Sin stav, som han sträckte ut över havet, ska han igen lyfta upp, som han gjorde i Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="27">På den tiden ska hans börda tas bort från din axel och hans bojor från din hals, för oket ska brista sönder på grund av överflöd.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Han kommer till Ajat, han drar fram genom Migron. I Mikmas lämnar han sin packning.</VERS>
   <VERS vnumber="29">De kör fram över gränsen. I Geba tar de nattkvarter. Rama bävar. Sauls Gibea flyr.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ropa högt, du Gallims dotter. Lyssna noga, du Laisa. Stackars Anatot!</VERS>
   <VERS vnumber="31">Madmena flyr. Gebims invånare räddar sin egendom.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Samma dag står han i Nob. Han lyfter sin hand mot dottern Sions berg, mot Jerusalems höjd.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men se, då hugger Herren, Herren Sebaot av den frodiga kronan med förskräckande makt. De stora trädstammarna ligger fällda, de höga träden faller omkull.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Den tjocka skogen huggs ner med järn. Libanons skogar faller för den mäktige.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Men ett skott ska skjuta upp ur Isais avhuggna stam och en telning från dess rötter ska bära frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">På honom ska Guds Ande vila, ande av vishet och förståelse, ande av råd och kraft, ande av Guds kunskap och fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han ska finna sin glädje i Herrens fruktan. Han ska inte döma efter hur ögonen ser eller skipa lag efter hur öronen hör.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Utan med rättfärdighet ska han döma de fattiga och med rättvisa skipa lag åt de ödmjuka på jorden. Han ska slå jorden med sin muns ord och med sina läppars andedräkt döda de ogudaktiga.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Rättfärdighet ska vara runt hans midja och pålitlighet runt hans midja.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då ska vargar bo tillsammans med lamm och pantrar ligga tillsammans med killingar. Kalvar och unga lejon ska samsas ihop, och en liten pojke ska vakta dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Kor och björnar ska gå och beta, deras ungar ska ligga tillsammans och leka. Lejon ska äta halm som oxar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ett spädbarn ska leka invid en huggormshål och ett avvänjt barn sträcka ut sin hand efter basiliskens öga.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ingenstans på mitt heliga berg ska man göra något ont och fördärvligt, fast landet ska vara fullt av Herrens kunskap, precis som havsdjupet är fyllt med vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det ska ske på den tiden att hednafolken ska söka ättling från Isais rot, där han står som ett fan för folken. Hans boning ska vara full av härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herren ska vid den tiden återigen sträcka ut sin hand för att ta hem de som är kvar av sitt folk, de som har räddats från Assyrien, Egypten, Patros, Etiopien, Elam, Sinear, Hamat och havsländerna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han ska resa ett baner för hednafolken och samla Israels fördrivna män. Juda förskingrade kvinnor ska han hämta ihop från jordens fyra hörn.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då ska Efraims avund sluta och Judas ovänskap utrotas. Efraim ska inte hysa avund mot Juda, och Juda inte ovänskap mot Efraim.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men som rovfåglar ska de slå ner på filistéernas västra axel, tillsammans ska de ta byte från österlänningarna. Edom och Moab ska gripas av deras hand, och Ammons barn ska lyda dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Herren ska förgöra Egyptens havsvik och lyfta sin hand mot floden i vrede. Han ska klyva den i sju delar och göra så att man kan gå torrskodd över den.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så ska det bli en väg för de kvarlevor av hans folk, som har räddats från Assur, precis som det var för Israel när de kom upp ur Egyptens land.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">På den tiden ska du säga: "Jag tackar dig, Herre, för att du var vred mot mig, men din ilska har upphört och du tröstar mig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Se, Gud är min frälsning. Jag känner mig trygg och jag är inte rädd. För Herren, Herren är min styrka och min lovsång, och han har blivit min räddare.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ni ska hämta vatten med glädje från frälsningens källor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">och ska säga på den tiden: Tacka Herren, åkalla hans namn och gör hans gärningar kända bland folken. Förtälj att hans namn är högt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lova Herren, för han har gjort underbara saker. Det ska bli känt över hela världen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ropen av glädje och jubel, ni invånare i Sion, för Israels Helige är stor bland er.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Detta är en berättelse om Babel, det som visades för Jesaja, Amos son.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Res upp ett baner på ett naket berg, ropa högt till dem. Vinka med handen så att de ska dra in genom de mäktigas portar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag har själv bjudit in mina medarbetare, ja, kallat mina hjältar till mitt arbete, min stolta grupp, som jublar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hör, det ljuder från bergen som av ett stort folk. Hör, det brusar av riken med många hedna människor. Herren Sebaot granskar sin krigarmassa.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Från avlägsna land kommer de, från himlens ände, Herren och hans vredes redskap, för att fördärva hela jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Var beredda, för Herrens dag är nära. Den kommer med våld från den Allsmäktige.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför sänker sig alla händer och alla människohjärtan fylls av skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Man blir rädd, man grips av ångest och plågor, ja, man känner sig mördad som en barnaföderska. Förvånade tittar den ene på den andre. Röda som eldslågor är deras ansikten.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Se, Herrens dag kommer, gruvlig och med förgrymmelse och med vredesglöd, för att göra jorden till en ödemark och utrota de som syndar där.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För himlens stjärnor och stjärnbilder sänder inte längre ut sitt ljus, solen går upp mörk och månskenet skiner inte.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag ska hemsöka jordens alla delar för deras ondska och de ogudaktiga för deras missgärningar. Jag ska göra slut på de fräcka övermod och slå ner våldsverkarnas högmod.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag ska göra en man mer sällsynt än fint guld, en människa mer sällsynt än guld från Ofir.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför ska jag få himlen att darra och jorden ska bäva och fly från sin plats - genom Herren Sebaots förgrymmelse, på hans glödande vredes dag.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Precis som gaseller jagades och en hjord som ingen samlade vände hem, gjorde de nu det - var och en till sitt folk och flydde, var och en till sitt land.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men alla som möts blir genomborrade och alla som tas tillfånga faller för svärdet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Deras späda barn krossas framför deras ögon, deras hus plundras och deras kvinnor våldtas.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Se, jag vill väcka upp mot dem mederna, som värnar silver högt och inte frågar efter guld.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Deras bågar ska träffa de unga männen, med frukten i moderslivet har de inget förbarmande och barnen skonar de inte.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det ska ske med Babel, rikenas krona, kaldéernas ära och stolthet, så som det skedde med Sodom och Gomorra när Gud störtade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Aldrig mer ska det bebyggas, från släkte till släkte ska det ligga obebott. Ingen arab ska slå upp sitt tält där, ingen herde slå läger där med sin hjord.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Nej, öknens djur ska bo där och deras hem ska fyllas av uvar. Strutsar ska bo där och gastar ska hoppa omkring där.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Schakaler ska tjuta i dess palats och ökenhundar i de praktfulla byggnaderna. Snart kommer deras tid. Deras dagar ska inte fördröjas.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">För Herren ska förbarma sig över Jakob och välja Israel igen, så att de får ro i sitt land. Främlingar ska ansluta sig till dem och hålla sig till Jakobs hus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Folk ska ta dem och föra hem dem igen. Men Israels folk ska lägga dem under sig som sitt arv i Herrens land och ska göra dem till slavar och slavinnor. Så ska de få sina fångvaktare till fångar och bestämma över dem som har plågat dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">På den dagen då Herren låter dig få ro från din möda och ångest och från det hårda slaveriet som har varit dig pålagt,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då ska du sjunga denna sång om kungen i Babel. Du ska säga: "Vilken skada har inte förföljaren fått, som förstörde pinoorten!</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren har brutit sönder de ogudaktigas spöks, tyrannernas piskan.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Det ris som i grymhet slog folken med slag på slag och i ilska härskade över folkslagen med skoningslös förföljelse.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hela jorden har nu fått vila och ro. Man utbrister i jubel.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Själva cypresserna glädjer sig över ditt fall, men också Libanons cedrar: 'Nu när du ligger där, kommer ingen hit för att hugga ner oss.'</VERS>
   <VERS vnumber="9">Dödsriket därnere störs i sin ro för din skull, när det måste ta emot dig. Skuggorna där väckas för din skull, jordens alla mäktiga. Alla folkets kungar måste resa sig från sina troner.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De höjde sina röster och sa till dig: 'Så har du också blivit maktlös som vi, ja, blivit våra lik.'</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ner till dödsriket har din härlighet behövt fara och dina harpornas ljud. Förruttnelse är bädden under dig, och maskar är ditt täcke.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hur har du inte ramlat ner från himlen, du strålande morgonstjärna! Hur har du inte blivit störtad till jorden, du folkens förgörare!</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det var du som sa i ditt hjärta: 'Jag vill stiga upp till himlen. Högt ovanför Guds stjärnor vill jag bygga min tron. Jag ska sätta mig på gudaförsamlingens berg, allra längst upp i norr.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag vill stiga upp över molnen, bli lik den Högste.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nej, ända ner till dödsriket måste du fara, längst ner i graven.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De som ser dig stirra på dig, de betraktar dig och säger: 'Är detta den man som fick jorden att darra och rikena att bäva?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som förvandlade jordkretsen till en öken och förstörde dess städer, den som aldrig släppte sina fångar så att de kunde vända tillbaka hem?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Alla folkets kungar ligger alla med ära, var och en i sitt vilorum.</VERS>
   <VERS vnumber="19">men du ligger obegraven och bortkastad, lik en försmådd gren. Du ligger där överhöljd av döda, av svärdshuggna män, av de som har gått ner i gravkammaren, lik ett förtrampat as.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Du skulle inte som de andra vila i en grav, för du förstörde ditt land och dödade ditt folk. Om de ondas gärningar ska man aldrig mer tala.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Anställ ett blodbad på hans söner för deras fäders misstankar. De får inte stå upp och äga jorden och fylla jordens yta med städer.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Nej, jag ska stå emot dem, säger Herren Sebaot. Jag ska utrota ur Babel både namn och kvarleva, både barn och deras ättlingar, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag ska göra det till ett tillhåll för rördrommar och fylla det med sumpsjöar. Ja, jag ska sopa bort det med ödeläggelsens kvast, säger Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Herren Sebaot har svurit och sagt: Sannerligen, så som jag har tänkt, ska det ske, och vad jag har beslutat, ska bli verklighet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag ska krossa Assur i mitt land och på mina berg ska jag förtrycka honom. Så ska hans bojor tas bort från dem och hans tyngd lyftas från deras axlar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Detta är det beslut som har fattats för hela världen. Detta är den hand som sträcks ut mot alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="27">För Herren Sebaot har bestämt det. Vem kan då göra annat? Hans hand är utsträckt. Vem kan vända den bort?</VERS>
   <VERS vnumber="28">I det år då kung Ahas dog förkunnades följande:</VERS>
   <VERS vnumber="29">Gläd dig inte, du filistéernas hela land, över att det ris som träffade dig är brutet. För från ormens rot ska en basilisk komma fram, och dess avkomma blir en flygande drake.</VERS>
   <VERS vnumber="30">De utarmade ska sedan få beta och de fattiga få bo i trygghet. Men jag ska döda dina ättlingar genom hunger och det som blir kvar av dig ska utplånas.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Var stilla, du port. Ropa, du stad. Känn av ångest, du filistéernas hela land. Från norr kommer en rök. I fiendens anfall blir ingen kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Vad ska man då svara det främmande folkets budbärare? Jo, att Herren har grundat Sion och att de förtryckta bland hans folk har sin tillflykt där.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Med Ar-Moab är det slut den natt då det förstörs. Med Kir-Moab är det slut den natt då det förstörs.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Habbait och Dibon steg upp på offerhöjderna för att gråta. Uppe i Nebo och Medeba sörjer Moab. Alla huvuden där är skalliga, alla skägg avskurna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">På dess gator bär man sorgdräkt, men också på dess tak. På dess torg sörjer alla och gråter.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hesbon och Eleale höjde klagorop, så att det hördes ända till Jahas. Därför skrek också Moabs krigare. Hans själ var i uppror inom honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Mitt hjärta sörjer Moab, för hans flyktingar fly ända till Soar, till Eglat-Selisia. Uppför Halluhits höjd stiger man under gråt och på vägen till Horonaim hörs klagorop över förstörelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nimrims vatten blir torr ökenmark, gräset torkar ut, törnen vissnar, inget grönt finns kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Man tar nu resten av sitt förvärv, sitt sparade gods, bort över Pilträdsbäcken.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, klagomålen hörs överallt i Moabs land. Till Eglaim når dess sörjande och till Beer-Elim når dess sörjande.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Dimons vatten är fulla av blod. Ja, jag ska låta ännu något komma över Dimon. Ett lejon över Moabs räddade, över det som blir kvar av landet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Skicka iväg lammen som landets herre ska ha från Sela genom öknen till dottern Sions berg.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Som flyktande fåglar, liksom skrämda fågelungar kommer Moabs döttrar till Arnons vad.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De säger: "Ge oss råd, var medlare för oss. Låt din skugga vara som natten mitt i middagshettan. Skydda de fördrivna. Avslöja inte de flyende.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Låt mina fördrivna finna skydd hos dig, var en beskyddare mot undergången, tills utpressaren inte längre finns och undergången tar slut och förtryckarna försvinner ur landet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så ska genom er mildhet er tron bli befäst och på den ska ni sitta tryggt i Davids hydda, en furste som följer det rätta och främjar rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi har hört om Moabs högmod, det stora och överdådiga, hans stolthet, högfärd och övermod samt opålitligheten i hans ord.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför måste nu Moab sörja över Moab, hela landet måste sörja. Över Kir-Haresets druvor måste ni sucka i djup sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hesbons fält är vissna, men också Sibmas vinträd, vars ädla druvor störtade folkens ledare till marken, vars rankor räckte till Jaeser och förirrade sig i öknen, vars skott bredde ut sig och sträckte sig över havet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därför gråter jag över Sibmas vinterträd, som Jaeser gråter. Med mina tårar vattnar jag dig, Hesbon och dig, Eleale. För mitt i din sommar och din skördetid har ett skördeskri slagit ned.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Glädje och fröjd är nu skördade från de bördiga fälten, och i vingårdarna hörs inget glädjerop, inget jubel. Ingen travar vin i pressarna, jag har avslutat skördeskriet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför klagar mitt hjärta som en harpa över Moab, ja, mitt innersta över Kir-Heres.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Fastän Moab anstränger sig för att gå upp på offerhöjden och fastän han går in i sin helgedom och ber, uträttar han inget med det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Detta är det ord som Herren tidigare sa till Moab.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men nu har Herren talat igen och sagt: Inom tre år, så som en dagakarl räknar åren, ska Moab med all sin härlighet och alla sina stora skaror bli obetydlig. Vad som blir kvar ska vara litet och ringa, inte mycket värt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Se, Damaskus ska sluta vara en stad. Den ska falla och bli en stenhög.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Aroers städer överges. De ska bli tillhåll för hjordar, som ostört slår läger där.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Det är slut med Efraims försvar, med Damaskus kungarike och med kvarlevan av Aram. Det ska ske med dem som med Israels barns härlighet, säger Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det ska ske vid den tidpunkt då Jakobs anseende vänder till lidande och hans välfyllda kropp blir smal.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Det går, som när skördemannen samlar in säden och med sin arm skördar axen. Det går, som när man plockar ax i Refaims dal:</VERS>
   <VERS vnumber="6">En liten efterskörd lämnas kvar där, som när man slår ner oliver. Två eller tre bär lämnas kvar högst uppe i toppen, fyra eller fem på trädets kvistar, säger Herren, Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då ska människorna blicka upp mot sin Skapare och deras ögon se upp till Israels Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Människor ska inte vända sin blick till de altare som deras händer har gjort. På sina fingrars verk ska de inte se, inte på aserna eller på solstodarna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">På den tiden ska deras befästa städer bli liksom de övergivna fästena i skogarna och på bergstopparna, som övergavs när Israels barn drog in. Allt ska bli förstört.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du har glömt din frälsnings Gud och tänker inte på din fasta klippa. Därför planterar du vackra planteringar och sätter i dem främmande vinträd.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Du får dem att växa högt samma dag du planterar dem, och morgonen efter börjar dina plantor att blomma. Men skörden försvinner på hemsökelsernas dag, då plågan blir outhärdlig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hör, det är mycket folk här, det brusar som havet. Det dånar av folkmassor, det dånar som stora vatten gör.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, det dånar av folkmassor, som stora vatten dånar. Men han hånar dem och de flyr bort i fjärran. De fördrivs som agnar för vinden, uppe på bergen och som virvlande löv för stormen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När kvällen kommer, ser man förskräckelsen och innan morgonen gryr är de klara. Så blir det för våra skändare, för våra plundrare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">Hör, du land där flygplan surrar, du land bortom Etiopiens strömmar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du som har sänt budbärare över havet, i fartyg över vattnet! Åk iväg, ni snabba sändebud, till det storslagna folket med glänsande hy, till folket som är så fruktat vida omkring, det starka och segerrika folket, vars land genomskäras av strömmar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ni som bor på jorden, ni alla människor: lyssna sen när man hissar flaggorna på bergen och när man stöder i trumpeten.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För så har Herren sagt till mig: "I stillhet vill jag se ner från min boning, som solglans glöder från en klar himmel, som molnen häller ut dagg under skördetidens hetta."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Innan skördetiden börjar, precis när blomningen är över och blomman blir druva, ska han skära av rankorna med vingårdskniv, hugga bort rotskotten och ta hand om dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Allt ska lämnas till pris åt rovfåglarna på bergen och åt djuren på marken. Rovfåglarna ska ha sina nästen där över sommaren och markens alla djur ligga där om vintern.</VERS>
   <VERS vnumber="7">På den tiden ska gåvor bäras fram till Herren Sebaot från det stora folket med glänsande hy, från det folk som är så fruktat vida omkring, det starka och segerrika folket, vars land genomskäras av strömmar - till den plats där Herren Sebaots namn bor, till Sions berg.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">Se, Herren far fram på ett snabbt moln och kommer till Egypten. Egyptens avgudar bävar för honom, och egyptiernas hjärtan fylls av skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag ska ställa egyptier mot egyptier, så att bror ska strida mot bror och vän mot vän, stad mot stad och rike mot rike.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Egyptiernas förstånd ska försvinna ur deras hjärtan och deras råd ska jag göra om intet. Då ska de fråga sina avgudar och teckenmän, sina andebesvärjare och spåmän.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men jag ska ge egyptierna i en sträng herres hand och en grym kung ska få styra över dem, säger Herren, Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vattnet ska försvinna ur havet, och floden ska sinar bort och torka ut.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Strömmarna ska rinna ut, Egyptens kanaler ska krympa och torka ut. Rör och vass ska vissna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ängarna vid Nilfloden, längs flodens strand och alla sädesfält vid floden, ska förtorka, förstöras och bli ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Dess fiskare ska klaga, alla som kastar ut krok i floden ska sörja. De som lägger ut nät i vattnet ska stå där modlösa.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De som arbetar med häcklad lin ska skämmas, men också de som väver fina tyger.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Landets stödjande krafter ska krossas och alla de som arbetar för lön ska gripas av ångest.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Som rena dårar står Soans furstar. Faraos visaste rådgivare ger bara oförnuftiga råd. Hur kan ni då säga till Farao: "Jag är en son av kloka män, en son av forntidens kungar"?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, var är era kloka? Låt dem ropa ut för er - de vet ju - vad Herren Sebaot har bestämt över Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Nej, Soans furstar har blivit dårar, Nofs furstar är lurade, och Egypten leds på villspår av dem som var hörnstenar i dess stammar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Herren har där utgjutit en ande av förvirring, så att Egypten ska vackla framåt, oavsett vad den gör, som en berusad man i sina spyor.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Egypten ska inte ha framgång i något som någon där gör, vare sig han är ledare eller följare, vare sig han är palmtopp eller sävstrå.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då ska egyptierna vara som kvinnor: de ska bäva och förskräckas för Herren Sebaots upplyfta hand, när han lyfter den mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Judaland ska bli en skräck för egyptierna. Så ofta man nämner det för dem, ska de bli rädda, för det beslut som Herren Sebaot har fattat om dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vid den tiden ska det finnas fem städer i Egypten som talar kanaanskt och svär vid Herren Sebaot. En av dem ska heta Ir-Haheres.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då skulle ett altare vara rest åt Herren mitt i Egyptens land, men också ett stod åt Herren vid landets gräns.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De ska vara ett tecken och vittnesbörd för Herren Sebaot i Egyptens land. När de ropar till Herren om hjälp mot förtryckare, ska han sända dem en räddare och försvarare, och han ska rädda dem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Herren ska visa sig för egyptierna, ja, egyptierna ska lära känna Herren vid den tiden. De ska tjäna honom med slaktoffer och matoffer, de ska göra löften till Herren och få uppfylla dem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så ska då Herren slå Egypten - slå, men också hela landet. När de vänder sig till Herren ska han förlåta dem och läka dem.</VERS>
   <VERS vnumber="23">På den tiden ska en järnväg leda från Egypten till Assyrien och assyrierna ska komma in i Egypten och egyptierna in i Assyrien. Egyptierna ska ha gudstjänst tillsammans med assyrierna.</VERS>
   <VERS vnumber="24">På den tiden ska Israel, som den tredje i förbundet, stå vid sidan av Egypten och Assyrien, till välsignelse på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Herren Sebaot ska välsigna dem och säga: Välsignad ska vara du, Egypten, mitt folk. Och välsignad ska vara du, Assyrien, mina händer har arbetat med dig. Och välsignad ska vara du, Israel, min arvedel!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">I det år då Tartan kom till Asdod, utsänd av Sargon, kungen i Assyrien - varefter han också belägrade Asdod och erövrade staden.</VERS>
   <VERS vnumber="2">På den tiden talade Herren genom Jesaja, Amos son, och sa: "Res dig upp och ta av dig säcktygsklädnaden från dina höfter. Ta också bort skorna från fötterna." Han gjorde så och gick naken och barfota.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sedan sa Herren: "Likasom min tjänare Jesaja har gått naken och barfota, och nu i tre år varit ett tecken och en förebild för Egypten och Etiopien,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så ska kungen i Assyrien låta fångarna från Egypten och de bortförda från Etiopien, både unga och gamla, vandra iväg nakna och barfota med blottad rumpa, från Egypten till fångläger.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då ska de häpna och skämmas över Etiopien, som var deras hopp, och över Egypten, som var deras stolthet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På den dagen ska de boende här i kustlandet säga: "Se, så gick det med dem som var vårt hopp, med dem vi flydde till för att få hjälp och bli räddade från kungen i Assyrien. Hur ska vi då själva kunna komma undan?"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Precis som en storm far fram i söderlandet kommer det från öknen, från det fruktansvärda landet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">En hemsk syn har blivit mig uppenbarad: "Härjare härjar, rövare stjäl. Res dig, Elam! Ansträng er, ni folk i Media! På all lidande vill jag göra slut."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därför skakar mina höfter nu, ångest griper tag i mig, lik en barnaföderskas ångest. Förvirring kommer över mig, så att jag inte kan höra, förskräckelse tar tag i mig, så att jag inte kan se.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Mitt hjärta är i uppror, jag plågas av fasa. Skymningen, som jag såg fram emot, ger mig nu skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Man dukar bord, man breder ut täcken, man äter och dricker. Nej, stå upp, ni furstar! Smörja era sköldar!</VERS>
   <VERS vnumber="6">För så har Herren sagt till mig: "Gå och sätt ut en vaktpost. Vad han ser, det ska han förkunna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om han ser ett tåg, ryttare efter ryttare, ett tåg av åsnor, ett tåg av kameler, då ska han vara uppmärksam, noga vara uppmärksam.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han ropade, som ett lejon ryter: "Herre, här står jag på vakt ständigt, dagen igenom och jag stannar kvar här på min post natt efter natt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Se, nu kommer ett tåg av män, ryttare par för par! Åter talade han och sa: "Fallet, det är Babel! Alla dess gudabilder är nedbrutna till jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du mitt krossade och söndertröskade folk, vad jag har hört från Herren Sebaot, Israels Gud, det har jag ropat ut för er.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Man säger till mig från Seir: "Väktare, hur är natten? Väktare, hur är natten?"</VERS>
   <VERS vnumber="12">Väktaren svarar: "Morgonen har kommit, fastän det fortfarande är natt. Vill ni fråga mer, så gör det. Kom tillbaka."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Berättelse om Arabien. Ta natthärbärge i Arabiens vildmark, ni karavaner från Dedan.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Låt oss hjälpa de törstande och ge dem vatten. Ja, invånarna i Temas land går de flyende till mötes med bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För de som flyr för svärd, för utdragna svärd och för spända bågar och för krigets tyngd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För så har Herren sagt till mig: Om ett år, som en dagakarl räknar året, ska all Kedars härlighet försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">och föga ska då vara kvar av Kedars hjältars bågar, så många de är. För så har Herren, Israels Gud, sagt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">Vad händer i Synernas dal, nu när alla dina människor går upp på taken?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Du som är full av larm, du brusande stad, du glada stad! Dina barn har inte blivit sårade med svärd, inte dödade i strid.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Alla dina furstar har tillsammans flytt undan, utan att skjutas ner blev de fångar. Ja, alla som hittades hos dig blev fångar, hur långt bort de än flydde.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Därför säger jag: Vänd blicken från mig, jag måste gråta bittert. Tro inte på mig som tröst för att dottern till mitt folk har blivit förstörd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För en dag fylld av förvirring, nedtrampning och bestörtning kommer från Herren, Herren Sebaot, i Synernas dal, med sönderfallna murar och med rop upp mot berget.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Elam hade tagit kommandot, vagnskämpar och ryttare följde honom. Kir hade tagit bort skölden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Dina vackraste dalar var fyllda med vagnar och ryttarna hade stannat vid porten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Juda blev blottad och låg utan skydd. Då tittade du bort efter vapnen i Skogshuset.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni såg att Davids stad hade många sprickor och ni samlade upp vattnet i Nedre dammen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ni räknade husen i Jerusalem och ni bröt ner dem för att förstärka muren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mellan de båda murarna gjorde ni en behållare för vattnet från Gamla dammen. Men ni såg inte upp till honom som hade ordnat det. Till honom som för länge sedan hade bestämt detta, såg ni inte.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herren, Herren Sebaot kallade er på den dagen till att gråta och klaga, till att raka era huvuden och bära sorgedräkt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men istället ägnade ni er åt fröjd och glädje. Ni dödade oxar och slaktade får, ni åt kött och drack vin, ni sa: "Låt oss äta och dricka, för i morgon måste vi dö."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför hörde jag från Herren Sebaot denna uppenbarelse i mina öron: Sannerligen, den här missgärningen ska inte försonas så länge ni lever, säger Herren, Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så sa Herren, Herren Sebaot: Gå bort till honom där, förvaltaren, överhovmästaren Sebna och säg till honom:</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vad gör du här och vem tänker du begrava här, eftersom du hugger ut en grav åt dig själv? Du som hugger ut din grav så högt uppe, du som urholkar en boning i klippan åt dig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Du ska veta att Herren ska slunga dig långt bort, en sådan man du är. Han ska rulla ihop dig till en klump.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han ska trassla in dig som ett nystan och kasta dig som en boll bort till ett land som har plats nog för dig. Där ska du dö och dit ska dina fina vagnar komma, du skam för din herres hus.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, jag ska stöta bort dig från din plats och från din tjänst ska du avsättas.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På den dagen ska jag kalla på min tjänare Eljakim, Hilkias son.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag ska klä honom i din livklädnad och med ditt bälte ska jag omgjorda honom, och ska lägga ditt välde i hans hand, så att han blir en far för Jerusalems invånare och för Juda hus.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag ska ge honom Davids hus nyckel att ha med sig. När han öppnar, ska ingen stänga och när han stänger, ska ingen öppna.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag ska slå in honom i en stadig spik på en fast vägg, och han ska bli ett minnesmärke för sin fars hus.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men om hans fars hus, som är så tungt att bära, hänger på honom - med ättlingar och avkommor. Alla möjliga personer, oavsett hur de ser ut, skålar eller olika krukor.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då, på den dagen, säger Herren Sebaot, ska spiken som var inslagen i den fasta väggen lossna. Den ska gå sönder och falla ned, och bördan som hängde på den ska krossas. För så har Herren talat.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">Utsaga om Tyrus. Ni Tarsis-skepp, var beredda! Det är ödelagt, utan hus och utan gäster. Från Kittéernas land kommer budskapet om detta.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sätt er stilla, ni som bor vid kusten! Köpmän från Sidon, sjöfarande, fyllde er stad.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Av Sihors säd och Nilflodens skördar fick du vinning, när du reste över stora vatten och drev handel bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men stå där nu med skam, du Sidon. För så säger havet, havets fäste: "Så är jag alltså utan avkomma och har inte fött några barn, inte uppfostrat unga, inte fostrat jungfrur."</VERS>
   <VERS vnumber="5">När man hör detta i Egypten, då bävar man vid ryktet om Tyros.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Fly bort till Tarsis och göm er, ni som bor vid kusten.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Är detta er glada stad, den urgamla, som bärs av sina fötter till fjärran land för att gästa där?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vem bestämde detta över Tyros, hon som delade ut kronor, vars köpmän var furstar, vars handlare var stormän på jorden?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herren Sebaot bestämde det, för att slå ner all stolthet och ödmjuka alla stormän på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Sprid dig nu ut över ditt land som Nilfloden, du dotter av Tarsis. Du bär inga bojor längre.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han sträckte ut handen över havet, han fick kungadömena att darra. Herren lät Kanaans fästningar förstöras.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han sa: "Du ska inte för alltid få leva i lycka, du kränkta jungfru, du dotter Sidon. Stå upp och dra bort till kittéernas land. Fastän inte heller där får du ro.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, kaldéernas land, folket som tidigare inte fanns, de vars land Assyrien gjorde till boning åt öknens djur. De reste där sina belägringstorn och störtade stadens platser, för att göra den till en grushög.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jämren er, ni tärnskep, för ert fäste är förstört.</VERS>
   <VERS vnumber="15">På den tiden ska Tyrus ligga glömt i 70 år, medan samma kung fortsätter att regera. Men efter 70 år ska det hända Tyrus, som det står i visan om skökan.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ta din harpa och gå omkring i staden, du glömda sköka. Spela vackert och sjung ofta, så att man minns dig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För efter 70 år ska Herren se till Tyrus, och den ska åter börja ta emot skökolön och utöva otukt med jordens alla kungariken i den vida världen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hennes handelsvinster och vad hon får som lärokerslön ska vara helgade åt Herren. De ska inte sparas eller döljas, utan de som bor inför Herrens ansikte ska få mat i överflöd och fina kläder av hennes handelsvinster.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Se, Herren ödelägger jorden och föröder den. Han omvälver det som finns och förströr dess invånare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det går prästen med folket, husbonden med tjänaren, husfrun med tjänarinnan, säljaren med köparen, låntagaren med långivaren, gäldenären med borgenären.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jorden blir i stort sett förstörd och i stort sett plundrad. För Herren har sagt detta ord.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jorden sörjer och vänder sig bort, jordklotet är ledsamt och vänder sig bort, det som är högt bland jordens folk är ledsamt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jorden har blivit helgbruten av dess invånare. De har överträtt lagarna, de har förvanskad rätten och brutit det eviga förbundet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför förstör förbannelsen jorden och de som bor där måste lida för det de har gjort. Därför drabbas jordens invånare av hetta, så att inte många människor finns kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vinmusten sörjer, vinstocken är ledsen. De som var så glada suckar nu alla.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Det är över med glädjen när trumman låter, de gladas rop har tystnat. Det är över med glädjen när harpan klingar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Man dricker inte längre vin under sång, rusdrycken känns bitter för dem som dricker den.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den öde staden ligger i ruiner. Alla hus är stängda, så att ingen kan komma in.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därute hörs klagorop över vinet. All glädje är som en sol som går ner, all jordens fröjd har flytt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ödeläggelse är bara kvar i staden och porten är sönderslagen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För det måste ske på jorden bland folken, som det sker när man slår ner oliver, som när man gör en efterskörd efter att vinbärgningen är slut.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dessa höjer då sin röst och jublar. Fröjderop över Herrens storhet ljuder borta i väster.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Är ni för Herren, i österns bygder, och även i havsländerna, Herrens, Israels Guds, namn?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Från jordens ände hör vi lovsånger: "En härlig lott får den rättfärdige!" Men jag säger: Jag är fattig, jag är fattig, ve mig! Härjare härjar, ja härjande farer fram.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Faror, fallgropar och fällor väntar er, ni som bor på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Om någon flyr undan farliga larm, så faller han i en fälla och om han kommer upp ur fällan, så fångas han i en snarare. För himlens portar är öppna och jordens grunder skakar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jorden spricker, ja, den spricker. Jorden rasar, ja, den rasar. Jorden gungar, ja, den gungar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jorden gungar, ja, den gungar som en berusad. Den svajar som ett vaktskjulet i trädets topp. Dess överlastning vilar tungt på den och den faller och kan inte stå upp längre.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då ska Herren hemsöka de höga uppe i himlen och jordens kungar nere på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De ska samlas, som fångar samlas i en fånggrop och ska spärras in i fängelse. Till slut når hemsöknaden dem.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då ska månen skämmas och solen förnedras. För Herren Sebaot ska vara kung på Sions berg och i Jerusalem, och hans äldste ska se härlighet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">Herre, du är min Gud. Jag vill upphöja dig och prisa ditt namn, för du gör underfulla ting och utför planer från mycket långt tillbaka i tiden, stadfasta och bestående.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, du har gjort staden till en stenhög, den befästa staden till en grushög. Främlingarnas palats står inte mer där som en stad, det ska aldrig byggas upp igen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därför måste nu det vilda folket hedra dig, den grymma hednastaden frukta dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För du har varit ett skydd för den arma, ett skydd för den fattige i hans nöd, en tillflykt mot kraftiga regn, ett skydd under hettan. För våldsverkarnas raseri är som kraftigt regn mot en vägg.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Som du tämjer hettan när det är som torrast, så tämjer du främlingarnas larm. Ja, som hettan dämpas genom molnens skugga, så dämpas de grymmas segersång.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Herren Sebaot ska på detta berg göra en fest för alla folk, en fest med goda rätter och starkt vin. Ja, en fest med rika, näringsrika rätter och starkt vin, väl förberett.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han ska på detta berg göra om inget döljer alla folk och den slöja som täcker alla folkslag.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han ska för alltid göra döden om intet. Herren, Herren ska torka bort alla tårar från ansiktena och ska ta bort sitt folks förödmjukelse överallt på jorden. För så har Herren sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">På den tiden ska man säga: Se, där är vår Gud, som vi förkände och som skulle rädda oss. Ja, där är Herren, som vi förkände. Låt oss vara glada och jubla över hans räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För Herrens hand ska vila över detta berg, men Moab ska bli nedtrampade i sitt eget land, som strå tränas ner i gödselpölen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hur han än sträcker ut sina händer, lik en simmare när han simmar, ska dock hans högmod brytas ner, trots alla hans ansträngningar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, dina murars höga fäste störtar han omkull och ödmjukar, han slår det mot marken, ner i stoftet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">På den tiden ska man sjunga denna sång i Juda land: "Vår stad ger oss styrka. Murar och skyddsmurar förbereder oss för räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Slå upp portarna, så att ett rättfärdigt folk får komma in, ett som håller tro.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den som är fast i sitt tankesätt ska du låta vara ifred. För på dig litar han.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Lita på Herren för alltid. För Herren är en evig klippa.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För dem som tronar i himlen, störtar han ner dem, ja, den höga staden. Han ödmjukar den, gör den till jorden, slår ner den i stoftet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den krossas under fötterna, under förtrycktas fötter, under de mäktigas steg.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men den rättfärdiges väg är jämn. För den rättfärdige gör du stigen slät.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, på din vägs domar, Herre, förbjuder vi dig. Till ditt namn och ditt pris är vår själs längtan riktad.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Min själ längtar efter dig om natten och min ande söker dig tidigt. För när dina domar drabbar jorden, lär sig jordens invånare rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om nåd visas mot den ogudaktige, så lär han sig inte rättfärdighet. I det land där rätt ska utövas, gör han då något orätt och ser inte Herrens höghet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herre, din hand är upplyft, men de ser det inte. Låt dem nu med skam se din omsorg om folket. Ja, låt eld förtära dina fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Herre, du ska ge oss frid, för allt vi har åstadkommit har du gjort åt oss.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Gud, vår Gud, andra herrar än du har härskat över oss, men bara dig lovsjunger vi, bara ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De döda får inte liv igen, skuggorna står inte upp igen. Därför hemsökte och förstörde du dem och utrotade alla deras minnen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du har förökat folket en gång, Herre. Du har förökat folket och visat dig härlig. Du har utvidgat landets alla gränser.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herre, i nöden har de nu sökt dig. De har sagt tysta böner när din straff kom över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Som en gravid kvinna när hon är nära att föda, våndas och ropar i sina smärtor, så var det med oss inför ditt ansikte, o Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vi var också gravida och oroade oss. Men när vi födde, blåste det vind. Vi kunde inte förbereda en räddning för landet. Inga människor föds längre för att bo på jordens yta.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men dina döda ska få liv igen. Mina dödas kroppar ska igen resa sig. Vakna upp och jubla, ni som ligger i graven. För din dagg är en ljusets dagg och jorden ska ge tillbaka de avsomnade.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Välan då, mitt folk, gå in i era rum och stäng dörrarna bakom er. Göm er ett litet ögonblick, tills vreden har gått förbi.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Se, Herren går ut ur sin boning för att hemsöka jordens invånare på grund av deras missgärningar. Jorden ska visa allt blod som där har spillts och ska inte längre dölja dem som där har blivit mördade.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">På den tiden ska Herren med sitt svärd, det hårda, stora och starka, hemsöka Leviatan, den snabba ormen, och Leviatan, den ringlande ormen, och ska döda draken som ligger i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då skulle det finnas en vingård, rik på vin, och man ska sjunga om den.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag, Herren, är dess väktare, om och om igen vattnar jag den. För att ingen ska skada den vakar jag över den natt och dag.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag blir inte rasande på honom. Nej, om tistel och törne ville starta bråk, så skulle jag gå på det och bränna upp allt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Eller också måste man söka skydd hos mig och göra fred med mig. Ja, man måste göra fred med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">I framtiden ska Jakob slå rot och Israel grönska och blomma. De ska fylla jorden med sin frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Har man väl plågat dem så, som han plågade deras förföljare? Eller dödades de på samma sätt som hans dödade fiender dödades?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nej, han avvisade folket bestämt när han förkastade och sköt undan det, ja, han ryckte bort det med sin hårda vind, på östanstormens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">men för det kan också Jakobs missgärning bli förlåten och deras synds borttagande ge fullmogen frukt, när alla stenar i deras altare är förstörda - som när man krossar sönder kalkstycken - och när Aseror och solstoder inte mer reses upp.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Se, den fasta staden ligger öde. Den har blivit en folktom plats, övergiven som en öken. Där går kor och betar och stannar för att bita av de kvistar som finns där.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När grenarna är torra, bryter man av dem och kvinnor kommer och gör upp eld med dem. För detta är inte ett folk med förstånd. Därför visar deras skapare dem inget förbarmande och deras dansare dem inget medlidande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Det ska ske vid den tidpunkt då Herren anordnar en insamling, från den strida floden ända till Egyptens bäck. Ni ska samlas in, en och en, ni Israels barn.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det ska ske vid den tidpunkt då man stötter i en stor basun. De som har försvunnit i Assyriens land och fördrivits till Egyptens land, de ska då komma. De ska tillbe Herren på det heliga berget i Jerusalem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">Se dig, du Efraims druckna mäns stolta krona, du hans strålande härlighets vissnande blomster på bergshjässan ovanför de vinberusades bördiga dal!</VERS>
   <VERS vnumber="2">Se, från Herren kommer en stark och väldig man, lik en hagelskur, en förödande storm, lik en skyfall med stora, översvämmande vatten, som slår allt till marken med kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Under fötterna blir den trampad, Efraims drucknas stolta krona.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det går med hans strålande härlighets vissnande blomma på bergshjässan ovanför den bördiga dalen, som det går med ett fikon därnere, ett som har mognat före sommarskörden: så snart någon ser det, äter han upp det medan han fortfarande håller det i handen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">På den tiden ska Herren Sebaot bli en härlig krona och en strålande krans för de som är kvar av hans folk.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och han ska bli en rättens ande för den som utövar rätt och en stark makt för dem som driver bort fienden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men också här vinglar man av vin, stapplar man av starka drycker. Både präster och profeter vinglar av starka drycker, de är överfulla av vin, de stapplar av starka drycker. De vinglar när de profeterar, de vacklar när de skipar rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, alla bord är fulla av äckliga spyor, det finns inte en enda ren plats.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vem är det då som vill lära ut förstånd och vem ska få lyssna på hans predikan? Är vi nyss avvanda från modersmjölken, nyss tagna från modersbröstet?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det är ju ständigt prat, ständigt prat, lite här, lite där!</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja visst, genom stammande läppar och på ett främmande språk ska han tala till detta folk.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han sa till dem en gång: "Här är en stad för vila, låt den trötte få vila. Här är en plats för helande." Men de ville inte höra sådant.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så ska då Herrens ord bli för dem "gnat på gnat, gnat på gnat, prat på prat, prat på prat, lite här, lite där". Så ska de, när de går framåt, falla bakåt och krossas, bli fångade och snärjda.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hör på Herrens ord, ni som hånar, ni som styr över folket här i Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Eftersom ni säger: "Vi har slutit ett förbund med döden, med dödsriket har vi ingått ett avtal. Fastän gisslet far fram likt en översvämmande flod, ska det inte nå oss, för vi har gjort lögnen till vår tillflykt och falskheten till vårt skydd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför säger Herren, Herren så: Se, jag har lagt i Sion en grundsten, en beprövad sten, en dyrbar hörnsten, stadigt förankrad. Den som tror på den behöver inte vara rädd.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag ska låta lagen vara måttstock och rättfärdigheten sänklodet. Hagel ska träffa er falska skydd och vatten ska skölja bort ert svepskäl.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ert förbund med döden ska upphöra och ert avtal med dödsriket ska inte gälla. När piskan far fram likt en översvämmande flod, då ska ni bli nedstegrade.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så ofta det kommer fram, ska det träffa er. För morgon efter morgon ska det komma fram, ja, både dag och natt. Det blir ren skräck när ni måste lyssna på den predikan.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Sängen är för kort för att kunna sträcka ut sig på, och täcket är för litet för att svepa in sig i.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För Herren ska stå upp som på Perasims berg och han ska låta se sin ilska som i Gibeons dal. Han ska utföra sitt arbete, ett märkvärdigt verk. Han ska göra sitt arbete, ett förunderligt arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Sluta nu med er hån, så att era band inte blir hårdare. För jag har hört från Herren, Herren Sebaot, om förstörelse och ett obevekligt straff över hela jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Lyssna och hör min röst, tänk på detta och lyssna på mitt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="24">När lantbrukaren vill så, plöjer han då ständigt och hackar upp och harvar sin mark?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Nej, snarare: efter att han har jämnat fältet strör han där svartkummin och kastar dit kryddkummin, sår vete i rader och korn på dess särskilda plats och spält vid kanten.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För hans Gud har undervisat honom och lärt honom det rätta sättet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Man tröskar ju inte heller svartkummin med tröskvagn och låter inte vagnshjul gå över kryddkummin, utan klappar ut svartkummin med stav och kryddkummin med käpp.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Brödsäden, slår man sönder den? Nej, man brukar inte utan paus slå den och köra sina vagnshjul och hästar över det. Man vill ju inte slå sönder den.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Också detta kommer från Herren Sebaot. Han är underbar i råd och stor i vishet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="29">
   <VERS vnumber="1">Se dig, Ariel, Ariel, du stad där David slog upp sitt läger! Åren ska gå och låt högtiderna slutföra sin cykel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så ska jag sätta Ariel i svårigheter. Sorg ska följa på sorg och då blir det en verklig mardröm för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag ska slå läger runt omkring dig och omsluta dig med vallar och bygga försvarsverk mot dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då ska du tala djupt nerifrån jorden och dina ord ska komma fram dämpade ur stoftet. Din röst ska höras som en ande ur jorden och ur stoftet ska du viska fram dina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men främlingarna ska bli som fint damm och våldshandlingarna som bortflyende agnar. Plötsligt och med hast ska detta ske.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Från Herren Sebaot ska hemsökelsen komma, med åska och jordbävning och stort dunder, med storm och oväder och med lågor som slukar allt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hela gruppen av alla de människor som gick i strid mot Ariel, ska vara som en syn i drömmen om natten, alla som gick i strid mot det och dess fästning och förde det i svårigheter.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Som när en hungrig person drömmer om att äta, men vaknar och känner sig tom i magen, och som när en törstig person drömmer om att dricka, men vaknar och känner sig törstig och nedstämd, så ska det gå med alla de människor som drog i strid mot Sions berg.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Stå där med häpnad, ja, var häpna. Stirra blinda, ja, var blinda, ni som är berusade, men inte av vin, ni som vinglar, men inte av starka drycker.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För Herren har hällt ut en tung sömn över er och har stängt era ögon. Han har dolt mörkret över profeterna och över spåmännen, era ledare.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så har profetsynen om allt detta blivit lik er orden i en förseglad bok. Om man räcker en sådan till någon som kan läsa och säger: "Läs detta", så svarar han: "Jag kan inte, den är ju förseglad.</VERS>
   <VERS vnumber="12">och om man räcker den till någon som inte kan läsa och säger: "Läs detta", så svarar han: "Jag kan inte läsa."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Herren har sagt: Eftersom detta folk närmar sig mig med sin mun och ärar mig med sina läppar, men låter sitt hjärta vara långt från mig, så att deras rädsla för mig består i inlärda människobud,</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför ska jag ännu en gång göra underbara saker mot detta folk, ja, underbara och förunderliga. Deras vishet ska försvinna och de klokas förstånd ska bli förmörkat.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vi är ni som söker dölja era beslut för Herren i djupet och som bedriver era verk i mörkret, ni som säger: "Vem ser oss och vem känner oss?"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hur förvånade är ni inte! Ska leran värnas liksom av krukmakaren? Ska verket säga om sin mästare: "Han har inte gjort mig"? Eller ska bilden säga om honom som har format den: "Han förstår ingenting"?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Se, snart är det bara en liten tid kvar och Libanon ska förvandlas till ett bördigt fält, och det bördiga fältet ska räknas som vildmark.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De döva ska på den tiden höra vad som läses för dem, och de blindas ögon ska se och vara fria från mörker.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och de ödmjuka ska då känna allt större glädje i Herren. De allra fattigaste bland människor ska glädja sig i Israels Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För våldsverkarna är det inte mer att säga, bespottarna har fått sitt slut och de som drabbades av olyckan är alla utrotade.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De som genom sitt tal ledde till att oskyldiga dömdes och hindrade den som skulle skipa rätt från att göra det, och genom lögner vände på rätten för den rättfärdige.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Därför säger Herren så till Jakobs hus, han som förlossade Abraham: Nu ska Jakob inte längre behöva skämmas, nu ska hans ansikte inte blekna mer.</VERS>
   <VERS vnumber="23">När han och hans barn får se mina händer verka ibland, då ska de hålla mitt namn heligt. De ska hålla Jakobs Helige helig och förskräckas för Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De förvirrade ska då få förstånd och de hånfulla ska ta emot undervisning.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="30">
   <VERS vnumber="1">Se, ni opålitliga barn, säger Herren, ni som håller möten utan att fråga mig och sluter avtal utan min Ande, så att ni genom det samlar synd på synd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ni som har rest ner till Egypten utan att rådfråga mig, för att söka er ett skydd hos Farao och en tillflykt under Egyptens skugga!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Se, Faraos skyddsmur ska bli er skam och tillflykten under Egyptens skugga ska bli er förnedring.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För även om hans furstar är i Soan och fastän hans sändebud kommer ända till Hanes,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så ska dock alla få känna skam över detta folk, som inte kan hjälpa dem, inte kunna vara till stöd och hjälp, utan bara till skam och förnedring.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Genom ett farligt och ångestfyllt land, där lejoninnor och lejon har sitt hem och där huggormar och flygande drakar finns, för de på åsnors ryggar sina rikedomar och på kamelers pucklar sina skatter till ett folk som inte kan hjälpa dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För Egypten är fåfänghet och tomhet. Därför kallar jag landet "Rahab, som inte uträttar något".</VERS>
   <VERS vnumber="8">Gå nu in och skriv detta på en tavla, som ska förvaras bland er och tecknas upp i en bok, så att det bevaras för framtida dagar, alltid och för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För det är ett envisa folk, otrogna barn, barn som inte vill höra Herrens lag.</VERS>
   <VERS vnumber="10">utan att säga till siaarna: "Sluta med era syner" och till profeterna: "Profetera inte för oss vad som är sant. Tala till oss sådant som vi tycker om, profetera inte bedrägliga ting.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Viker av från vägen, går åt sidan från stigen, skaffa bort ur vårt synfält Israel Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför säger Israels Helige: "Eftersom ni försmår detta ord och förlitar er på våld och bedrägeri och stöder er på sådant,</VERS>
   <VERS vnumber="13">därför ska denna missgärning bli för er som ett fallfärdigt stycke på en hög mur, vilket mer och mer ger sig fram tills att muren plötsligt och snabbt störtar ner och krossas.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den krossas, som när man våldsamt slår en lerkruka i bitar, så våldsamt att man bland bitarna inte kan finna en skärva stor nog att tända eld eller ösa upp vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För så säger Herren, Herren, Israels Helige: "Om ni vänder om och är stilla ska ni bli frälsta. Genom stillhet och förtröstan har ni blivit starka." Men ni vill inte.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Nej, på hästar ska vi jaga fram - för det ska ni också bli jagade. "På snabba springare ska vi rida fram" - för det ska också era förföljare vara snabba.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Tusen av er ska fly för hotet från en man eller 5 män, till dess att det som är kvar av er blir som en ensam stång på bergets topp, som ett baner på höjden.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ja, för Herren väntar, tills han kan vara er nådig. Därför tronar han i höghet, tills han kan förbarma sig över er. För Gud är en domare. Lyckliga är alla de som väntar på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, ni som bor på Sion, i Jerusalem, ni ska inte alls gråta. Han ska verkligen vara nådig mot er när ni ropar. Så snart han hör er röst ska han svara er.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För väl ska Herren ge er bröd i nödens tid och dryck i fångenskap, men sedan ska dina lärare inte längre sättas åt sidan, utan dina ögon ska se upp till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om du svänger av, vare sig det är åt höger eller åt vänster, ska du kunna höra detta ord ljuda bakom dig. "Här är vägen, följ den."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då ska ni akta er för smutsigt silver som era utskurna bältrosor är överdragna med och guld som era gjutna bältrosor är belagda med. Ni ska kasta ut det som orenlighet och säga till det: "Härifrån!"</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han ska ge regn åt säden som du har sått på din mark, och han ska av markens gröda ge dig bröd som är kraftigt och närande. Din boskap ska på den tiden beta på stora ängar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Oxarna och åsnorna som brukar jorden, de ska äta saltad blandsäd om man har strött med vatten och kastskopa.</VERS>
   <VERS vnumber="25">På alla höga berg och alla stora höjder ska bäckar rinna upp med strömmande vatten - när den stora slaktningens dag kommer, då ska torn falla.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Månens ljus ska bli som solens ljus och solens ljus ska bli sju gånger klarare, som ett sjufaldigt dagsljus, när den tid kommer då Herren förbinder sitt folks sår och helar efter de slag det har fått.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Se, Herrens namn kommer långt borta ifrån, med brinnande ilska och tunga rökmoln. Hans läppar är fyllda av vrede, och hans tunga är som förtärande eld.</VERS>
   <VERS vnumber="28">hans andedräkt är lik en ström som svämmar över, så att den når ända upp till halsen. För han vill sålla folken i förintelsens såll och lägga i folkslagens mun ett betsel, för att leda dem vilse.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då ska ni sjunga som i en natt då man firar helig högtid och era hjärtan ska glädjas, som när man under flöjtens ljud tågar upp på Herrens berg, upp till Israels klippa.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Herren ska låta sin röst höras i majestät och visa hur hans arm slår, i vredesförgrymmelse och med förtärande eld, med stormar och skyfall och hagel.</VERS>
   <VERS vnumber="31">För Herrens röst ska göra Assur förfärad när han slår honom med sin käpp.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Så ofta staven far fram och Herren, efter sitt beslut, låter den falla på honom ska trummor och harpor ljuda. Gång på gång ska han lyfta sin arm för att kriga mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">En Tofetplats är länge sedan anlagd, ja också för kungen har den gjorts i ordning och djup och bred är den. Dess rundel är fylld med eld och ved i stora mängder, och lik en svavelström ska Herrens Ande sätta den i brand.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="31">
   <VERS vnumber="1">De som reser ner till Egypten för att få hjälp, eftersom de litar på hästar och sätter sin tillit till vagnar - det finns ju så många, och lika många ryttare! Mängden är stor, men de vänder inte sin blick till Israels Helige och frågar inte Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han är ju också klok. Han låter olyckan ske och ångrar inte sina ord. Han ställer sig upp mot de ondas hem och mot den hjälp som skurkarna sänder.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För egyptierna är människor inte Gud, deras hästar är kött och inte ande. Herren ska räcka ut sin hand, och då ska hjälparen vackla och den som blir hjälpt falla. Båda ska försvinna tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För så har Herren sagt till mig: Som ett lejon ryter, ett ungt lejon över sitt byte och inte skräms bort av herdens rop eller är rädd för deras larm, när de i mängd samlas dit, så ska Herren Sebaot fara ner för att kriga på Sions berg och uppe på dess höjd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Som fågeln breder ut sina vingar, ska Herren Sebaot skydda Jerusalem. Han ska skydda och hjälpa, han ska skona och rädda.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vänd nu om till honom, från vilken ni har avvikit genom ett så djupt fall, ni Israels barn.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För på den tiden ska alla ni kasta bort de avgudar av silver och de avgudar av guld, som era händer har gjort till synd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Assur ska falla, men inte för ett svärd i en människas hand. Ett svärd som inte är gjort av mänsklig hand ska förtära honom. Han ska fly för svärdet och hans unga män ska bli slavar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hans klippa ska förgås av skräck och hans furstar ska i förfäran fly från fanan. Så säger Herren, han som har sin eld på Sion och sin ugn i Jerusalem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="32">
   <VERS vnumber="1">En kung ska uppstå, som ska regera rättvist och vara en härskare som styr med rättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var och en av dem ska vara som en tillflykt i stormen, ett skydd mot regnet. De ska vara som vattenbäckar i en ödemark, som skuggan av en stor klippa i ett torrt land.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då ska seendes ögon inte vara förblindade och hörandes öron ska lyssna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då ska de lättsinnigas hjärtan bli kloka och vinna kunskap, och de stammandes tungor ska tala flytande och tydligt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dåren ska inte mer heta ädling, inte heller bedragaren kallas herre.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För en dåre är talet dårskap, och hans hjärta förbereder honom för undergång. Så utövar han ogudaktighet och talar om det som ska ske, men låter den hungrige svälta och nekar den törstige vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Bedragaren använder onda vapen, han tänker ut skändliga planer för att förstöra de förtryckta genom lögner, förstöra en fattig som har rätt i sin talan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">En ädling tänker ädla tankar och står fast vid det som är ädelt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni kvinnor, som är så trygga, stå upp och hör min röst. Ni sorglösa flickor, lyssna till mitt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När år och dagar har gått, då ska ni darra, ni som är så sorglösa, för då är det slut med all vinodling och ingen frukt kommer mer.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Även ni som är så trygga, darren ni som är så sorglösa, ta av era kläder och blotta er, svep era höfter med säcktyg.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Slå dig för bröstet och klaga över de vackra fälten, över de givande fruktträden.</VERS>
   <VERS vnumber="13">över mitt folks åkrar som fylls av törne och tistel, ja, över alla glädjens hem i den virvlande staden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Palatsen är övergivna, den folktäta staden ligger öde. Ofelhöjden med vakttornet är förvandlad till grotthålor för alltid, till en plats där vildåsnor har sin glädje och där hjordar betar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Detta ska gälla tills ande från höjden utgöts över oss. Då ska öknen bli ett bördigt fält och det bördiga fältet räknas som vildmark.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då ska rättvisan ta sin boning i öknen och rättfärdigheten bo på det bördiga fältet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Rättfärdighetens frukt ska vara frid, och rättfärdighetens vinning ro med trygghet för evig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Mitt folk ska bo i fridshus, i trygga hem och på säkra platser för vila.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men under hagelskurar ska skogen fällas och staden ska bli djupt ödmjukad.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Lyckliga är ni som har det gott vid alla vatten, ni som kan låta era oxar och åsnor ströva fritt omkring.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="33">
   <VERS vnumber="1">Ve dig, du förstörare, som själv har gått fri från förstörelsen! Ve dig, du härjare, som själv har undvikit förhärjningen! När du har fyllt ditt mått att förstöra, drabbas du själv av förstörelsen. När du har utfört ditt härjande, drabbas du själv av förhärjningen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herre, var oss nådig, vi vänder oss till dig. Var dessa armar vår morgonhjälp. Ja, var vår räddning i nödens stund.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För ditt stora dån flyr folken bort. När du reser dig upp, sprids folkslagen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Man får slå sönder och ta byte efter er, som gräsmaskar slår sönder. Som gräshoppor rusar fram, så rusar man över det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren är hög, för han bor i himlen. Han fyller Sion med rätt och rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, trygga tider ska komma för dig! Vishet och kunskap förbereder Sion för räddning i stor mängd, och Herrens fruktan ska vara deras skatt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hör, deras hjältar klagar därute, fredsbudbärarna gråter bittert.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vägarna är tomma, ingen går mer på stigarna. Han bryter förbundet, han skyddar städerna lite, och människor räknar han inte för något.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Landet sörjer och är nedstämt, Libanon skäms och står vissnad, Saron har blivit lik en hedmark, Basans och Karmels skogar tappar sina löv.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men nu vill jag stå upp, säger Herren, nu vill jag resa mig, nu vill jag göra mig fri.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ni är gravida med halm och ni föder strå. Ert raseri är en eld som ska förgöra er själva.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Folken ska förbrännas och bli till aska, ja, likna avhugget törnväxt som brinner upp i eld.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hör nu på, ni som befinner er långt borta, vad jag har gjort. Förnim min makt, ni som är nära mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Syndarna i Sion blir förskräckta, bävan griper de ogudaktiga. "Vem av oss kan uthärda en förödande eld, vem av oss kan stå kvar vid en oändlig glöd?"</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den som vandrar i rättfärdighet och talar sanning, den som föraktar vinster genom orätt och våld och den som håller sina händer rena från mutor, den som stänger ute sig från att höra om våld och det onda,</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han ska bo på höjderna, klipporna ska vara hans skydd, sitt bröd ska han få och vatten ska han ha ständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ja, dina ögon ska titta på en kung i hans härlighet, de ska se ut över ett vidsträckt land.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då ska ditt hjärta tänka tillbaka på skräckens tid: "Var är nu skatteräknaren, var är nu den som räknade skatten, var är den som räknade tornen?"</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du slipper då att se det fräcka folket, folket vars obegripliga språk man inte förstod, vars stammande språk ingen kunde tyda.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men titta på Sion, vår högtidsstad! Låt dina ögon betrakta Jerusalem. Det är en säker boning, ett tält som inte flyttas bort, där pluggarna aldrig rycks upp och där inget enda streck brister sönder.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, vi har där Herren, den mäktige. Han är för oss som floder och breda strömmar. Ingen båt kan komma dit fram, och det största skepp kan inte ta sig över det.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Herren är vår domare, Herren är vår ledare, Herren är vår kung, han räddar oss.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Dina tåg hänger slappa, de håller inte masten stadig, inte seglet spänt. Men då ska stulet gods bytas ut i stora mängder, ja, också de lata ska ta byte.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ingen av invånarna ska säga: "Jag är svag", för folket som bor där har fått sin missgärning förlåten.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="34">
   <VERS vnumber="1">Kom fram, ni människor, och lyssna. Ni folk, lyssna på det här. Jorden hör och allt som finns på den, jordens kretslopp och vad det skapar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren är förtänd på alla folk och vred över all deras här. Han för dem till spillo, han överlämnar dem åt att slaktas.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Deras besegrade soldater ligger bortglömda, och en stank stiger upp från deras döda kroppar. Bergen flyter av deras blod.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Himmelens hela härskara försvinner och himlen rullar ihop som en bok. Hela dess välde faller bort, likt vissnade löv från vinrankan, likt vissnade blad från fikonträdet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Mitt svärd har druckit sig berusat i himlen. Se, det far ner till Edom för att döma, det folk jag har utplånat.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, Herren har ett svärd som dryper av blod och är dränkt i fett, i lamms och bockars blod, i fett från baggarnas njurar. För Herren förbereder ett offer i Bosra, ett stort slaktande i Edoms land.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vildoxar fälls också därvid, tjurar, både små och stora. Deras land dricker sig rusigt av blod och deras jord blir översvämad med fett.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För detta är en Herrens hämnddag, ett år för vedergällning, då han fullbordar Sions sak.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då kommer Edoms bäckar att förvandlas till tjära och dess jord till svavel. Ja, dess land blir förbytt i brinnande tjära.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Varken natt eller dag ska den branden slockna, i evighet ska röken stiga upp från den. Från släkte till släkte ska landet ligga öde, aldrig ska någon gå där fram.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Pelikaner och rödrankor ska ta bo där, ormar och kråkor ska bo däri. För förödelsens måttband och förstörelsens mursten ska han låta komma över det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Av dess adelsmän ska inga finnas kvar där, som kan utropa någon till kung. Alla dess härskare ska dö ut.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Dess palats fylls av törne, nässlor och tistlar växer i dess fästen. Det blir en boning för ökenhundar och ett tillhåll för strutsar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Schakaler bor där tillsammans med andra ökenlevande djur och gastar ropar till varandra. Ja, där kan Lilith få ro, där kan hon finna en viloplats.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Där bygger pilormen sitt bo och lägger sina ägg och kläcker sedan ut ungarna och samlar dem i sin skydd. Ja, där kommer gamarna tillsammans, den ene möter den andre.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Söken i Herrens bok och läs därin. Inte ett enda av de djuren ska utebli, det ena ska inte misslyckas med att söka det andra. För det är hans mun som befaller det, det är hans Ande som samlar dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Det är han som slår lott för dem, hans hand ger dem deras mark efter mätning. De ska ha den som egendom för alltid, från släkt till släkt bo på den.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="35">
   <VERS vnumber="1">Öknen och ödemarken ska glädjas, och hedmarken ska frodas och blomma som en lilja.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den ska blomma vackert och glädja sig, ja, glädja sig och jubla. Libanons härlighet ska bli den given, Karmels och Sarons prakt. Ja, de ska få se Herrens härlighet, vår Guds prakt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Stärk de maktlösa händerna, ge kraft åt de vacklande knäna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Säg till de oroliga: "Var modiga, frukta inte." Se, er Gud kommer med hämnd. Vedergällning kommer från Gud, ja, han själv kommer och räddar er.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då ska de blindas ögon öppnas och de dövas öron bli fria.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då ska den lame hoppa som en hjort och den stummes tunga ska jubla. För vatten ska flöda fram i öknen och strömmar på hedmarken.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Av förbränt land ska bli en sjö och av torr mark vattenkällor. På den plats där ökenhundar slog läger ska gräs och vass och rör växa.</VERS>
   <VERS vnumber="8">En väg ska gå där fram, en färdväg, och den ska kallas "den heliga vägen". Ingen oren får färdas på den. Den ska vara för dem själva. Den som vandrar vägen ska inte gå vilse, om han också hör till de okunniga.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Där ska inte finnas något lejon, inte heller något annat vilddjur. Inget sådant ska finnas där, men ett frälsat folk ska vandra på den.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, Herrens förlossade ska vända tillbaka och komma till Sion med jubel. Evig glädje ska kröna deras huvuden, fröjd och glädje ska de få, men sorg och suckar ska fly bort.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="36">
   <VERS vnumber="1">I kung Hiskia fjortonde regeringsår hände det att Sanherib, kungen i Assyrien, drog upp och attackerade alla befästa städer i Juda och erövrade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Kungen i Assyrien skickade från Lakis iväg Rab-Sake med en stor här till Jerusalem mot kung Hiskia. Han stannade vid Övre dammens vattenledning, på vägen till Valkarfältet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då gick överhovmästaren Eljakim, Hilkias son, och sekreteraren Sebna samt kanslern Joa, Asafs son, ut till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Rab-Sake sa till dem: "Säg till Hiskia: Så säger den store kungen, kungen i Assyrien: Vad är det för ett förtroende du nu har gett dig åt?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag säger: Det är bara tomma ord, eftersom du vet hur man ska göra och har makt att föra kriget. På vem litar du då, eftersom du har ställt dig upp mot mig?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du litar väl på den bräckliga rörstaven Egypten, men se, när någon stöder sig på den, går den sönder i hans hand och genomborrar den. För sådan är Farao, kungen i Egypten, för alla som litar på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Eller säger du kanske till mig: 'Vi litar på Herren, vår Gud?' Var det inte hans offerhöjder och altaren Hiskia avskaffade, när han sa till Juda och Jerusalem: 'Inför detta altare ska ni tillbe'?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men ingå nu ett vad med min herre, kungen i Assyrien: jag vill ge dig 2000 hästar, om du kan skaffa ryttare till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hur skulle du då kunna besegra en enda ståthållare, en av min herres minst betydande tjänare? Du sätter ditt hopp till Egypten i förväntan om att få vagnar och ryttare!</VERS>
   <VERS vnumber="10">Menar du då att jag utan Herrens hjälp har rest till detta land för att förstöra det? Nej, det är Herren som har sagt till mig: Res upp mot detta land och förstör det.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då sa Eljakim och Sebna och Joa till Rab-Sake: "Prata med dina tjänare på arameiska, för vi förstår det språket och vill inte att du ska tala till oss på judiska inför folket som står på muren."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men Rab-Sake svarade: "Är det då till din herre och till dig som min herre har sänt mig att tala dessa ord? Är det inte snarare till de män som sitter på muren och som både du och jag ska behöva äta träsk och dricka vatten?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Efter det kom Rab-Sake närmare och ropade med hög röst på judiska: "Lyssna på den store kungens, assyriske kungens, ord.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så säger kungen: Låt inte Hiskia vilseleda er, för han kan inte rädda er.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Låt Hiskia inte få er att lita på Herren, genom att han säger: 'Herren ska verkligen rädda oss. Den här staden ska inte bli given i den assyriske kungens hand.'</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hör inte på Hiskia. För så säger kungen i Assyrien: Gör upp i godo med mig och ge er åt mig, så ska ni få äta av era vinträd och fikonträd och dricka ur era brunnar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">till dess jag kommer och hämtar er till ett land som liknar ert eget, ett land med spannmål och vin, ett land med bröd och vingårdar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Låt inte Hiskia lura er när han säger: 'Herren ska rädda oss.' Har någon av de andra folkens gudar räddat sitt land från den assyriske kungen?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Var är Hamats och Arpads gudar? Var är Sefarvaims gudar? Eller har de räddat Samaria ur min hand?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vilken av dessa länders gudar har väl räddat sitt land ur min hand, eftersom ni tror att Herren ska rädda Jerusalem ur min hand?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men de teg och svarade honom inte ett ord, för kungen hade befallt och sagt: "Svara honom inte."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Överhovmästaren Eljakim, Hilkias son, och sekreteraren Sebna samt kanslern Joa, Asafs son, kom till Hiskia med sönderrivna kläder och berättade för honom vad Rab-Sake hade sagt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="37">
   <VERS vnumber="1">Då kung Hiskia hörde detta sörjde han djupt och svepte sig i sorgedräkt för att gå in i Herrens hus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Överhovmästaren Eljakim och sekreteraren Sebna samt de äldste bland prästerna sände han, klädda i sorgedräkter, till profeten Jesaja, Amos son.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De sa till honom: "Så säger Hiskia: Idag är en dag av lidande, prövning och förnedring. Fostren har väl kommit fram till födelsen, men kraft att föda finns inte.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kanske ska Herren, din Gud, höra Rab-Sakes ord, med vilka hans herre, kungen i Assyrien, har sänt honom för att håna den levande Guden, så att han straffar honom för dessa ord som han, Herren, din Gud, har hört. Be nu en bön för de kvarleva som fortfarande finns kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När Hiskias tjänare nu kom till Jesaja,</VERS>
   <VERS vnumber="6">sa Jesaja till dem: "Så ska ni säga till er herre: Så säger Herren. Var inte rädda för de ord ni har hört, de som den assyriske kungens tjänare har hädat mig med.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Se, jag ska låta en sådan ande komma in i honom, så att han på grund av ett rykte han ska få höra vänder tillbaka till sitt land. Jag ska låta honom falla för svärd i hans eget land.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Rab-Sake vände tillbaka och fann den assyriske kungen med att belägra Libna. För han hade hört att kungen hade lämnat Lakis.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men när Sanherib fick höra att Tirhaka, Etiopiens kung, hade dragit ut för att kriga mot honom, skickade han så snart han hörde detta sändebud till Hiskia och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så ska ni säga till Hiskia, Juda kung: Låt inte din Gud, som du litar på, bedra dig med tanken att Jerusalem inte ska falla i den assyriske kungens händer.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Du har väl hört vad kungarna i Assyrien har gjort med alla andra länder, hur de har förstört dem. Du ska nu bli räddad!</VERS>
   <VERS vnumber="12">Har väl de människor som mina fäder fördärvade - Gosan, Haran, Resef och Edens barn i Telassar - blivit räddade av sina gudar?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Var är Hamats kung, Arpads kung och kungen över Sefarvaims stad, över Hena och Iva?</VERS>
   <VERS vnumber="14">När Hiskia hade tagit emot brevet från sändebuden och läst det, gick han upp i Herrens hus och där bredde Hiskia ut det inför Herrens ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hiskia bad till Herren och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="16">HERRE Sebaot, Israels Gud, du som tronar på keruberna, du är ensam Gud, den som bestämmer över alla riken på jorden. Du har skapat himlen och jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herre, böj ditt öra och hör mig. Herre, öppna dina ögon och se. Ja, hör alla Sanheribs ord, det budskap han har använt för att smäda den levande Guden.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Det är sant, Herre, att kungarna i Assyrien har förött alla länder, inklusive sitt eget land.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De har kastat sina gudar i elden. För dessa var inga gudar, utan verk av människohänder, trä och sten. Därför kunde de förstöra dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men rädda oss nu, Herre, vår Gud, ur hans hand, så att alla riken på jorden förstår att du, Herre, är den ende.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då skickade Jesaja, Amos son, bud till Hiskia och sa: "Så säger Herren, Israels Gud, jag, till vilken du har bett angående Sanherib, kungen i Assyrien:</VERS>
   <VERS vnumber="22">Detta är det ord som Herren har talat om honom: Hon föraktar dig och hånar dig, jungfrun Sion. Hon skakar på huvudet efter dig, Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vem har du förtal och hädat, och mot vem har du höjt din röst? Alltför högt har du lyft dina ögon - ja, mot Israels Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Genom dina tjänare smädade du Herren, när du sa: 'Med mina många vagnar drog jag upp på bergens höjder, längst upp på Libanon. Jag högg ner dess höga cedrar och väldiga cypresser. Jag trängde fram till dess översta höjder, dess frodigaste skog.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag grävde brunnar och drack ut vattnet, och med min fot torkade jag ut alla Egyptens strömmar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Har du inte hört att jag för länge sedan planerade detta? Jag bestämde ju så för länge sen. Nu har jag genomfört det: du fick makten att förstöra befästa städer till grusade stenhögar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Deras invånare blev maktlösa, de skrämdes och fylldes av skam. Det gick dem som gräset på marken och de gröna örterna, som det som växer på taken och säden, som försvinner innan strået har vuxit upp.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om du sitter, går ut eller går in, så vet jag det och hur du är arg på mig.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men nu då du rasar mot mig och ditt övermod har nått mina öron, ska jag sätta min krok i din näsa och mitt betsel i din mun och föra dig tillbaka samma väg som du har kommit.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Detta ska vara ditt tecken: Du ska i år äta det som växer upp av spillsäd och nästa år självvuxen säd, men tredje året ska ni så och skörda och plantera vingårdar och äta deras frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Den räddade gruppen av Judas folk, som blir kvar, ska igen slå rot ner och bära frukt upp.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Från Jerusalem ska en kvarleva utgå, en räddad skara från Sions berg. Herren Sebaots nitälskan ska göra detta.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Därför säger Herren så om kungen i Assyrien: Han ska inte komma in i staden och inte skjuta någon pil dit. Han ska inte föra fram någon sköld mot den eller kasta upp någon vall mot den.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Samma väg han kom ska han vända tillbaka och in i staden ska han inte komma, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="35">För jag ska skydda och rädda den här staden för min tjänare Davids skull.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Herrens ängel gick ut och slog i assyriernas läger 185000 man. När man tidigt följande morgon kom ut, fick man se döda kroppar ligga där överallt.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Då bröt Sanherib, kungen i Assyrien, upp och tågade tillbaka. Han stannade sedan i Nineve.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men när han en gång bad i sitt gud Nisroks tempel, blev han dödad med svärd av sina söner Adrammelek och Sareser. Efter det flydde dessa undan till Ararats land. Hans son Esarhaddon blev kung efter honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="38">
   <VERS vnumber="1">Vid den tiden blev Hiskia mycket sjuk. Profeten Jesaja, Amos son, kom till honom och sa: "Så säger Herren: Ordna upp ditt hus. För du ska dö och inte tillfriskna."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då vände Hiskia sig mot väggen och bad till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han sa: "Ack Herre, tänk dock på hur jag har vandrat inför dig i trohet och med hängivet hjärta, och gjort det som är gott i dina ögon." Hiskia grät bitterligen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då kom Herrens ord till Jesaja. Han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="5">Gå och säg till Hiskia: Så säger Herren, din far Davids Gud. Jag har hört din bön och jag har sett dina tårar. Se, jag ska förlänga ditt liv med femton år.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag ska också rädda dig och den här staden ur den assyriske kungens händer. Ja, jag ska skydda den här staden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Detta ska vara ett tecken från Herren, så att du vet att Herren ska göra det han har lovat.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Se, solvisarskuggan, som nu på Ahas solvisare har gått nedåt med solen, ska jag låta gå tio steg tillbaka. Så gick solen tillbaka på solvisaren de tio steg, som den redan hade lagt till bakåt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">En sång, skriven av Hiskia, Judas kung, när han hade varit sjuk och återhämtat sig från sin sjukdom:</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag tänkte: Jag dör i mitt bästa ålder, genom dödsrikets portar. Jag förlorar resten av mina år.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag tänkte: Jag får aldrig mer se Herren, Herren i de levandes land. Hos dem som bor i förgängelsens rike får jag aldrig mer se människor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mitt hem rivs och flyttas bort från mig som en herdes tält. Jag har vävt mitt liv till slut som en vävare sin väv och jag skärs nu ner från bommen. Innan dagen har gått över till natt, är du färdig med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag måste vråla som ett lejon ända till morgonen. Då krossas alla tankar i min kropp. Ja, innan dagen blir natt, är du klar med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag klagade som en svala, som en trana. Jag suckade som en duva. Mina ögon såg matt ut mot höjden: "Herre, jag lider. Hjälp mig."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men vad ska jag väl säga, nu när han har talat till mig och själv utfört sitt arbete? Jag får nu leva i ro alla mina år, efter all min själs sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herre, sådant blir till verklighet, min ande har känt det genom hela sitt liv. Så läker du mig - ja, ge mig liv!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Se till mitt bästa denna smärtsamma sorg över mig. I din kärlek räddade du min själ från undergången, när du kastade alla mina synder bakom dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Dödsriket tackar dig inte, döden lovordnar dig inte och de som har gått ner i graven hoppas inte längre på din lojalitet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De som lever, de som lever, tackar dig, och det gör jag också nu. Fäderna gör din pålitlighet känd för barnen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Herren ska rädda mig, och mina sånger ska vi spela där uppe i Herrens hus alla våra dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jesaja sa att man skulle ta en fikonkaka och lägga den som plåster på sårskadan, så skulle han bli frisk.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men Hiskia sa: "Vilket tecken kan jag få, så att jag ska kunna gå upp i Herrens hus?"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="39">
   <VERS vnumber="1">Vid samma tid skickade Merodak-Baladan, Baladans son, kungen i Babel, brev och gåvor till Hiskia. Han fick höra att han hade varit sjuk, men återhämtat sig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hiskia blev glad över deras ankomst och visade dem sitt förrådshus, sitt silver och guld, sina väldoftande kryddor och sina värdefulla oljor samt hela sitt tyghus och allt som fanns i hans skattkamrar. Inget i Hiskias hus eller någon annanstans som tillhörde honom höll han undan för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men profeten Jesaja kom till kung Hiskia och sa till honom: "Vad har dessa män sagt, och varifrån kommer de?" Hiskia svarade: "De har kommit till mig från ett avlägset land, från Babel."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han sa vidare: "Vad har de sett i ditt hus?" Hiskia svarade: "Allt som finns i mitt hus har de sett. Inget i mina skattkamrar är det inte visat dem."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då sa Jesaja till Hiskia: "Hör vad Herren Sebaots säger.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se, dagar ska komma då allt i ditt hus och allt dina fäder har samlat ända till denna dag ska föras bort till Babel. Inget ska bli kvar, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Söner till dig, de som ska komma från dig och som du ska föda, ska man ta och de ska bli hovtjänare i den babyloniske kungens palats.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hiskia sa till Jesaja: "Gott är det Herrens ord, som du har talat." Han sa vidare: "Frid och trygghet ska få bestämma i min tid."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="40">
   <VERS vnumber="1">Trösta, trösta mitt folk, säger deras Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Talet är vackert om Jerusalem och predikan för det, att dess lidande är över, att dess orättfärdighet är förlåten och att det har fått dubbelt igen av Herrens hand för alla dess synder.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hör, man ropar. "Förbered vägen för Herren i öknen, gör jämn väg för vår Gud på hedmarken.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Alla dalar ska höjas och alla berg och höjder sänkas. Vad som är ojämnt ska jämnas och vad som är obrukbart ska bli slät mark.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herrens härlighet ska bli visad, och alla människor ska tillsammans se den. För så har Herrens mun talat.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hör, någon säger: "Predika!" och en annan svarar: "Vad ska jag predika?" "Allt kött är gräs och all dess härlighet som ett blomster på marken.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gräset torkar bort, blommorna vissnar när Herrens andedräkt blåser på det.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Gräset torkar bort, blommorna vissnar, men vårt Guds ord består för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Stig upp på ett högt berg, Sion, du glädjens budbärare. Häv upp din röst med kraft, Jerusalem, du glädjens budbärare: häv upp den utan fruktan, säg till Judas städer: "Se, där är er Gud!"</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, Herren, Herren kommer med stor makt och hans arm visar sin styrka. Se, han har med sig sin belöning och hans krigsbyte går framför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han leder sin hjord i bete som en herde, han samlar lammen i sin famn och bär dem i sitt sköte och sakta för han tackmamman fram.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vem är det som mäter upp havens vatten i sin hand och markerar himmelens vidd med sina utsträckta fingrar? Vem mäter upp stoftet på jorden med ett tredingsmått? Vem väger bergen på en våg och höjderna på en viktskål?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vem kan förstå Herrens Ande och vem kan ge honom råd eller undervisa honom?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Frågar han någon om råd, för att den personen ska ge honom förstånd och lära honom rätt väg, lära honom kunskap och visa honom vägen till förstånd?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nej, folken är värda att akta som en droppe ur ämbetsverket och som ett grannskepp på vågskålen. Se, havsländerna lyfter honom som ett stoftkorn.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Libanons skog skulle inte räcka som offerved, och dess djur inte vara tillräckliga för brännoffret.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Människorna är alla som ingenting inför honom. Som ingenting och bara tomhet betraktas de av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Till vem vill ni då likna Gud och vad finns som kan jämföras med honom för att ställas vid hans sida?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Kan det vara ett avgudabälte? Det gjuts av någon konstnär och guldsmeden täcker det sedan med guld, och silverkedjor pryder guldsmeden det.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som inte har råd att offra så mycket, väljer ut en bit trä som inte ruttnar och söker sig till en erfaren konstnär, som kan göra ett beläte som inte välter.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Har ni då inget förstånd? Hör ni inte nu? Ropades detta inte ut för er från början? Har ni inte förstått vad jordens grunder kan lära er?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han är den som regerar över jorden och dess invånare är som gräshoppor. Han är den som sträcker ut himlen som en blomma och spänner ut den som ett tält att bo under.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han är den som gör furstarna värdelösa och förvandlar domarna på jorden till ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De är knappt planterade, knappt sådda, och deras stam har knappt slagit rot i jorden, när han blåser på dem och de förtorkar. En stormvind för bort dem som strå.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Till vem vill ni då likna mig, så att jag skulle vara som honom, säger den Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Lyft era ögon mot höjden och se: vem har skapat allt detta? Det har han som leder härskarna däruppe, i räknade skaror. Han kallar dem alla vid namn. Så stor är hans makt, så väldig hans kraft, att inte någon uteblir.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hur kan du säga så, Jakob, och tala så, Israel: "Min väg är dold för Herren och min rätt har gått förlorad hos min Gud"?</VERS>
   <VERS vnumber="28">Vet du inte då, har du inte hört det, att Herren är en oändlig Gud, han som har skapat jordens ändar? Han blir inte trött och ger inte upp, hans förstånd är omöjligt att förstå.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han ger den trötte ny kraft och ökar de maktlöses styrka.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Ungdomar kan bli trötta och ge upp, och unga män kan falla.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men de som väntar på Herren får ny kraft, de får nya vingar som örnarna. Så skyndar de iväg utan att ge upp, de färdas framåt utan att bli trötta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="41">
   <VERS vnumber="1">Var tysta, ni havsländer, och lyssna till mig. Folket ska hämta ny kraft. Låt dem komma fram och tala, ja, låt oss gå till rätta med varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vem har låtit detta uppstå i öster, som möts av seger när han går fram? Vem ger folkgrupper i hans våld och gör honom till härskare över kungar? Vem gör deras svärd till stoft och deras bågar till strå som försvinner med vinden?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han jagar bort dem, där han framgångsrikt går vidare, vanliga vägar trampar inte hans fot.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vem har gjort detta och fullfört det? Han som från början kallade människors släkte till framgång: jag, Herren, som är den förste och som fram till slutet är densamme.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Havsländerna ser det och fruktar, och jordens ändar förskräcks. Människor närmar sig varandra och kommer samman.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den ene vill hjälpa den andra. Han säger till den andra: "Ta mod!"</VERS>
   <VERS vnumber="7">Träsnidaren ger guldsmeden mod, bleckslagaren den som hamrar på städ. Han säger om lödningen: "Den är bra" och fäster bilden med spikar, så att den inte faller omkull.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men du Israel, min tjänare, du Jakob som jag har utvalt, du ättling av Abraham, min vän.</VERS>
   <VERS vnumber="9">du som jag har hämtat från jordens ändar och kallat hit från dess yttersta hörn, och till vilken jag har sagt: "Du är min tjänare, dig har jag utvalt och inte förkastat.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Frukta inte, för jag är med dig. Var inte nedslagen, för jag är din Gud. Jag stärker dig, jag hjälper dig också, jag uppehåller dig med min rättfärdighets högra hand.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Se, alla som är dig fientliga ska komma på skam och bli förödmjukade. Dina motståndare ska bli till intet och försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Du ska söka efter dina motståndare, men inte finna dem. Ja, de som kämpar emot dig ska bli ingenting och få sitt slut.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För jag är Herren, din Gud, som håller dig vid din högra hand och som säger till dig: Var inte rädd, jag hjälper dig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Var inte rädd nu, Jakob, du lilla Israels skara. Jag hjälper dig, säger Herren. Din förlösare är Israels Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se, jag gör dig till en tröskvagn, ny och med skarpa taggar, så att du ska söndertröska berg och krossa dem till stoft och göra höjder liksom agnar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du ska kasta dem med kastskovel, och vinden ska föra dem bort och stormen fördriva dem. Men du själv ska glädja dig i Herren och vara stolt över Israels Helige.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De tryckta och fattiga söker i onödan efter vatten, deras tungor försmäktar av törst. Men jag, Herren, ska bönhöra dem, jag, Israels Gud, ska inte överge dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag ska låta strömmar rinna upp på höjderna och källor i dalarna. Jag ska göra öknen till en sjö med mycket vatten och torrt land till källor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag ska låta cedrar och akacior växa upp i öknen, samt myrten och olivträd. På hedmarken ska jag plantera cypress tillsammans med alm och buxbom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För att man ska se och veta och tänka på och förstå, att Herrens hand har gjort detta, att Israels Helige har skapat det.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så fram nu med er sak, säger Herren. Kom med era bevis, säger Jakobs kung.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ja, man ska väl komma med dem och ropa ut för oss vad som ska hända. Var är era tidigare löften? Lägg fram dem, så att vi kan tänka på dem och se hur de har gått i uppfyllelse. Eller låt oss höra vad som nu ska hända.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För att förkunna vad som ska hända i framtiden, vill vi visa er att ni är gudar. Ja, gör något, vad det än må vara, så att vi alla häpnar när vi ser det.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men se, ni är ingenting och ert verk är i grunden värdelöst. Den som väljer er är en avskyvärd person.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag fick i norr en man att resa sig, och han kom. I öster fanns någon som skulle åkalla mitt namn. Han skulle gå fram över landsmännen, som om de vore lera, lik en krukmakare som bearbetar lera.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Vem har sagt detta förut, så att vi fick veta det, eller i förväg, så att vi kunde säga: "Du hade rätt"? Ingen har sagt det, ingen har låtit oss höra det, ingen har hört er tala om det.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jag är den förste som säger till Sion: "Se, se där är de", den förste som ger Jerusalem detta glädjebudskap.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jag tittar mig omkring, men här är ingen, ingen bland dessa, som kan ge besked. Ingen som kan svara på min fråga.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Se, allt detta är fåfänglighet. Deras gärningar är ingenting, deras beläten vind och tomhet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="42">
   <VERS vnumber="1">Se, över min tjänare som jag uppehåller, min utvalde, till vilken mitt hjärta har behag, över honom har jag låtit min Ande komma. Han ska sprida rättfärdigheten bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han ska inte skrika eller ropa och inte höja rösten på gatorna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ett brutet rör ska han inte krossa sönder och en svag låga ska han inte släcka. Han ska på ett pålitligt sätt verkställa rättvisan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hans kraft ska inte svika eller brytas, fram till dess att han har grundat rättvisan på jorden. Kustländerna väntar efter hans lag.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så säger Gud, Herren, han som har skapat himlen och sträckt ut den, han som har utbrett jorden med allt som växer på den, han som har gett liv åt folket som bor där och ande åt dem som går där:</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag, Herren, har kallat dig till rättfärdighet och jag vill ta dig i handen och bevara dig, samt fullborda förbundet med folket i dig och göra dig till ett ljus för alla folkslag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För att du ska öppna blinda ögon och föra fångar ut ur fängelset, ja, ur fångenskapen för dem som sitter i mörkret.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag, Herren, det är mitt namn. Jag ger inte min ära åt någon annan eller mitt löfte till andra personer.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Se, det jag tidigare sa har redan skett. Nu ropar jag ut nya saker. Innan de inträffar, låter jag er höra om dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Sjung en ny sång till Herrens ära, hans lov från jordens ände. Ni som reser på havet, och ni som bor i det, samt ni havsländer med era invånare.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ropa upp, du öken med dina städer och ni byar där Kedar bor. Jubla, ni klippornas invånare, ropa från bergens toppar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ge Herren ära och ropa ut hans lov i avlägsna länder.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Herrn går ut som en hjälte, han ger sig i kast med energi som en krigare. Han slår ut med ett skrik, han ropar högt och visar sin makt mot sina fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag har länge varit tyst, jag har hållit mig stilla och väntat. Men nu ska jag ropa som en kvinna som föder barn, jag vill få luft och andas ut.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag ska förstöra berg och höjder och låta allt gräs på dem torka ut. Jag ska göra floder till land och låta allt gräs på dem torka ut. Jag ska göra floder till land och låta sjöar torka ut.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag ska leda de blinda på en väg som de inte känner. På stigar som de inte känner ska jag föra dem. Jag ska göra mörkret framför dem till ljus och det ojämna till jämn mark. Det är vad jag ska göra, och jag ska inte dra tillbaka mitt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men de som litar på löften och säger till dem: "Ni är våra gudar", ska fly tillbaka och stå där med skam.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hör, ni som är döva. Ni som är blinda, se och betrakta.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vem är blind, om inte min tjänare och lika döv som den budbärare jag skickar iväg?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Du har sett mycket, men du lägger inte märke till det. Fastän öronen har öppnats lyssnar ingen på det.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Det är Herrens vilja, för hans rättfärdighets skull, att han vill låta sin lag få makt och ära.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men detta är ett folk som blivit rånade och misshandlade. Deras unga män sitter alla i bojor, och de hålls gömda i fängelser. De har utsatts för plundring, och ingen finns som räddar dem, för misshandel och ingen säger: "Ge tillbaka."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Äh, om någon av er vill lyssna på detta, så se fram emot framtiden och lyssna!</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vem har överlämnat Jakob till förstörelse och Israel i plundrares händer? Har inte Herren gjort det? Han, mot vilken vi har syndat, han, på vars vägar man inte ville gå och på vars lag man inte ville lyssna?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Därför hällde han ut ilska och raseri över dem i sitt vrede. De brann runt omkring, men märkte det inte. De förstördes av det, men märkte det inte.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="43">
   <VERS vnumber="1">Men nu säger Herren så: Han som har skapat dig, Jakob, han som har format dig, Israel, frukta inte. Jag har förlöst dig, jag har kallat dig vid ditt namn, du är min.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om du också måste gå genom vatten, så är jag med dig, eller genom strömmar, så ska de inte dränka dig. Om du måste gå genom eld, så ska du inte brinna och lågorna ska inte förtära dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För jag är Herren, din Gud, Israels Helige, din räddare. Jag ger Egypten som lösen för dig, Etiopien och Seba istället för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eftersom du är så värdefull i mina ögon, så högt respekterad och så älskad av mig, ger jag människor till lösen för dig och folk till lösen för ditt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Frukta inte, för jag är med er. Jag ska låta era barn komma från öster och från väster ska jag samla er tillhopa.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag ska säga till Norden: "Ge hit" och till södern: "Lämna dem inte ifred. Hämta mina söner från långt håll och mina döttrar från jordens yttersta ändar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Varje person som är uppkallad efter mitt namn och som jag har skapat till min ära, varje person som jag har format och gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För att upplysa det blinda folket, som ändå har ögon, och de döva, som ändå har öron.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Alla folk har samlats, och folkgrupperna möts. Vem av dem kan förutse något sådant? Låt oss höra deras tidigare uttalanden. Låt dem presentera sina vittnen och bevisa sin rätt, så att de, när de hör det, kan säga: "Det stämmer."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men ni är mina vittnen, säger Herren. Ni är min tjänare, den jag har utvalt, för att ni ska veta och tro på mig och förstå att det är jag. Innan mig har ingen Gud skapats, och efter mig ska ingen komma.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag är Gud, och utöver mig finns ingen frälsare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag har ropat ut det och fått frälsning, jag har kungjort det och ingen främmande gud bland er. Ni är mina vittnen, säger Herren. Jag är Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, allt framöver är jag densamma och ingen kan rädda sig från min hand. När jag vill göra något, vem kan då hindra det?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så säger Herren, er befriare, Israels Helige: För er skull sänder jag mitt bud mot Babel och jag ska driva bort dem alla, jag ska driva kaldéerna ner på skeppen som var deras glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag är Herren, er Helige, Israels skapare, er kung.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så säger Herren, han som skapar en väg i havet och en stig i stora vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han som kör vagnar och hästar ditåt, ja, härskar och har stridsmakt, ligger sedan där tillsammans och kan inte stå upp. De är utsläckta, de har slocknat som en veke.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Tänk inte på vad som tidigare har hänt, tänk inte på vad som hände för länge sedan.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Se, jag vill göra något nytt. Redan nu visar det sig. Ser ni inte det? Ja, jag ska göra en väg i öknen och strömmar i ödemarken.</VERS>
   <VERS vnumber="20">så att markens djur ska ära mig, schakaler och strutsar, för att jag låter vatten flöda i öknen, strömmar i ödemarken, så att mitt folk, min utvalde, kan få dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Det folk som jag har skapat åt mig, ska berätta om min ära.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men inte har du kallat mig hit, Jakob, efter allt arbete du gjort för min skull, Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Du har inte offrat brännoffersfår till mig, eller ärat mig med slaktoffer. Du har inte heller gett mig matoffer eller möda med rökelse.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Du har inte köpt kalmus åt mig med dina pengar eller mättat mig med slaktoffrens fett. Nej, du har gett mig arbete genom dina synder och möda genom dina missgärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag är den som utplånar dina överträdelser för min egen skull, och jag kommer inte mer ihåg dina synder.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Låt mig höra vad du har att säga, och låt oss komma överens. Tala nu, för att du ska bli frikänd.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men se, redan din förfader syndade och de som talade för dig begick överträdelser mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Därför har jag behövt låta helgedomens ledare utstå vanära och har överlämnat Jakob åt våld och Israel åt misskreditering.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="44">
   <VERS vnumber="1">Men lyssna nu, Jakob, min tjänare, du Israel, som jag har valt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så säger Herren, han som har skapat dig, han som formade dig redan i moderlivet och som hjälper dig: Var inte rädd, du min tjänare Jakob, du Jesurun, som jag har utvalt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För jag ska hälla ut vatten över de törstiga och strömmar över det torra. Jag ska hälla ut min Ande över dina barn och min välsignelse över dina ättlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">så att de växer upp mitt ibland gräset, som pilträd vid vattenbäckar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då ska den ene säga: "Jag tillhör Herren" och den andre ska åkalla Jakobs namn, och en tredje ska skriva på sin hand: "Herrens egen" och använda Israel som ett ärenamn.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så säger Herren, Israels kung och hans befriare, Herren Sebaot: Jag är den förste och jag är den siste, och utöver mig finns ingen Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vem talar, som jag har gjort, ända sedan jag lät urtidsfolket framträda? Låt honom ropa ut det och lägga fram det för mig. Ja, ska de ropa ut det som kommer, vad som ska hända.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var inte rädda och bli inte förskräckta. Har jag inte nyligen berättat om detta för er och ropat ut det? Ni är ju mina vittnen. Finns det någon Gud förutom mig? Nej, ingen annan klippa finns, jag vet om ingen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Avgudadyrkarna är helt tomma och deras älskade gudar kan inte hjälpa. Deras anhängare ser själva inget och förstår ingenting. Därför måste de också skämmas.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om någon formar en gud och gjuter ett beläte, så är det honom inte till någon hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Se, hela deras följe ska komma på skam. Konstnärerna själva är ju bara människor. Låt dem samlas, så många de än är och gå fram. De ska alla tillsammans med förskräckelse komma på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Smeden tar sitt verktyg och bearbetar smidet i glöden. Han formar det med hammare, han bearbetar det med stark arm. Kanske måste han svälta så att han blir försvagad och avstå från att dricka, så att han blir trött.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Träsnidaren spänner ut sitt mätsnöre och gör märken på trästycket med sitt ritstift. Han arbetar på det med sina eggjärn och märker ut det med passaren. Han gör därav en mansbild, en prydlig människogestalt, som ska bo i ett hus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Man hugger cedrar. Man tar plantor av stenek och vanlig ek och tar hand om dem bland skogens träd. Man planterar lärkträd och regnet hjälper dem att växa.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Detta använder människor som bränsle. De tar det och värmer sig med det, de tänder på det och bakar bröd med det. Men bredvid det tillverkar man en gud av det och dyrkar den, man gör ett smycke av det och faller för det.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Man eldar alltså upp en del av träet, med en annan del tillagar man kött för att äta och steker sin stek. När man sedan har värmt sig säger man: "Gott, nu är jag varm, nu njuter jag av brasan."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men av det som finns kvar gör man en gud, man gör sig ett minne och för det faller man ner och tillber, man vädjar inför det och säger: "Rädda mig, för du är min gud.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ja, sådana vet ingenting och förstår ingenting, för deras ögon är stängda, så att de inte ser och deras hjärtan, så att de inte förstår.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ingen har så mycket eftertanke, så mycket vett eller förstånd att han säger: "En del av det har jag bränt i eld och på kolen har jag bakat bröd och stekt kött, och så har jag ätit. Skulle jag då göra något fult av resten? Skulle jag falla för ett trästycke?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som bara håller sig till aska, är vilseledd av ett dåraktigt hjärta. Han förstår inte att rädda sin själ, eller att tänka: "Bara fåfänghet är det jag håller i min högra hand."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Tänk på detta, Jakob, du Israel, för du är min tjänare. Jag har format dig, ja, du är min tjänare. Israel, du ska inte glömmas bort av mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag suddar ut dina överträdelser som ett moln och dina synder som en sky. Vänd om till mig, för jag friar dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jubla, ni himlar, för Herren har utfört sitt verk. Höj glädjerop, ni jordens djup, brista ut i jubel, ni berg, du skog med alla dina träd. För Herren förlöser Jakob, han visar sig härlig i Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så säger Herren, din förlossare, han som formade dig redan i moderlivet: "Jag, Herren, är den som skapade allt, han som ensam utspänner himlen och utan hjälp breder ut jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag är den som får lögnprofeternas tecken att inte fungera och gör spåmännen till dårar, den som får de vise att misslyckas och förvandlar deras klokhet till dårskap.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men som låter sin tjänares ord stå fast och fullbordar sina sändebuds råd. Jag säger om Jerusalem: "Det ska bli bebott" och om Juda städer: "De ska byggas upp igen. Jag ska resa ruinerna."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jag är den som säger till havsdjupet: "Kom ut. Dina strömmar vill jag låta torka ut."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jag säger om Kores: "Han är min herde, han ska fullborda all min vilja och han ska säga om Jerusalem: 'Det ska byggas upp' och till templet: 'Din grund ska läggas igen.'"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="45">
   <VERS vnumber="1">Så säger Herren till sin smorde, till Kores som jag har fattat vid min högra hand, nu när jag vill slå ner folken inför honom och befria svärdet från kungarnas land, nu när jag vill öppna dörrarna för honom så att inga portar mer är stängda.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag ska gå före dig, och jag ska jämna ut backarna. Kopparportarna ska jag krossa, och järnbommarna ska jag bryta sönder.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag ska ge dig dolda skatter och bortgömda rikedomar, för att du ska inse att jag, Herren, är den som har kallat dig vid ditt namn, jag, Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För min tjänare Jakobs skull, för Israels, min utvaldes, skull kallade jag dig vid ditt namn och gav dig ett ärnamn, innan du kände mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag är Herren och annars ingen. Utom mig finns det ingen Gud. Innan du kände mig, formade jag dig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">för att man skulle kunna känna både i öster och i väster, att ingen finns förutom mig, att jag är Herren och inte någon annan.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag som formar ljuset och skapar mörkret, jag som ger lyckan och skapar olyckan. Jag, Herren, gör allt detta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Drypen, ni himlar därovan och ska skyarna låta rättfärdighet strömma ned. Låt jorden öppna sig och ska dess frukt bli räddning. Rättfärdighet låte den också växa fram. Jag, Herren, skapar detta.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ve dig som vill göra rätt för dig inför din Skapare, ja, ve dig, du fragment bland andra fragment av jord! Ska leran säga till krukmakaren: "Vad kan du göra?" Ska ditt verk säga om dig: "Han har inga händer"?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du som säger till din far: "Du kan inte få några barn" och till hans hustru: "Du kan inte föda några barn"!</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så säger Herren, Israels Helige, som också är hans skapare: Fråga mig om det som ska komma. Låt mig ta hand om mina söner, mitt verk med händerna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag är den som har skapat jorden och människorna på den. Det är mina händer som har sträckt ut himlen, och jag har bestämt över hela dess välde.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det är också jag som har låtit honom resa sig i rättfärdighet, och alla hans vägar ska jag göra jämna. Han ska bygga upp min stad och släppa mina fångar fria, och det inte för betalning eller för gåvor, säger Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så säger Herren: Det som egyptierna har arbetat för och etiopiernas och Sebas resliga folk har fått genom handel, det ska allt komma i din hand och bli ditt. De ska följa efter dig, i kedjor ska de gå. De ska falla ner inför dig och be till dig: "Bara i dig är Gud, annars finns ingen, inte någon annan."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ja, du är verkligen en ouppnåelig Gud, Israels Gud, du räddare.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De kommer att skämmas och bli förlägna, de måste alla gå där med förlägenhet, alla avgudadyrkare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men Israel räddas genom Herren med en oändlig räddning. Aldrig ska ni skämmas eller känna er förödmjukade.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För så säger Herren, han som har skapat himlen, han som är Gud, han som har format jorden och gjort den, han som har skapat den och inte tänkt att den skulle vara öde, utan format den för att bebos: Jag är Herren, och annars ingen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag har inte talat i hemlighet, någonstans i ett mörkt land. Jag har inte sagt till Jakobs folk: Förgäves ska ni söka mig. Jag är Herren, som talar sanning, som förkunnar sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så samlas ni nu och kom hit, träda fram alla ni räddade som är kvar av folken. För de har inget förstånd, de som far omkring med sina bekymmer i högtid och ber till en gud som inte kan frälsa dem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Berätta något och lägg fram det. Alla tillsammans ska göra upp planer om det. Vem har för länge sedan låtit er höra detta och ropat ut det? Har inte jag, Herren, gjort det - jag, förutom vilken ingen annan Gud finns, ingen Gud som är rättfärdig och räddar, nej, ingen sådan finns, och jag.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vänd er till mig, så har ni blivit frälsta, ni från jordens alla ändar. För jag är Gud och inte någon annan.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag har svurit vid mig själv, från min mun har ett sanningens ord kommit ut, ett ord som inte ska dras tillbaka. För mig ska alla knän böjas och jag ska få deras eder.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Man har sagt om mig: Bara hos Herren finns rättfärdighet och makt. Till honom ska alla de som har varit fientliga mot honom komma med skam.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ja, genom Herren får all Israels släkt sin rätt och av honom ska de berömma sig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="46">
   <VERS vnumber="1">Solen sjunker ned, Nebo måste böja sig, deras bilder lämnas åt djur och fåglar. De som ni förde omkring i högtid, de lastas nu på oxar som bär sig trötta av bördan.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, de måste båda böja sig och sjunka ner. De kan inte rädda någon börda, själva vandrar de bort i fångenskap.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så lyssna på mig, ni som kommer från Jakobs hus, ni alla som är kvar av Israels hus, ni som har vuxit upp med mig och jag har tagit hand om er från livmodern.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ända till min ålderdom är jag densamme och fram till dess jag blir grå, ska jag bära er. Så har jag gjort hittills och jag ska också fortsätta att hålla er uppe, jag ska bära och rädda er.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Med vem vill ni jämföra mig och med vem vill ni ställa mig, så att jag skulle vara honom lik?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Man skakar ut guld ur fickan och väger upp silver på vågen, och sedan anlitar man en guldsmed för att göra det till en gud, för vilken man kan falla ner och tillbe.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Man lyfter upp den på axeln och bär bort den, för att sätta ner den på sin plats, så att den ska stå där och inte flytta sig. Men ropar någon till den, svarar den inte eller räddar honom ur hans svårigheter.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Tänk på detta och kom till sans. Tänk efter, ni maktmissbrukare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Tänk på hur det var förr, redan i forntiden. För jag är Gud och inte någon annan, en Gud som inte har något liknande.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag som i förväg förkunnar vad ska komma och långt innan, vad ännu inte har skett. Jag som säger: "Mitt beslut ska gå i fullbordan och allt vad jag vill, det gör jag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag som ropar på örnen från öster och från fjärran land till mitt råds män. Vad jag har bestämt, det sätter jag också i gång med.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hör nu på mig, ni modiga, ni som tycker att hjälpen är långt borta.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, jag låter min hjälp närma sig, den är inte långt borta och min räddning dröjer inte. Jag ger räddning i Sion och min härlighet åt Israel.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="47">
   <VERS vnumber="1">Gå ner och sätt dig i dammet, du jungfru från Babel, sätt dig på jorden utan tron, du dotter till kaléerna. Man ska inte kalla dig "den bortskämda och överdådiga" längre.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ta dig till kvarnen och mal mjöl, ta av din slöja, lyft upp släpet, visa benet, vada genom strömmarna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Din skam ska bli synlig och din vanära ska avslöjas. Jag ska hämnas mig och inte skona någon människa.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vår befriare heter Herren Sebaot, Israels helige!</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sitt tyst och dra dig undan i mörkret, du kaldéernas dotter. För du ska inte längre bli kallad "kungarikenas drottning".</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag blev förtänd på mitt folk, jag försmådde min arvedel och gav dem i din hand. Du visade dem inget förbarmande. På äldre män lät du ditt ok vara tungt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Du tänkte: "Jag ska för alltid vara kvar som drottning" för det ville du inte fundera på och tänkte inte på slutet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hör nu detta, du som lever i välstånd, du som sitter så tryggt, du som säger i ditt hjärta: "Jag och ingen annan. Jag ska aldrig sitta som änka, jag ska aldrig få erfara vad barnlöshet är."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Se, båda dessa olyckor ska komma över dig snabbt, på en och samma dag. Både barnlöshet och änkestånd ska komma över dig i fullt mått, trots alla dina trolldomskonster, trots besvärjelsernas starka kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du kände dig trygg i din ondska. Du tänkte: "Ingen ser mig." Din vishet och kunskap förförde dig, så att du sa i ditt hjärta: "Jag och ingen annan."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför ska en olycka komma över dig, som du inte kan undvika och ett olycka ska drabba dig, som du inte ska kunna vända bort. Ja, plötsligt ska förödelse komma över dig, när du minst anar det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ta fram de besvärjelser och många trolldomskonster som du har arbetat med från din ungdom. Se till, om du kan få hjälp, eller om du kan skrämma bort faran.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Du har arbetat trött med alla dina rådslag. Låt dem nu komma, de som mäter av himlen och spanar i stjärnorna och ser när nymånen tillkännager, varifrån ditt öde ska komma över dig, om de nu kunde rädda dig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men se, de är som strå som bränns upp i eld. De kan inte rädda sina liv ur lågornas våld. Detta är ju ingen kol som man kan värma sig vid, ingen brasa att sitta framför.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ja, så går det för dig med dem som du ansträngde dig för. Dina handelsvänner från ungdomstiden lämnar dig, var och en åt sitt håll, och ingen finns som hjälper dig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="48">
   <VERS vnumber="1">Hör detta, ni som tillhör Jakobs hus, ni som bär Israels namn och kommer ur Judas källa, ni som svär vid Herrens namn och lovar Israels Gud - men inte på riktigt, och inte med rättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="2">allt medan ni kallar er efter den heliga staden och lutar er mot Israels Gud, på honom vars namn är Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag hade för länge sedan berättat om vad som skulle hända. Jag hade förutsagt det och låtit er höra om det. Plötsligt satte jag igång med det, och det hände.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eftersom jag visste att du var så envis, ja, att din nacke var av järn och ditt huvud av koppar,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därför förkunnade jag det för länge sedan och lät dig höra därom, innan det hände, så att du inte skulle kunna säga: "Min gudastod har gjort det, min gudabild - den skurna eller den gjutna - har orsakat det."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du hade hört det, nu kan du se allt. Vill ni inte erkänna det? Nu låter jag dig igen höra om nya saker, om fördolda ting som du inte har vetat av.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nu har de äntligen skapats, inte tidigare och förrän idag fick du inte höra om dem, så att du inte skulle kunna säga: "Det visste jag ju redan."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Du fick inte höra något om det tidigare eller veta något därom, och det kom heller aldrig till dina öron, eftersom jag visste hur otrogen du var och att du kallades "överträdare" redan från moderlivet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men för mitt namns skull är jag långmodig och för min heders skull håller jag tillbaka min vrede, så att du inte blir utplånad.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Se, jag har smält dig, men silver har jag inte fått. Jag har prövat dig i lidandets ugn.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För min egen skull, ja, för min egen skull gör jag så, fast hur skulle jag kunna låta mitt namn bli heligt? Jag ger inte min ära åt någon annan.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Lyssna på mig, du Jakob, du Israel, som jag har kallat. Jag är det. Jag är den förste, jag är också den siste.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Min hand har lagt jordens grund och min högra hand har sträckt ut himlen. Jag kallar på dem, då står de där båda.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Församlingen, ni alla, lyssna: Vem av dessa andra har förutspått att den man som Herren älskar ska utföra hans vilja mot Babel och vara hans arm mot kaléerna?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag har sagt detta, och jag har också kallat honom, och jag har fört fram honom så att hans väg ska bli lyckosam.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Träden, kom hit till mig och lyssna på detta. Mina förutsägelser har jag inte hållit hemliga. När tiden kom att något skulle hända, var jag där. Nu har Herren, Herren sänt mig och sänt sin Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så säger Herren, din förlösare, Israels Helige: Jag är Herren, din Gud, den som lär dig vad som är bra för dig, och som leder dig på den väg du ska gå.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Att du ville lyssna på mina ord! Då skulle frid komma till dig som en ström och din rättvisa som havets vågor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">dina barn skulle då vara som sanden och din livsfrukt som sandkornen, deras namn skulle aldrig utrotas eller utplånas ur mitt minne.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Dragen ut från Babel, fly från kaldeernas land. Förkunna det med glädjerop och låt det bli känt, sprid ryktet om det till jordens ände. Säg: "Herren har förlöst sin tjänare Jakob."</VERS>
   <VERS vnumber="21">De led ingen törst, när han förde dem genom ödemarker. Han lät vatten strömma fram ur klippan åt dem, han klöv sönder klippan och vattnet flöt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men de ogudaktiga får inget ro, säger Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="49">
   <VERS vnumber="1">Hör på mig, ni som bor vid havet, och lyssna på detta, ni folk som bor långt borta. Herren kallade mig när jag fortfarande var i moderlivet, han nämnde mitt namn medan jag låg i min mors sköte.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han gjorde min mun lik en vass kniv och gömde mig under sin hand. Han förvandlade mig till en vass pil och dolde mig i hans famn.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han sa till mig: "Du är min tjänare, Israel, genom vilken jag vill förhärliga mig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men jag tänkte: "Förgäves har jag ansträngt mig, fruktlöst och fåfäng har jag använt min kraft. Fastän, min rätt är hos Herren och min lön hos min Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Nu säger Herren, han som formade mig till sin tjänare när jag fortfarande var i moderlivet, för att jag ska föra Jakob tillbaka till honom, så att Israel inte rycks bort - för jag är ärad i Herrens ögon och min Gud har blivit min styrka.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han säger: Det är för litet för dig, eftersom du är min tjänare, att bara återuppbygga Jakobs stammar och föra tillbaka de som har bevarats av Israel. Jag vill göra dig till ett ljus för hednafolken, så att min räddning ska nå jordens ände.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så säger Herren, Israels förlossare, hans Helige, till den som är djupt föraktad och avskydd av människor, en slav under tyranner: Kungar ska se det och resa sig, furstar ska se det och böja sig för Herrens skull, som har visat sig trofast, för Israels Heliges skull, som har valt ut dig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så säger Herren: Jag kallar dig i en gynnsam tid och jag hjälper dig på frälsningens dag. Jag ska bevara dig och fullborda förbundet med folket, så att du ska återställa landet och fördela de ödelagda markerna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och säga till de fångna: "Dragen ut", till dem som sitter i mörkret: "Kom fram." De ska finna bete längs vägarna, ja, betesplatser på alla öppna höjder.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De ska varken hungra eller törsta, ökenhettan och solen ska inte skada dem, för deras förbarmare ska leda dem och föra dem till vattenkällor.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag ska göra alla mina berg till öppna vägar och mina stigar ska byggas höga.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Se där, de kommer långt bortifrån, ja, några från norr och andra från väster, några också från sinéernas land.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jubla, ni himlar och fröjda er, du jord och brista ut i jubel, ni berg. För Herren tröstar sitt folk och förbarmar sig över de förtryckta.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men Sion säger: "Herren har övergivit mig, Herren har glömt mig."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Kan då en mor glömma sitt barn, så att hon inte har medkänsla med sin livsfrukt? Fastän hon kunde glömma sitt barn, så skulle jag dock inte glömma dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Se, på mina händer har jag skrivit ner dig. Dina murar står alltid framför mina ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Redan rusade dina söner fram, medan dina förstörare och härjare drog sig bort från dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Lyft upp dina ögon och se dig omkring: alla är samlade till dig. Så länge jag lever, säger Herren, ska du få ikläda dig dem alla som en skrud och lik en brud omgjorda dig med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För om du tidigare låg i ruiner och var ödelagd, ja, om också ditt land var förhärjat, så ska du nu istället bli för trång för dina invånare och de som förstörde dig ska vara långt borta.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den tid närmar sig då du ska få höra barnen, som föddes under din barnlöshet, säga: "Platsen är för liten för mig, ge utrymme så att jag kan bo här."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då ska du säga i ditt hjärta: "Vem har fött dessa åt mig? Jag var ju barnlös och ofruktsam, på flykt och fördriven. Vem har då fostrat dem? Se, jag var lämnad ensam kvar. Varifrån kommer de då?"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så säger Herren, Herren: Se, jag ska resa min hand som ett tecken för folken och höja mitt baner som ett tecken för folkslagen. Då ska de bära dina söner i sin famn och föra dina döttrar fram på sina axlar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Kungar ska vara dina barns vårdare och furstinnor deras ammor. De ska falla ner inför dig med ansiktet mot jorden och slicka dina fötters stoft. Du ska inse att jag är Herren, och de som väntar på mig kommer inte på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Kan man ta ifrån hjälten hans byte eller rycka fångarna från den som har rätt till segern?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Om det ändå är så, säger Herren, även om man kunde ta hjältens fångar från honom och rycka bytet ur den mäktiges hand, så skulle jag dock själv stå emot dina motståndare och själv skulle jag rädda dina barn.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ja, jag ska tvinga dina förtryckare att äta sitt eget kött och av sitt eget blod ska de bli druckna som av druvsaft. Allt kött ska förstå att jag, Herren, är din räddare och att den Starke i Jakob är din befriare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="50">
   <VERS vnumber="1">Så säger Herren: Var är ert äktenskapsbevis, det som jag skulle ha använt för att göra er fria? Eller finns bland mina skuldsatta någon som jag har sålt er till? Nej, genom era dåliga handlingar blev ni sålda och på grund av era överträdelser förkastades er mor.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Varför var ingen där när jag kom? Varför svarade ingen när jag ropade? Har min arm blivit för kort, så att den inte kan hjälpa till, eller har jag ingen kraft att göra det? Med min hand torkar jag ju ut havet och gör strömmarna torrlagda, så att fiskarna ruttnar och dör av törst, eftersom vattnet är borta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag klär själva himlen i mörker och ger den en sorgdräkt att bära.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Herren, Herren har gett mig en tunga med lärdom, så att jag förstår att genom mina ord kan jag trösta den som är utsliten. Han väcker mitt öra varje morgon, han väcker det för att lyssna på lärjungesättet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, Herren, Herren har öppnat mitt öra och jag har inte varit motvillig, jag har inte vänt mig bort.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag vände ryggen åt dem som slog mig och kinderna mot dem som drog i mitt skägg. Jag skyddade inte ansiktet från förolämpningar och hånspott.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Herren, Herren hjälper mig, för jag inte kände smädelsen. Jag gjorde min panna hård som sten. Jag visste ju, att jag inte skulle skämmas.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som friar mig är nära, vem vill då gå till domstol med mig? Låt honom komma fram med mig. Vem vill vara min anklagare? Låt honom komma hit till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Se, Herren, Herren hjälper mig. Vem ska då döma mig skyldig? Se, de kommer alla att falla sönder som en klädnad. Mal ska förtära dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vem bland er som fruktar Herren och lyssnar på hans tjänares ord? Fastän han än vandrar i mörkret och inte ser någon ljusning, så ska han ändå lita på Herrens namn och stödja sig vid sin Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men se, alla ni som tänder en eld och beväpnar er med glödande pilar, ni faller själva i lågorna från elden och av de pilar ni har antänt. Av min hand ska detta ske med er. I ångest ska ni komma att ligga.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="51">
   <VERS vnumber="1">Lyssna på mig, ni som söker rättvisa, ni som söker Herren. Se på klippan, ur vilken ni är huggna, och på gruvan, ur vilken ni har hämtats fram:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, se på Abraham, er far, och på Sara som födde er. För när han fortfarande var ensam, kallade jag honom och välsignade honom och lät honom bli många.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, Herren ska visa sig för Sion, han ska visa sig för alla dess ruiner. Han gör öknen lik Eden och hedmarken lik Herrens lustgård. Fröjd och glädje ska höras där, tacksägelse och lovsång.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Lyssna på mig, du mitt folk. Lyssna till mig, du min församling. Från mig ska lagar utgå och min rätt ska jag sätta till ett ljus för folken.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Min rättfärdighet är nära, min räddning kommer och mina armar ska skapa ordning bland folken. Havsländerna väntar på mig och hoppas på min hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lyft era ögon mot himlen, se också på jorden härnere: se, himlen ska försvinna som rök och jorden slits ut som en klädnad, och dess invånare ska dö som mygg. Men min räddning består för evigt, och min rättfärdighet ska inte upphöra.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Lyssna på mig, ni som känner rättvisan, du folk som bär min lag i ert hjärta. Var inte rädda för människors hån och bli inte förskräckta av deras spott.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För morden ska förfölja dem som en klädnad och mögel ska förfölja dem som ull. Men min rättfärdighet består för evigt och min räddning varar från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vakna upp, vakna upp, klä dig i makt, du Herrens arm. Vakna upp som förr, i forna tider. Var det inte du som slog Rahab och genomborrade draken?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Var det inte du som torkade ut havet, vattnet i det stora djupet och som gjorde havsbottnen till en väg där ett frälsat folk kunde gå?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, Herrens förlossade ska vända tillbaka och komma till Sion med jubel. Evig glädje ska kröna deras huvuden, fröjd och glädje ska de få, sorg och suckar ska fly bort.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag är den som tröstar er. Vem är då du, som fruktar dödliga människor, människobarn som blir som torrt gräs?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så glömmer du Herren, som har skapat dig, honom som har spänt ut himlen och lagt jordens grund. Ja, ständigt, dagarna igenom, är du rädd för förtryckarens ilska, som om han vore redo att förstöra. Men vad blir väl av förtryckarens vrede?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Snart ska den fängslade lösas från sitt tvång. Han ska inte dö och återgå till graven, inte heller ska han lida brist på mat.</VERS>
   <VERS vnumber="15">ty jag är Herren, din Gud, han som rör upp havet så att dess vågor brusar, han vars namn är Herren Sebaot.</VERS>
   <VERS vnumber="16">och jag har lagt mina ord i din mun och täckt dig med min hands skugga för att skapa en himmel och lägga grunden till en jord och för att säga till Sion: Du är mitt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vakna upp, vakna upp, stå upp, Jerusalem, du som av Herrens hand har fått smaka hans vrede, ja, du som har tömt berusningens kalk ända till sista droppen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Bland alla de söner hon hade fött fanns ingen som ledde henne, bland alla de söner hon hade fostrat ingen som tog hennes hand.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dubbel är den olycka som drabbat dig, och vem visar dig medlidande? Här finns förödelse och förstöring, hunger och svärd. Hur ska jag trösta dig?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Dina söner sörjde, de satt vid alla gathörn, som antiloper i jägarens nät, drabbade i hög grad av Herrens vrede, av din Guds straff.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Därför ska du höra detta, du arma, som är berusad, fastän inte av vin:</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så säger Herren, som är din Herre och din Gud, som gör sitt folks sak: Se, jag tar bort berusningens bägare ur din hand. Av min vrede ska du inte längre dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag ger den i dina plågoamors händer, de som sa till dig: "Fall ned, så att vi får gå fram över dig". Så tvingades du böja ryggen som en mark och en gata för dem som gick där fram.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="52">
   <VERS vnumber="1">Vakna upp, vakna upp, ta på dig din makt, o Sion. Ta på dig din festliga dräkt, Jerusalem, du heliga stad. För ingen oskuren eller oren ska komma in i dig igen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Skaka av dig stoftet, stå upp och ta din plats, Jerusalem. Lös banden från din hals, du fångade dotter Sion.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För så säger Herren: ni har sålts för intet. Så ska ni också bli friköpta utan pengar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ja, så säger Herren, Herren: Mitt folk drog i forna dagar ner till Egypten och bodde där som främlingar. Sedan förtryckte Assyrien dem utan rättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vad ska jag nu göra här, säger Herren, nu när man har fört bort mitt folk utan anledning, nu när dess tyranner så hånar, säger Herren och mitt namn ständigt, dagen igenom, blir föraktat?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, just för det ska mitt folk få lära känna mitt namn, just för det ska de inse på den dagen att jag är den som talar. Ja, se här är jag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hur underbara är inte glädjebudbärarens fotsteg, när han kommer över bergen för att ropa ut frid och bära fram ett gott budskap och ropa ut frälsning, när han säger till Sion: "Din Gud är nu kung!"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hör hur dina väktare höjer sin röst och jublar alla tillsammans, för de ser med egna ögon hur Herren vänder åter till Sion.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, bristen ut i jubel tillsammans, ni Jerusalems ruiner. För Herren tröstar sitt folk och förlöser Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Herren visar sin heliga arm inför alla hedningar och alla jordens ändar ska få se vår Guds räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Bort, bort, håll dig därifrån, kom inte i kontakt med något smutsigt. Stig ut från henne, rena er, ni som bär Herrens kärl.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Se, ni behöver inte rusa iväg, inte vandra bort som flyktingar, för Herren går framför er och Israels Gud leder er.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, min tjänare ska lyckas. Han ska bli upphöjd och stor och högt respekterad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Som många förvånades över honom, eftersom hans utseende var sämre än andras och hans gestalt mindre imponerande än andra människobarns.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så ska han också väcka förundran hos många människor. Ja, kungar ska förbluffas i sin häpnad över honom. För vad som aldrig har berättats för dem, det får de se och vad de aldrig har hört, det får de uppleva.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="53">
   <VERS vnumber="1">Men vem trodde på det vi predikade, och för vem blev Herrens kraft synlig?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han dök upp som en liten planta inför honom, som ett rotskott ur uttorkad jord. Han hade ingen form eller skönhet. När vi såg på honom, kunde hans utseende inte behaga oss.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Fastän han var föraktad och övergiven av människor, en man med många smärtor och bekant med sjukdom. Han var som någon för vilken man vänder bort blicken, så föraktad att vi ansåg honom vara värdelös.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men det var våra sjukdomar han bar, våra smärtor. Dem lade han på sig, medan vi trodde att han var hemsökt, straffad av Gud och plågad.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, han var sårad för våra överträdelser och misshandlad för våra orättfärdiga handlingar. Han bar straffet, så att vi skulle få fred och genom hans sår bli läkte.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi gick alla vilse som får, var och en av oss ville gå sin egen väg, men Herren lät allas våra misstag träffa honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han blev plågad, fastän han var ödmjuk och inte sa något, som ett lamm som fördes bort för slakt och som ett får som var tyst inför dem som klippte det. Ja, han sa inte något.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han räddades undan våld och dom, men vem i hans släkt tänker på detta? Ja, han rycktes bort från de levandes värld och för mitt folks överträdelser kom plåga över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Bland de ogudaktiga fick han sin grav, och bland de rika kom han först, när han dog, fastän han inte hade gjort något fel och fastän det inte fanns något svek i hans tal.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det behagade Herren att slå honom med sjukdom: om hans liv skulle bli ett offer, då skulle han få se sina barn och leva länge, och Herrens vilja skulle genom honom bli förverkligad.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, efter alla de prövningar han har utstått ska han få se frukt och bli mätt. Genom sin kunskap ska han göra många rättfärdiga, han, den rättfärdige, min tjänare, när han bär deras missgärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför ska jag ge honom hans lott bland de många och med stora skaror ska han få utskifta byte, eftersom han gav sitt liv i döden och blev räknad bland överträdare, han som bar många synder och bad för överträdarna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="54">
   <VERS vnumber="1">Jubla, du som inte kan föda barn, du som aldrig har fött ett barn. Ropa av lycka och jubla, du som inte har blivit mor. För den ensamma ska få många barn, fler än den som har en man, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vidga platsen för ditt tjäll, låt tältet spännas ut under vilket du bor och snåla inte. Förläng dina tältstreck och gör tältpluggen fastare.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Du ska sprida dig både åt höger och vänster, och dina barn ska ta över hedningarnas länder och åter befolka ödelagda städer.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Frukta inte, för du ska inte skämmas. Blyg dig inte, för du ska inte bli utskälld. Nej, du ska få glömma din ungdoms skam och ditt änkestånd ska du inte mer komma ihåg.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För den som har skapat dig är din man, han vars namn är Herren Sebaot. Israels Helige är din förlossare, han som kallas hela jordens Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För som en övergiven kvinna i hjärtesorg kallades du av Herren. Vill någon förskjuta din ungdoms brud, säger din Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag övergav dig ett litet ögonblick, men med stor omtanke vill jag nu ta hand om dig igen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">I min förtvivelsens överväldigande dolde jag ett ögonblick mitt ansikte för dig, men med oändlig nåd vill jag nu förbarma mig över dig, säger Herren, din befriare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För som jag gjorde vid Noas flod, så gör jag också nu: som jag då svor att Noas flod inte mer skulle komma över jorden, så svär jag också nu att jag inte mer ska förtörnas på dig eller reta dig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, fastän bergen fly bort och höjderna vacklar, så ska min nåd inte fly från dig och mitt fridsförbund inte vackla, säger Herren. Din förbarmare.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Du arma, som har blivit så hemsökt av stormar utan att få någon tröst, se, med klarhet vill jag nu mura dina stenar och ge dig grundvalar av safirer.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag vill göra dina murar av rubiner och dina portar av kristall, och hela din ringmur av ädla stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Dina barn ska alla bli Herrens lärjungar och stor frid ska de då ha.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Genom rättfärdighet ska du bli stark. All tanke på förtryck ska vara långt borta från dig, för du ska inte behöva frukta något och all tanke på fördärv, för sådant ska inte närma sig dig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om man då går ihop i anfall, så kommer det inte alls från mig. Vilka de än är som går ihop mot dig, så ska de falla för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Se, jag är den som skapar smeden, som blåser upp kolan och så frambringar ett vapen, precis sådant han vill göra det. Men jag är också den som skapar fördärvaren, som förstör det.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nu ska inget vapen som smids mot dig ha någon lycka. De som reser sig för att gå till rätta med dig ska du få domfällda. Detta är Herrens tjänares arvedel, den rätt de ska få av mig, säger Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="55">
   <VERS vnumber="1">Upp, alla ni som är törstiga, kom hit och få vatten. Ni som inte har pengar, kom hit och hämta säd och ät. Ja, kom hit och hämta säd utan pengar och för ingenting både vin och mjölk.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Varför lägger ni ut pengar på saker som inte är mat och köper sådant som inte kan mätta er? Lyssna på mig, då ska ni få äta gott och vara nöjda med rika rätter.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Böj era öron hit och kom till mig. Hör, så ska er själ leva. Jag vill sluta ett evigt förbund med er: att ni ska få all den trofasta nåd jag har lovat David.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Se, jag har satt honom till ett vittne för folken, till en furste och ledare för folken.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, du ska kalla på folk som du inte känner och folk som inte känner dig ska komma till dig för Herrens, din Guds, skull, för Israels Heliges skull, när han upphöjer dig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Söken Herren medan han låter sig hittas. Åkalla honom medan han är närvarande.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den ogudaktige överger sin väg och den orättfärdige sina tankar, och vänder om till Herren, så ska han förlåta honom och till vår Gud, för han ska skära bort mycket förlåtelse.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Se, mina tankar är inte era tankar och era vägar är inte mina vägar, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Nej, så mycket som himlen är högre än jorden, lika mycket är också mina vägar högre än era vägar och mina tankar högre än era tankar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För som regnet och snön faller från himlen och inte vänder tillbaka dit igen förrän det har vattnat jorden och gjort den fruktbar och bärande, så att den ger säd för att så och bröd för att äta,</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ska det också vara med ordet som kommer ur min mun. Det ska inte vända tillbaka till mig utan att ha verkat, utfört vad jag vill och gjort det som jag hade sänt ut det till.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Med glädje ska ni bege er ut och i frid ska ni föras iväg. Bergen och höjderna ska brista ut i jubel, där ni går fram, och alla träd på marken ska klappa med händerna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Där törnbuskar nu finns ska cypresser växa upp och där nässlor står ska myrten växa. Detta ska bli Herren till ära och ett evigt tecken, som inte ska försvinna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="56">
   <VERS vnumber="1">Så säger Herren: Akta dig för att göra det orätta och var rättvis, för min frälsning kommer snart och snart blir min rättfärdighet synlig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lycklig är den som gör så här, den människoson som står fast vid det, den som håller sabbaten och inte ohelgar den, och den som avhåller sin hand från att göra något ont.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Främlingen som har blivit troende ska inte säga så: "Säkert kommer Herren att skilja mig från sitt folk." Inte heller ska den som är i nöd säga: "Se, jag är ett uttorkat träd."</VERS>
   <VERS vnumber="4">För så säger Herren: De som är förtryckta och håller mina sabbater, väljer det jag vill och står fast vid mitt förbund.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För dem ska jag i mitt hus och i mina murar ge ett minne och ett namn, en välsignelse som är större än söner och döttrar. Jag ska ge dem ett evigt namn, som inte ska utrotas.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Främlingarna, som har valt att följa Herren för att tjäna honom och älska Herrens namn, och som vill vara hans tjänare, alla som håller sabbaten så att de inte vanhelgar den och som står fast vid mitt förbund,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag ska låta dem komma till mitt heliga berg och ge dem glädje i mitt bönehus, och deras brännoffer och slaktoffer ska vara mig behagliga på mitt altare. Mitt hus ska kallas ett bönehus för alla folk.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så säger Herren, Herren, han som församlar de fördrivna av Israel: Jag ska församla ännu fler till honom, utöver dem som redan är samlade till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni alla djur på marken, kom och ät, ja, ni alla skogens djur.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Väktarna här är alla blinda, de har inget förstånd. De är som stumma hundar som inte kan skälla. De ligger och drömmer och vill gärna slumra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men de hundarna är också glupska och kan inte bli mätta. Ja, sådana människor är herdar, de som inget förstår! De vill alla vandra sin egen väg. Var och en söker sin egen vinning, alla, så många de är.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kom, jag ska hämta vin och sen ska vi dricka oss berusade av starka drycker. Morgondagen ska bli lik denna dag, en väldigt härlig dag!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="57">
   <VERS vnumber="1">Den rättfärdige dör och ingen tänker på det. Fromma människor försvinner, utan att någon märker det. Ja, genom ondskans makt tas den rättfärdige bort.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och går då in i friden. De som har gått rakt fram på sin väg får ro i sina vilorum.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men träden kommer hit, ni söner av teckentyderskor, ni barn av äktenskapsbrytare och horor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Över vem gör ni er roliga? Mot vem öppnar ni munnen och sträcker ut tungan? Sannerligen, ni är barn av synden, barn av lögner.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni som fylls av sorg vid terebinterna, ja, under alla gröna träd, ni som slaktar era barn i dalarna, i bergsklyftornas djup.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Stenarna i din dal är dina, just de är din lott. Du häller också ut dryckoffer till dem och frambär matoffer. Skulle jag sluta fred vid sådant?</VERS>
   <VERS vnumber="7">På höga och stora berg slog du läger. Du begav dig också upp dit för att offra slaktoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bakom dörren och dörrposten satte du ditt märke. Du övergav mig. Du klädde av dig och gick upp till ditt läger och förberedde plats där. Du kom överens med dem, och gärna delade du läger med dem vid första tillfället du såg.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du reste till Melek med olja och tog med dig dina många salvor. Du skickade dina budbärare till avlägsna land, ja, ända ner till dödsriket.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Även om du blev trött av din långa resa, sa du dock inte: "Förgäves!" Så länge du kunde röra din hand, gav du dig inte.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För vem var du rädd och frukta då, eftersom du var så otrogen och eftersom du inte tänkte på mig och inte ville akta dig? Är det inte så: eftersom jag har tagit tystnad och det sedan länge, för det fruktar du mig inte?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men jag ska fundera på hur det är med din rättfärdighet och ditt arbete, de kommer inte att hjälpa dig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När du ropar ska ditt avgudafölje rädda dig. Nej, en vind ska ta dem med sig alla och en fläkt föra bort dem. Men den som flyr till mig ska få landet i arv och få besitta mitt heliga berg.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, det ska heta: "Banans väg, banans och beredda väg. Ta bort hindren från mitt folks väg."</VERS>
   <VERS vnumber="15">För så säger den Höge och Upphöjde, han som tronar till evig tid och heter "den Helige": Jag bor i helighet uppe i himlen, men också hos den som är krossad och har en ödmjuk ande. För jag vill ge liv åt de ödmjukas ande och liv åt de förkrossades hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, jag vill inte för alltid gå till rätta och inte ständigt bli förtjust. Annars skulle deras ande bli ledsen inför mig, de själar som jag själv har skapat.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För hans girighet förtörnades jag. Jag slog honom och i min förtörnelse höll jag mig dold. Men fastän han hade vänt sig bort fortsatte han att gå sin egen väg.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hans vägar har jag sett, men nu vill jag hela honom och leda honom och ge honom och hans sörjande tröst.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag ska skapa frukt från hans läppar. Frid över dem som är långt borta och frid över dem som är nära, säger Herren. Jag ska hela honom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men de ogudaktiga är som ett upprört hav, ett som inte kan vara stilla, ett hav vars vågor röra upp dy och orenlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De ogudaktiga har ingen ro, säger min Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="58">
   <VERS vnumber="1">Ropa med full hals utan återhåll, höj din röst som en basun och ropa ut för mitt folk deras överträdelser, för Jakobs hus deras synder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De söker mig dag ut och dag in och vill veta om mina vägar. Det är som att de vore ett folk som övade rättfärdighet och inte övergav sin Guds rätt. Så frågar de mig om rättfärdighetens förmåner och vill att Gud ska komma till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vad hjälper det oss att fasta, när du inte ser det, vad hjälper det oss att anstränga oss, när du inte märker det? Men se, på era fastedagar sköter ni era sysslor och alla era arbetare driver ni bara på.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Se, ni håller fast vid gräl och split, med slag och hugg av ogudaktiga händer. Ni håller inte mer fast på det sättet, att ni kan få era röster hörda i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Skulle detta vara en fasta, sådan som jag vill ha? Skulle detta vara en lämplig dag för att avstå från mat? Att man hänger med huvudet som ett sävstrå och sätter sig i sorg och förtvivlan, vill du kalla sådant att hålla fasta, att fira en dag till Herrens behag?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nej, det här är vad jag vill: att ni tar bort orättvisa bojor och bryter de onda banden, att ni ger de förtryckta frihet och krossar alla bojor.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, att du ger mat åt den hungrige och hjälper de fattiga samt erbjuder huslösa ett hem, att du klär den nakne när du ser honom och inte vänder dig bort från någon som är ditt släkt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då ska ljuset bryta fram för dig som en morgonrodnad och dina sår ska läkas snabbt, din rätt ska gå före dig och Herrens härlighet följa dina spår.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då ska Herren svara när du kallar på honom. När du ropar, ska han säga: "Se, här är jag." Om hos dig inte finns någon som lägger på sig bojor och pekar finger och talar om något fördärvligt,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om du delar med dig av dina behov med den hungrige och mättar den som är i nöd, då ska ljus gå upp för dig i mörkret och din natt ska bli lik middagens sken.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herren ska leda dig ständigt. Han ska mätta dig mitt i ödemarken och ge styrka åt benen i din kropp. Du ska vara lik en vattenrik trädgård och likna ett källsprång, vars vatten aldrig sinar sig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Dina barn ska bygga upp de gamla ruinerna, du ska igen lägga grunden från forna släkten. Du ska kallas "han som murar igen sprickor", "han som återställer stigar, så att man kan bo i landet.”</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om du är försiktig med dina steg på sabbaten, så att du inte på min heliga dag utför dina sysslor. Om du kallar sabbaten din lust och Herrens helgdag en äredag, ja, om du ärar den, så att du inte går dina egna vägar eller sköter dina sysslor eller säger meningslösa ord,</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då ska du finna glädje i Herren, och jag ska leda dig fram över landets höjder och ge dig till näring din far Jakobs arv. Ja, så har Herrens mun talat.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="59">
   <VERS vnumber="1">Se, Herrens arm är inte för kort för att frälsa, och hans öra är inte tillslutet för att höra.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nej, det är era missgärningar som skiljer er och er Gud från varandra, och era synder döljer hans ansikte för er, så att han inte hör er.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Era händer är fläckade av blod och era fingrar av missgärning, era läppar talar lögn och er tunga sprider orättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ingen höjer sin röst i rättfärdighetens namn, och ingen visar ärlighet i vad som hör till domen. De litar på tomma löften, de talar falskheter, de bär på olycka och föder fördärv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De kläcker basiliskägg och väver spindelnät. Om någon äter av deras ägg, dör han. Och om ett sådant ägg trampas sönder, kommer en huggorm ut.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Deras spindelnät är inte lämpligt för kläder, och de kan inte skydda sig med det de har gjort. Deras arbete är skadligt, och våldshandlingar utövas av deras händer.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Deras fötter skyndar till det onda och är snabba när det gäller att utgjuta oskyldigt blod. Deras tankar är fördärvliga, och förstörelse och ödeläggelse finns på deras vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De känner inte till vägen mot freden och rättfärdigheten följer inte efter dem. De går på slingriga stigar, och ingen som vandrar där vet vad fred är.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därför är rättvisan långt borta från oss och rättfärdighet tillfaller oss inte. Vi väntar på ljus, men se, mörker råder, efter solsken, men vi får vandra i djupaste natt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vi måste söka oss fram längs väggen som blinda, söka oss fram, som om vi inte hade ögon. Vi snubblar mitt på dagen, som om det var skymning, mitt i vår fulla kraft är vi som döda.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vi beter oss alla som björnar och suckar fortfarande som duvor. Vi väntar på rättvisan, men den kommer inte, efter frälsningen, men den är långt borta från oss.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Många ser våra överträdelser inför dig och våra synder som ett bevis på att vi har fel. Ja, vi är medvetna om våra överträdelser och känner till våra missgärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Genom överträdelser och förnekelse har vi syndat mot Herren, vi har vänt oss bort från vår Gud. Vi har talat om förtryck och avfall, lögnläror har vi ropat ut och hämtat fram ur våra hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Rätten pressades tillbaka, och rättvisan är långt borta. Ja, sanningen tvekar på torget och det som är rätt kan inte komma fram.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sanningen måste hålla sig undan och den som vände sig från det onda blev rånad. Herren såg detta, och det missgillade honom att det inte fanns någon rättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han såg att ingen kom fram. Han undrade över varför ingen grep in. Då hjälpte hans egen arm honom, och hans rättvisa stödde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han klädde sig i rättfärdighet som ett pansar och satte frälsningens hjälm på huvudet. Han klädde sig i hämndens dräkt som en livklädnad och svepte sig i strävsamhet som en mantel.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Efter deras gärningar ska han nu betala dem. Ilska ska han låta komma över sina ovänner och över sina fiender lönen för vad de har gjort. Ja, havsländerna ska han vedergälla för det de har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så ska Herrens namn fruktas i väster och hans härlighet, där solen går upp. När fienden anfaller lik en ström, ska Herrens andedräkt förjaga honom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men som en förlösare kommer Herren för Sion och för dem i Jakob, som vänder sig från sin överträdelse, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Detta är det avtal jag sluter med dem, säger Herren: min Ande som är över dig och de ord jag har lagt i din mun, de ska inte fly ur din mun, inte heller ur dina barns eller barnbarns munnar från nu och till evig tid, säger Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="60">
   <VERS vnumber="1">Stå upp, var glad, för ditt ljus kommer och Herrens härlighet går upp över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Se, mörker täcker jorden och dimma folken, men över dig uppgår Herren och hans härlighet syns hos dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Folken ska vandra i ditt ljus och kungarna i glansen som går upp över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Lyft upp dina ögon och se dig omkring: alla är samlade till dig. Dina söner kommer långt bort ifrån, och dina döttrar bärs fram på armen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då, vid den synen ska du stråla av lycka och ditt hjärta ska bäva och vidga sig. För havets rikedomar ska föras till dig och folkens skatter ska falla dig till.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Stora skaror av kameler ska täcka dig, kamelfålar från Midjan och Efa. Från Saba ska de alla komma, med guld och rökelse och utropa Herrens lov.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Alla Kedars hjordar ska samlas till dig, Nebajots baggar ska vara dig till tjänst. Jag ska offra dem till min glädje på mitt altare, och jag ska förhärliga mitt härlighets hus så.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vilka är dessa som kommer farande, liksom moln, liksom duvor som flyger till sitt bo?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Se, havsländerna väntar på mig och först kommer Tarsis skepp. De ska föra dina söner hem från fjärran land och de har med sig silver och guld åt Herrens, din Guds, namn, åt Israels Helige, för han ärar dig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Främlingar ska bygga upp dina murar och deras kungar ska tjäna dig. Jag har slagit dig hårt i min vrede, men nu förbarmar jag mig över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dina portar ska hållas öppna hela tiden, varken dag eller natt ska de stängas, så att folkens rikedomar kan föras in i dig, med deras kungar i hyllningståget.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För det folk eller rike som inte vill tjäna dig, ska försvinna. Ja, sådana folk ska utplånas helt och hållet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Libanons prakt ska komma till dig, både cypresser och almar och buxbom, för att pryda platsen där min helgedom är. För den plats där mina fötter står vill jag göra den ärad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Bugande ska dina förtryckares söner komma till dig, och dina hånare ska alla falla ner för dina fötter. Man ska kalla dig "Herrens stad", "Israels Heliges Sion".</VERS>
   <VERS vnumber="15">Istället för att du var övergiven och hatad, så att ingen ville gå genom dig, ska jag göra dig till en härlig boning för evigt och till en fröjd från släkte till släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du ska ge folket mjölk, ja, kungabröst ska du ge. Du ska veta att jag, Herren, är din räddare och att den starke i Jakob är din befriare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag ska låta guld komma istället för koppar och låta silver komma istället för järn, och koppar istället för trä och järn istället för sten. Jag vill ge frid åt din överhet och rättfärdighet åt din behärskare.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Man ska inte längre höra talas om våld i ditt land, om ödeläggelse och förstöring i dina gränser, utan du ska kalla dina murar för "frälsning" och dina portar för "lovsång".</VERS>
   <VERS vnumber="19">Solen ska inte längre vara ditt ljus under dagen, och månen ska inte heller lysa dig med sitt sken. Istället ska Herren vara ditt oändliga ljus, och din Gud ska vara din härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Din sol ska inte mer gå ner och din måne ska inte mer avta. För Herren ska vara ditt eviga ljus, och dina sorgedagar ska få ett slut.</VERS>
   <VERS vnumber="21">I ditt folk ska alla vara rättfärdiga, i evighet ska de äga landet. De är ju en ättling som jag har planterat, ett verk av mina händer som jag vill förhärliga mig med.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Av den minste ska komma 1000 och av den ringaste ett stort folk. Jag är Herren. När tiden är inne, ska jag snabbt göra detta färdigt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="61">
   <VERS vnumber="1">Herrens Ande är över mig, för Herren har smort mig till att utropa glädjens budskap för de ödmjuka. Han har sänt mig för att läka dem som har ett krossat hjärta, för att predika frihet för de fångna och befrielse för de bundna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">till att predika ett nådens år från Herren och en hämndens dag från vår Gud, en dag då han ska trösta alla som sörjer.</VERS>
   <VERS vnumber="3">då ska han låta de sörjande i Sion få en vacker krans istället för aska, glädjens olja istället för sorg, festkläder istället för en nedslagen ande. De ska kallas "rättfärdighetens terebinter", "Herrens plantering, som han vill förhärliga sig med".</VERS>
   <VERS vnumber="4">De ska bygga upp de gamla ruinerna och återupprätta förfädernas heliga platser. De ska återställa de ödelagda städerna, de platser som har legat tomma släkte efter släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Främlingar ska vara redo att föra era hjordar till bete och utlänningar ska bruka era åkrar och vingårdar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men ni ska kallas Herrens präster och man ska kalla er vår Guds tjänare. Ni ska få njuta av folkens rikedomar och deras ära ska övergå till er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För er skam ska ni få betala tillbaka dubbelt, och de som led förödmjukelse ska nu jubla över sin del. Så ska de få dubbelt att äga i sitt land. Evig glädje ska de få.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För jag, Herren, älskar rättfärdighet och hatar orättvist beteende. Jag ska ge dem deras belöning med pålitlighet och sluta ett evigt förbund med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Deras släkt ska bli känd bland folken och deras barn bland folkslagen. Alla som ser dem ska märka att de är ett släkt, som Herren har välsignat.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag är mycket glad i Herren, och min själ glädjer sig åt min Gud, för han har klätt mig i frälsningens dräkt och höljt mig i rättfärdighetens mantel, liksom när en brudgum sätter kransen på huvudet eller som när en brud smyckar sig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För som jorden låter sina växter spira fram och en trädgård sin sådd växa upp, så ska Herren låta rättfärdighet växa och lovsång inför alla folk.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="62">
   <VERS vnumber="1">För Sions skull vill jag inte backa och för Jerusalems skull vill jag inte ge mig ro, innan dess rätt går upp som solens sken och dess räddning lyser som ett brinnande bloss.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Folken ska se din rättfärdighet och alla kungar din härlighet. Du ska få ett nytt namn, som Herrens mun ska bestämma.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så ska du vara en härlig krona i Herrens hand, en kunglig huvudbonad i din Guds hand.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Du ska inte längre kallas "den övergivna", inte heller ska ditt land längre kallas "ödemark", utan du ska få heta "hon som jag har lust till" och ditt land ska få heta "äkta hustru". För Herren har sin lust i dig, och ditt land har fått sin äkta man.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För som när en ung man blir en jungfru, så ska dina barn bli dina herrar och som en brudgum fröjdar sig över sin brud, så ska din Gud fröjda sig över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På dina murar, Jerusalem, har jag ställt väktare. Varken dag eller natt får de någonsin vara tysta. Ni som ropar till Herren, ge er inte någon ro.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ge honom ingen ro innan han har byggt upp Jerusalem igen och låtit det bli ett ämne till lovsång på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren har svurit vid sin högra hand och sin starka arm: Jag ska inte mer ge din säd åt dina fiender, och främlingar ska inte dricka ditt vin, frukten av din möda.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Nej, de som samlar in säden ska också äta den och ska tacka Herren. De som bär in vinet ska dricka det i min helgedoms gårdar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Dra ut, håll ut genom portarna, bereda väg för folket. Banan, ja, banan en farväg, rensa den från stenar, resa upp ett baner för folken.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hör, Herren utställer ett rop och det når jordens ände: Säg till dottern Sion: Se, din räddning kommer. Se, han har med sig sin belöning och hans krigsbyte går framför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Man ska kalla dem "det heliga folket", "Herrens förlossade". Man ska kalla sig själv "den mångbesökta staden", "staden som inte överges".</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="63">
   <VERS vnumber="1">Vem är han som kommer från Edom, från Bosra i röda kläder, så ståtlig i sin dräkt, så stolt med all sin kraft? "Det är jag som talar i rättfärdighet, jag som är skicklig på att rädda."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Varför är din dräkt så röd? Varför ser dina kläder ut som en vintrampares?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, en vinpress har jag trampat, jag själv allena och ingen i folket hjälpte mig. Jag trampade dem i min ilska, jag trampade sönder dem i min förtvivlan. Då stänkte deras blod på mina kläder och jag fick hela min dräkt nedfläckad.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag hade bestämt mig för en hämnddag och mitt födelseår hade kommit.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag tittade mig omkring, men ingen hjälpare fanns där. Jag stod där i häpnad, men ingen fanns som stödde mig. Då hjälpte min egen arm och min irritation stöttade mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag trampade över folket i min ilska och gjorde dem berusade av min förtvivlan, och jag lät deras blod rinna ner på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag vill förkunna Herrens gärningar, ja, Herrens lov, efter allt vad Herren har gjort mot oss - den nådrike mot Israels hus, vad han har gjort mot dem efter sin medlidande och sin stora nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han sa: "De är ju mitt folk, barn, som inte sviker." Så blev han deras räddare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">I all sin nöd var det egentligen ingen verklig nöd, för hans ansiktes ängel räddade dem. Han älskade dem och ville skona dem, så han förlossade dem. Han lyfte upp dem och bar dem vidare, i forna tider.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men de var motvilliga och de sörjde över hans heliga Ande. Därför förvandlades han till deras fiende, och han själv krigade mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då tänkte hans folk på forna tider. De tänkte på Mose: Var är nu han som tog dem upp ur havet och ledde hans folk? Var är han som lade sin helige Ande i deras hjärtan?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Var är han som lät sin starka arm sträcka sig ut vid Moses högra sida, han som klöv vattnet framför dem och på så vis gjorde sig ett stort namn?</VERS>
   <VERS vnumber="13">han som lät dem färdas genom djupet, som hästar färdas genom öknen, utan att snubbla?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Precis som när boskapen går ner i dalen fördes de av Herrens Ande till ro. Ja, så ledde du ditt folk och gjorde dig ett härligt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se ner från himlen och se på detta från din heliga och härliga boning. Var är nu din hängivenhet och dina stora gärningar, var är ditt hjärtas omsorg och din barmhärtighet? De håller sig tillbaka från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Du är ju dock vår far. För Abraham vet inte av oss och Israel känner oss inte. Men du, Herre, är vår far. "Vår förlösare i evighet", det är ditt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Varför, o Herre, låter du oss då gå vilse från dina vägar och förhärdar våra hjärtan, så att vi inte fruktar dig? Vänd tillbaka för dina tjänare skull, för din arvedels stammars skull.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Bara en kort tid fick ditt folk behålla sin egendom. Våra fiender krossade din helgedom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det är nu så att det känns som om du aldrig har varit vår herre, och som om vi inte hade fått vårt namn efter dig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="64">
   <VERS vnumber="1">Att du lät himlen spricka och kom hit ner, så att bergen skakade inför dig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Precis som när ris tänds av eld och vatten genom eld blir kokande, så att du gjorde ditt namn känt bland dina fiender och folket skakade av rädsla för dig!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Att du kom hit ner med underbara gärningar som vi inte kunde förvänta oss, så att bergen skakade inför dig!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Aldrig har man hört, aldrig har någon uppfattat, och aldrig har någon sett en annan Gud handla så mot dem som väntar på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du mötte dem som levde rättvist och lyckligt, dem som tänkte på dig längs dina vägar. Men se, du blev förtänd och vi stod där som syndare. Så har vi stått länge. Ska vi verkligen bli frälsta?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi blev alla liksom smutsiga, och all vår rättfärdighet var som en fläckig klädsel. Vi vissnade alla som löv, och våra missgärningar förde oss bort som vinden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ingen fanns som ropade på ditt namn, ingen som vaknade för att stanna hos dig. För du gömde ditt ansikte för oss och lät oss lida på grund av vår miss.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Herre, du är ju vår far. Vi är leran och du har format oss, vi är alla verk av din hand.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Var inte så förtörnad, Herre. Tänk inte i evighet på vår missgärning. Nej, se till att vi alla är ditt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Dina heliga städer har blivit en öken, Sion är en öken, och Jerusalem en ödemark.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vårt heliga och härliga tempel, där våra fäder lovade dig, har brunnit ner i eld. Allt vi hade som var värdefullt har lämnats åt förödelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kan du vid allt detta hålla dig tillbaka, Herre? Kan du stå stilla och plåga oss så mycket?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="65">
   <VERS vnumber="1">Jag har visat mig för dem som inte frågade efter mig, jag har funnits till för dem som inte sökte mig. Till ett folk som inte var kallat efter mitt namn har jag sagt: Se, här är jag, här är jag.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hela dagen har jag sträckt ut mina händer till ett motvilligt folk som går på en felaktig väg, eftersom de följer sina egna tankar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">ett folk som ständigt förtör mig utan anledning, som bär fram offer i lustgårdarna och tänder offereld på tegelaltaret.</VERS>
   <VERS vnumber="4">som håller till bland gravar och tillbringar natten i undangömda gömslen, som äter fläsk och har motbjudande mat i sina kärl.</VERS>
   <VERS vnumber="5">som säger: "Gå bort från mig, kom inte nära mig, för jag är helig för dig." De är som rök i mitt näsborr, en eld som brinner ständigt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se, detta står nedskrivet framför mina ögon. Jag ska inte backa förrän jag har gett svar, ja, svar i deras hem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Både för deras egna misgärningar och för deras fäders, säger Herren, vedergällning för att de tände offereld på bergen och för att de smädade mig på höjderna. Ja, först ska jag mäta ut lönen åt dem i deras sköte.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så säger Herren: Precis som man säger om en druvklase när den är saftig: ”Fördärva den inte, för det finns välsignelse i den”, ska jag också göra för mina tjänares skull: jag ska inte förstöra allt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag ska låta en ättling komma från Jakob, från Juda en arvinge till mina berg. För de utvalda ska äga landet och de tjänande ska bo däri.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Saron ska bli en betesmark för får och Akors dal en lägerplats för kor, och de ska ges till mitt folk när det söker mig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men ni som har övergett Herren och glömt mitt heliga berg, ni som har dukat bord åt Gad och hällt vin åt Meni.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Nu har jag bestämt mig för svärdet, och ni ska alla få böja er ner för att slaktas. Ni svarade inte när jag kallade och hörde inte när jag talade, utan gjorde det onda som fanns i mina ögon och valde ut det som var misshagligt för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför säger Herren, Herren så: Se, mina tjänare kommer att äta, men ni ska hungra. Se, mina tjänare kommer att dricka, men ni ska törsta. Se, mina tjänare kommer att glädjas, men ni ska skämmas.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ja, mina tjänare ska jubla med glädje i sitt hjärta, men ni ska ropa med sorg i ert hjärta och sörja i förtvivlan.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ni ska lämna ert namn till ett förbannelsens ord, så att mina utvalda ska säga: "Sådan död ska Herren ge er." Men åt sina tjänare ska han ge ett annat namn.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som välsignar sig i landet ska välsigna sig i "den sannfärdige Guden", och den som svär i landet ska svära vid "den sannfärdige Guden". För de tidigare lidandena är nu glömda och dolda för mina ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Se, jag vill skapa nya himlar och en ny jord. Man ska inte mer komma ihåg det förgångna eller tänka på det.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nej, ni ska vara glada och jublande för alltid över det jag skapar. För se, jag vill skapa Jerusalem till en plats för glädje och dess folk till fröjd.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag ska jubla över Jerusalem och fröjda mig över mitt folk, och där ska inte längre höras gråt eller klagorop.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Där ska inte finnas barn som lever bara några dagar, inte heller gamla män som inte hinner fylla sina dagars mått. Nej, den som dör ung ska dö först vid hundra års ålder och först vid hundra års ålder ska syndaren drabbas av förbannelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När de bygger hus, ska de också få bo i dem. När de anlägger vingårdar, ska de också få äta av deras frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">När de bygger hus, ska det inte finnas andra som får bo i dem. När de planterar något, ska det inte finnas andra som får äta av det. För samma tid som ett träd når, ska mitt folk nå och mina utvalda ska själva njuta av sina händers arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De ska inte anstränga sig förgäves, och barnen som de föder drabbas inte av plötslig död. De är ett släkte av Herrens välsignade, och deras barn får leva kvar bland dem.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Det kommer att hända att innan de ropar ska jag svara och medan de fortfarande talar ska jag lyssna.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då ska vargar gå i bete tillsammans med lamm och lejon ska äta halm. Oxar ska äta stoft och ormar ska få föda av det. På mitt heliga berg ska man inte göra något ont eller fördärvligt, säger Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="66">
   <VERS vnumber="1">Så säger Herren: Himmelen är min tron och jorden är min fotpall. Vad kan ni då bygga åt mig, och vilken plats skulle tjäna som min viloplats?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Min hand har ju gjort allt detta, och så har allt detta blivit till, säger Herren. Men till den tittar jag ned, som är nedtryckt och har en krossad ande, och till den som fruktar för mitt ord.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den däremot, som slaktar sin offertjur, men också är en mandråpare, den som offrar sitt lamm, men också krossar nacken på en hund, den som frambär ett matoffer, men så frambär svinblod, den som offrar rökelse, men därunder hyllar en fåfänglig avgud - som det ser ut som om de vill gå sina egna vägar och som deras själ finner glädje i deras styggelser.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag lyser också på att må illa fram med dem och att låta förskräckelse komma över dem, eftersom ingen svarade när jag kallade och eftersom de inte hörde när jag talade utan gjorde det som var ont i mina ögon och hade sin lust i att göra det som misshagligt var för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hör Herrens ord, ni som fruktar hans ord. Era bröder, som hatar er och stöter bort er för mitt namns skull, säger: "Låt Herren förhärliga sig, så att vi får se er glädje." Men de ska komma på skam.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hör hur det larmar i staden, hör dånet i templet! Hör dånet när Herren hämnas på sina fiender för vad de har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Innan Sion har känt någon födslovånda, föder hon ett barn. Innan kval kommit över henne, blir hon förlöst med en pojke.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vem har hört något sådant, vem har sett något liknande? Kan då ett land växa fram på en enda dag, eller kan ett folk födas i ett ögonblick, eftersom Sion födde fram sina barn, just när lidandet började?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, för om jag lät fostret bli fullgånget, men inte gav kraft att föda fram det, säger Herren. Eller om jag gav kraft att föda, men sedan höll tillbaka fostret, säger din Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Gläds med Jerusalem och gläd er över henne, alla ni som älskar henne. Jubla högt med henne, alla ni som har sörjt över henne.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ska ni få mätta er vid hennes omfamning. Så ska ni få suga med lust av hennes rika bröst.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För så säger Herren: Se, jag vill låta frid komma över henne som en ström och folkens rikedomar som en översvämmande flod. Ni ska få dia, ni ska bli burna på armen och ska få sitta i knäet och bli smekta.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Som en mor tröstar sitt barn, så ska jag trösta er. Ja, i Jerusalem ska ni få tröst.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Era hjärtan ska glädjas när ni får se detta och benen i era kroppar ska ha livskraft som spirande gräs. Man ska känna att Herrens hand är med hans tjänare och att motgång kommer över hans fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se, Herren ska komma i eld och hans vagnar ska vara som en stormvind. Han ska låta sin ilska slå med hetta och sin vrede med eldslågor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För Herren ska hålla dom med eld, och med sitt svärd ska han slå allt kött. Många ska bli slagna av Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De som låter sig döpas och rena sig inför gudstjänsten i trädgårdar, ledda av någon som står där mittemot dem, de som äter fläsk och annan orenhet, ja, även möss, ska alla förgås, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag känner deras gärningar och tankar. Den tid kommer, då jag ska samla alla folk och tungomål. De ska komma och se min härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag ska göra ett tecken bland dem. Några av dem som blir räddade ska jag skicka som budbärare till hednafolken, till Tarsis, till Pul och Lud, till bågskyttfolken, till Tubal och Javan, till havsländerna långt borta, som inte har hört något om mig eller sett min härlighet. De ska ropa ut min härlighet bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På hästar och i vagnar och bärstolar och på åsnor och dromedarer ska de från alla folk föra alla era bröder fram till mitt heliga berg i Jerusalem som ett matoffer åt Herren, säger Herren, som Israels barn föra fram matoffer till Herrens hus i rena kärl.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag ska också ta dem till mina präster, till mina leviter, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För de nya himlarna och den nya jorden som jag ska göra står fasta inför mig, säger Herren, så ska det också vara med era barn och ert namn.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Nymånadsdag efter nymånadsdag och sabbatsdag efter sabbatsdag ska det hända att allt kött kommer och tillber inför mig, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Man ska gå ut och se med lust hur de människor som lämnade mig nu ligger där döda. För deras mask ska inte dö och deras eld ska inte släckas, utan de ska vara till avsky för allt kött.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 