<BIBLEBOOK bname="Klagelieder" bnumber="25" bsname="Klagovisorna">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Hur ödslig hon står inte, den folkrika staden! Hon har blivit lik en änka. Hon som var så mäktig bland folken, en furstinna bland länderna, hon måste nu göra slavtjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hon gråter bittert i natten och tårarna rinner nerför hennes kinder. Ingen tröstar henne, inte bland alla hennes vänner. Alla som stod henne närmast har varit otrogna mot henne. De har blivit hennes fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Juda har behövt fly landet efter att ha utstått lidande och svåra prövningar. Hon bor nu bland icke-troende och finner ingen ro. Alla hennes förföljare har fallit över henne, mitt i hennes svårigheter.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vägarna till Sion är öde, eftersom ingen kommer för att fira högtiderna. Alla hennes portar är tomma, och hennes präster suckar. Hennes jungfrur är bedrövade, och hon sörjer själv bittert.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hennes motståndare har fått överhanden, för hennes fiender går bra. För Herren har sänt henne motgångar på grund av hennes många felsteg. Hennes barn har behövt leva i fångenskap, fördrivna av motståndaren.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så har all dottern Sions härlighet försvunnit från henne. Hennes furstar liknar hjortar som inte finner något bete. Svaga försöker de fly, undan sina förföljare.</VERS>
   <VERS vnumber="7">I denna tid av elände och sorg kommer Jerusalem ihåg allt hon en gång värderade. Nu när hennes folk har fallit för fiendens hand och hon inte har någon hjälpare, ser hennes fiender med hån på hennes undergång.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Svårt hade Jerusalem försyndat sig. Därför har hon blivit en styggelse. Alla som ärade henne förakta henne nu, eftersom de ser hennes skam. Därför suckar hon också själv och drar sig undan.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Orenhet fläckar hennes klädkant. Hon tänkte inte på andras känslor. Därför blev hennes fall så hemskt. Ingen finns som tröstar henne. Se, Herre, till mitt lidande, för fienden är hånfull.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ovännen räckte ut sin hand efter allt hon ägde av värde. Ja, hon fick se hur hedningar kom in i hennes helgedom, just sådana som du hade förbjudit att komma in i din församling.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hennes folk måste suckande tigga sitt bröd. För att få mat och stilla sin hunger måste de köpa allt de äger. Se, Herre, och tänk på hur föraktad jag har blivit.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Går detta inte igenom för er alla som håller vägen framåt? Lyssna på detta och se till: kan någon plåga vara lik den varmed jag har hemsökts, den varmed Herren har bedrövat mig på sin glödande vredes dag?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Från höjden skickade han en eld i mina ben och förstörde dem. Han bredde ut ett nät för mina fötter, han knuffade mig tillbaka. Förödelse lät han gå över mig, han gjorde mig maktlös för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Mina överträdelser knöts samman av hans hand till ett ok. De hopbundna lades på min hals. Så bröt han ner min kraft. Herren gav mig i händerna på människor som jag inte kan stå emot.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Alla de tappra krigare Herren inte aktade. Han utlyste en högtid för mitt undergång, för att krossa mina unga män. Ja, Herren trampade vinpressen till ofärd för den ogifta dottern Juda.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför gråter jag. Mitt öga fylls av tårar. De som skulle trösta mig och ge min själ ny kraft är långt borta. Förödelse har drabbat mina barn, och fienden har besegrat mig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sion sträcker ut sina händer, men ingen tröstar henne. Herren lät fiender växa fram mot Jakob från alla håll. Jerusalem har blivit en avskyvärd plats bland dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ja, Herren är rättfärdig, för jag var trotsig mot hans bud. Hör då, alla ni människor och se min lidande: mina ogifta kvinnor och mina unga män fick gå i fångenskap.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag ringde på mina vänner, men de svek mig. Mina präster och äldste förföll i staden, medan de tiggde mat för att stilla sin hunger.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Se, Herre, hur jag är i nöd, mitt innersta är upprört. Mitt hjärta vänder sig i mitt bröst, för att jag var så envis. Ute har svärdet drabbat mina barn och inomhus härjar pesten.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Låt all deras ondska komma inför dig och förstör dem, så som du har hemsökt mig för alla mina överträdelser. Jag har många suckar, och mitt hjärta är sjukt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Hur döljer inte Herren genom sin ilska dottern Sion i mörker! Från himlen ner till jorden kastade han Israels ära. Han brydde sig inte om sin tron på sin vredes dag.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Utan skonsamhet fördärvade Herren alla Jakobs hem. I sin vrede bröt han ner dottern Judas fästningar, ja, han slog dem till jorden. Han förstörde riket och dess ledare.</VERS>
   <VERS vnumber="3">I sin vredes glöd högg han av Israels alla ledande personer. Han drog tillbaka sin högra hand när fienden kom. Jakob brände han som en lågande eld, som förtär allt omkring sig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han spände sin båge som en fiende, med höger hand ställde han sig fram som en ovän och dödade alla som var våra ögon roade. Över dottern Sions hydda utgjöt han sin ilska som en eld.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Herren kom som en fiende och fördärvade Israel, han förstörde alla dess palats, han raserade dess fästen. Så samlade han över dottern Juda sorg på sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han rev ner sin hydda som en trädgård, han förstörde sin helgedom. Både högtid och sabbat lät Herren bli glömda i Sion, och i sin vredes raseri förkastade han både kung och präst.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Herren förkastade sitt altare, han lät sin helgedom förstöras. Murarna runt hennes palats gav han i fiendens händer. De höll upp rop i Herrens hus som på en högtidsdag.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren hade bestämt att förstöra dottern Sions murar. Han spände mätsnöret för att fördärva och drog inte tillbaka handen. Han lät sorg komma över vallar och murar. Förfallna ligger de nu alla.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hennes portar sjönk ner i jorden, han bröt och krossade hennes staket. Hennes kungar och furstar lever bland hedningar, ingen lag finns kvar. Hennes profeter får inte heller någon syn från Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Dottern Sions äldste sitter där tysta på jorden, de har strött stoft på sina huvuden och höljt sig i sorgdräkt. Jerusalems jungfrur sänker sina huvuden mot jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mina ögon är fyllda av gråt, mitt innersta är upprört, min lever känns som uthälld på jorden för dottern mitt folks skull. Barn och spädbarn svälter på gatorna i staden.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De ropade till sina mammor: "Var ska vi få bröd och vin?" För utsvältade ligger de som besegrade på gatorna i staden. Ja, de ger upp andan i sina mödrars famn.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vad liknande ska jag säga till dig, du dotter av Jerusalem? Vilket liknande öde kan jag ta fram för din tröst, du jungfru dotter Sion? Din skada är ju stor som ett hav. Vem kan läka dig?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Dina profeters syner var falska och ytliga, de avslöjade inte din missgärning för dig så att du kunde bli rättfärdigad. De uttalande de förmedlade till dig var falska och bedrägliga.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Alla resenärer slå ihop händerna, dig till hån. De visslar och skakar på huvudet åt dottern Jerusalem: "Är detta den stad som man kallade 'skönhetens fullhet', 'hela jordens fröjd'?"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Alla dina fiender gapar emot dig, de visslar och biter ihop tänderna. De säger: "Vi har förstört henne. Ja, detta är den dag vi väntat på. Nu har vi upplevt och sett det."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herren har gjort det han hade bestämt, han har fullföljt sitt ord, sådant han för länge sedan hade bestämt. Han har brutit ner utan nåd. Han har låtit fienden glädjas över dig, han har upphöjt dina ovänners horn.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Deras hjärtan ropar till Herren. Du, Sions mur, låt dina tårar rinna som en bäck, både dag och natt. Låt dig inte tröttna, ge ditt öga ingen vila.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Stå upp, ropa högt i natten när dess väktare börjar, häll ut ditt hjärta som vatten inför Herrens ansikte. Lyft upp dina händer till honom för dina barns liv, för de hungriga i alla gators hörn.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Se, Herre, och tänk på vem du har hemsökt. Ska då kvinnor behöva äta sin livsfrukt, barnen som de har burit i sin famn? Ska man i Herrens helgedom döda präster och profeter?</VERS>
   <VERS vnumber="21">På jorden, ute på gatorna, ligger de, både unga och gamla. Mina flickor och mina ynglingar har fallit för svärd. Du dödade på din vredes dag, du slaktade utan nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Som till en högtidsdag kallade du samman mot mig fruktansvärda händelser från alla håll. På Herrens vredes dag fanns ingen som räddades eller slapp undan. De jag hade burit i min famn och fostrat, förgjorde min fiende.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Jag är en man som har prövat motgångar under hans vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han har fört mig och låtit mig vandra genom mörker och ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, mot mig vänder han sin hand ständigt, om och om igen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han har stärkt mitt kött och min hud, han har krossat benen i mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han har omsorgsfullt försökt lura mig och utsatt mig för lidande.</VERS>
   <VERS vnumber="6">I mörker har han lagt mig som de för länge sedan döda.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han har murat in mig, så att jag inte kan komma ut, han har lagt tunga bojor på mig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hur jag än klagar och ropar, stoppar han öronen för min bön.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Med huggen sten har han murat mina vägar, och mina stigar har han gjort svåra.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En björn lurar på mig, ett lejon som ligger i bakhåll.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han lurade mig och särde mig, förstörelse gick över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han spände sin båge och siktade mot mig med sin pil.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, pilar från sitt skoger skickade han in i mina njurar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag blev ett hån för hela mitt folk, en sång de sjöng hela dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han fyllde mig med bittra örter, han gav mig malört att dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han fick mina tänder att gå sönder på stenar, han svepte mig med aska.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ja, du förkastade mitt hjärta och tog bort min ro. Jag visste inte längre vad lycka var.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag sa: "Min livskraft är borta och mitt hopp om Herren också."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Tänk på mitt lidande och min hemlöshet, på olyckan och giftet!</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ständigt tänker min själ på det och är ledsen inom mig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men detta vill jag fundera på, och för det ska jag hoppas.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Gud är oss nådig, för hans barmhärtighet har inte tagit slut.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den är ny varje morgon, ja, stor är din trofasthet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Herren är min del, det säger mitt hjärta till mig. Därför vill jag hoppas på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Herren är snäll mot dem som väntar på honom, mot den själ som söker honom.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Det är bra att i lugn och ro hoppas på hjälp från Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Det är bra för en man att få bära ett ok i sin ungdom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Låt honom sitta ensam och tyst när något sådant drabbar honom.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Låt honom sänka munnen i stoftet. Kanske finns det fortfarande hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Låt honom vända den andra kinden till den som slår honom och låta sig mättas med förödmjukelse.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Herren ger aldrig upp för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Om han däremot har orsakat sorg, ska han ändå vara barmhärtig, i enlighet med sin stora nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Det är inte av välvillighet han plågar människors barn och orsakar dem sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Att man krossar alla fångar i landet under sina fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="35">att man vänder en människas rätt inför Guds ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Skulle inte Gud se om man gör fel mot någon i något ärende?</VERS>
   <VERS vnumber="37">Vem sa det och blev det så, om inte Herren befallde?</VERS>
   <VERS vnumber="38">Kommer inte både det onda och det goda från den Högstes mun?</VERS>
   <VERS vnumber="39">Varför klagar då en människa i livet, varför en man, om han drabbas av sin synd?</VERS>
   <VERS vnumber="40">Låt oss granska våra vägar och undersöka dem, och vända oss till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Låt oss höja våra hjärtan och händer till Gud i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Vi har varit avvikande och motvilliga, och du har inte förlåtit oss.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Du har höljt dig i ilska och förföljt oss, du har dödat utan nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Du har dolt dig i moln, så att ingen bön har nått fram.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Ja, orena och föraktade låter du oss stå mitt bland folket.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Alla våra fiender öppnar munnen mot oss.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Faror och fallgropar möter oss, olycka och skada.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Vattenbäckar rinner ner från mitt öga för min dotters folks skull.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Mitt öga gråter utan uppehåll och blir inte trött.</VERS>
   <VERS vnumber="50">till dess att Herren ser ner från himlen och ser på detta.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Mitt öga fylls av sorg för alla mina stads döttrars skull.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Jag jagas ivrigt som en fågel av dem som är mina fiender utan anledning.</VERS>
   <VERS vnumber="53">De vill förgöra mitt liv här i djupet, de kastar stenar på mig.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Vatten strömmar över mitt huvud, jag säger: "Det är slut med mig."</VERS>
   <VERS vnumber="55">Jag ropar på dig, Herre, från djupet av mitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Du hör min röst. Stäng inte ditt öra, lindra mig, då jag nu ropar.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Ja, du närmar dig mig när jag ropar på dig. Du säger: "Var inte rädd."</VERS>
   <VERS vnumber="58">Du fullbordar, Herre, min själs önskan, du räddar mitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="59">Du ser, Herre, den orätt jag utstår. Ge mig rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="60">Du ser all deras hämndlystnad, alla deras attacker mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="61">Du hör deras förtal, Herre, alla deras angrepp mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="62">Vad mina motståndare säger och tänker ut är ständigt riktat mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="63">Lyssna på hur de talar om mig, vad de tycker är klokt. Oavsett om de sitter eller står upp.</VERS>
   <VERS vnumber="64">Du ska ge dem vedergällning, Herre, efter deras handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Du ska lägga en slöja över deras hjärtan. Din förbannelse ska träffa dem.</VERS>
   <VERS vnumber="66">Du ska förfölja dem i vrede och utrota dem, så att de inte består under Herrens himmel.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Hur har inte guldet förlorat sin glans, den ädla metallen förändrats! Heliga stenar ligger utspridda i alla gatuhörn.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sions ädlaste söner som man höll i stor aktning, hur räknas de nu inte som lerkärl, krukmakares verk!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Själva schakalerna ger spenarna åt sina ungar för att ge dem di. Men dottern i mitt folk har blivit grym, likt struten i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Spädbarnets tunga bränner av törst vid dess gom. De späda barnen ber om bröd, men ingen ger dem något.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De som tidigare åt läckerheter njuter nu på gatorna. De som växte upp i lyx måste nu leva i fattigdom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så var dottern mitt folks missgärning större än Sodomas synd, Sodomas, som föll i ett ögonblick utan att människohänder hade något med det att göra.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hennes furstar var mer strålande än snö, de var vitare än mjölk, deras hud var rödare än korall, deras utseende liknade safirer.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu har deras ansikten blivit mörkare än svart färg, man känner inte igen dem på gatorna. Deras hud sitter fast vid benen, den har torkat ut och blivit som trä.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Lyckligare var de som dödades med svärd, än de är som dör av hunger, de som tynar bort under lidande utan näring från jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Med egna händer måste sörjande kvinnor koka sina barn för att ge dem föda, trots mitt folks sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herren har släppt ut sin ilska, hällt ut sin vredes glöd. I Sion har han tänt en eld som har förtärt dess grundvalar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ingen kung på jorden hade trott det, ingen som bor på jorden, att någon ovän eller fiende skulle komma in genom Jerusalems portar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För deras profeters synders skull har det skett, för deras prästers missgärningar, för att de där utgjöt de rättfärdigas blod.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Som blinda irrade de omkring på gatorna, fläckade av blod. Så att ingen vågar komma nära dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">"Fly undan!" "Orena!", så ropar man före dem. "Fly undan, göm er, kom inte nära!" Ja, flyktiga och ostadiga måste de vara. Bland hedningarna säger man om dem: "De ska inte mer finna någon hemvist."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Herrens åsyn vänder sig bort från dem, han vill inte längre tänka på dem. Mot prästerna visas inget nådande, mot de äldste inget medlidande.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vi väntar fortfarande förgäves på hjälp. Från vårt utkikstorn spanar vi efter ett folk som ändå inte kan rädda oss.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han följer våra steg så att vi inte vågar gå på våra gator. Vårt mål är nära, våra dagar är över. Ja, vår tid har kommit.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Våra förföljare var snabbare än himmelens örnar. De jagade oss på bergen och la bakhåll för oss i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Herrens smorde, han som var vår livskraft, blev fångad i deras fällor. Han under vars beskydd vi hoppades att få leva bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, fröjda dig och var glad, du dotter Edom, du som bor i Us land! Också till dig ska kalken komma. Du ska bli full och ligga blottad.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Din missgärning är inte mer, du dotter Sion. Han ska inte igen föra dig bort i fångenskap. Men din missgärning, du dotter Edom, ska han hemsöka. Han ska uppenbara dina synder.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Tänk, Herre, på vad som har hänt oss. Titta ner och se till vår förödmjukelse.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vår arvedel har hamnat hos främlingar, våra hus i utlänningars händer.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vi har blivit försvarslösa, vi har ingen far. Våra mödrar är som änkor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vattnet som tillhör oss får vi dricka bara mot betalning. Vår egen ved måste vi betala för.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Våra förföljare är oss hack i häl. Fastän vi är trötta, unnar de oss ingen vila.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi har behövt underkasta oss Egypten och Assyrien för att få bröd och mätta oss.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Våra fäder har syndat, och det är allt vi kan säga. Vi måste bära deras misstag.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Slavar får bestämma över oss. Ingen finns som kan befria oss från deras våld.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Med fara för vårt liv hämtar vi vårt bröd, förvarar det undan öknens våld.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vår hud är rödglödande av hunger.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Kvinnorna förolämpades i Sion, de ogifta kvinnorna i Judas städer.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Furstarna blev hängda av sina egna händer, eftersom de inte visade någon omtanke för de äldre.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ungdomarna måste bära kvarnstenar och pojkarna bar tunga vedhögar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De gamla sitter inte mer i porten, de unga har slutat spela på strängar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Våra hjärtan har inte längre någon fröjd i sorg, ty vår dans är förvandlad.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Kronan har fallit från vårt huvud. Ve oss, att vi syndade så mycket!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Därför har också våra hjärtan blivit sjuka. Därför är våra ögon mörka.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För Sions bergs skull, som nu ligger öde, så att rävar strövar omkring där.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du, Herre, regerar för evigt. Din tron varar från släkt till släkt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Varför vill du glömma oss för alltid, avvisa oss för gott?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ta oss tillbaka till dig, Herre, så att vi kan vända åter. Förnya våra dagar, så att de blir som förr.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Eller har du helt förkastat oss? Tycker du så mycket illa om oss?</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 