<BIBLEBOOK bname="Amos" bnumber="30" bsname="Amos">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Detta är vad Amos sade, en bland herdarna från Tekoa, om Israel i Ussias, Juda kungs och Jerobeams, Joas sons, Israels kungs, tid. Det hände två år före jordbävningen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han sa: Herren upphäver ett rytande från Sion och från Jerusalem låter han höra sin röst. Då sänks herdarnas betesmarker i sorg och Karmels topp förtorkas.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Så säger Herren: Eftersom Damaskus har förbrutit sig tre gånger, ja, fyra gånger, ska jag inte dra tillbaka mitt beslut: eftersom de har tröskat Gilead med sina tröskor av järn.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Därför ska jag sända eld mot Hasaels hus, och den ska förtära Ben-Hadads palats.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag ska bryta sönder Damaskus murar och utrota invånarna i Bikeat-Aven och spirans bärare i Bet-Eden. Arams folk ska föras bort till Kir, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så säger Herren: Eftersom Gasa har förbrutit sig trefaldigt, ja, fyrfaldigt, ska jag inte rygga mitt beslut. De har fört bort allt folket som fångar och överlämnat dem åt Edom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför ska jag sända en eld mot Gasas murar och den ska förtära dess palats.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag ska utrota invånarna i Asdod och spirans bärare i Askelon. Jag ska vända min hand mot Ekron, så att filistéernas sista kvarleva försvinner, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så säger Herren: Eftersom Tyrus har förbrutit sig trefaldigt, ja, fyrfaldigt, ska jag inte dra tillbaka mitt beslut. De har ju överlämnat allt folket som fångar åt Edom, utan att tänka på sitt brödraskap.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför ska jag sända en eld mot Tyrus murar och den ska förtära dess palats.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så säger Herren: Eftersom Edom har förbrutit sig trefaldigt, ja, fyrfaldigt, ska jag inte rygga mitt beslut. Eftersom han har förföljt sin bror med svärd och förkvävt all barmhärtighet, eftersom han oupphörligt har låtit sin ilska rasa och ständigt behållit sin förgrymmelse.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför ska jag sända en eld mot Teman, och den ska förtära Bosras palats.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så säger Herren: Eftersom Ammons barn har förbrutit sig trefaldigt, ja, fyrfaldigt, ska jag inte dra tillbaka mitt beslut. Det beror på att de har dödat gravida kvinnor i Gilead, när de ville utvidga sitt område.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför ska jag tända en eld mot Rabbas murar och den ska förtära dess palats, under härskri på stridens dag, under storm på ovädrets dag.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Deras kung ska vandra bort i fångenskap, han själv och hans hövdingar med honom, säger Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Så säger Herren: Eftersom Moab har förbrutit sig trefaldigt, ja, fyrfaldigt, ska jag inte dra tillbaka mitt beslut. Det beror på att han har förbränt Edoms kungs ben till aska.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därför ska jag sända en eld mot Moab och den ska förtära Keriots palats. Moab ska omkomma under stridslarm, under härskri vid basunens ljud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag ska utrota ur landet den som är domare där, och alla dess furstar ska jag döda. Så säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så säger Herren: Eftersom Juda har förbrutit sig trefaldigt, ja, fyrfaldigt, ska jag inte dra tillbaka mitt beslut. De har förkastat Herrens lag och inte hållit hans stadgar, utan låtit sig ledas vilse av sina avgudar, så som deras fäder gjorde.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därför ska jag sända en eld mot Juda, och den ska förtära Jerusalems palats.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så säger Herren: Eftersom Israel har brutit mot lagen tre gånger, ja, fyra gånger, ska jag inte dra tillbaka mitt beslut: eftersom de säljer den oskyldige för pengar och den fattige för ett par skor.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För de som längtar efter att se stoft på de fallnes huvuden och förvanska de ödmjukas sak. Son och far går tillsammans till bröllopet och ohelgar så mitt heliga namn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">På pantsatta kläder sträcker man sig invid varje altare och bötfälld vin dricker man i sin Guds hus.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Dock var det jag som förgjorde amoréerna, ett folk så stolt som cedrar och så mäktigt som ekar. Jag förstörde deras frukter uppe och deras rötter ner.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det var jag som tog er ur Egypten och ledde er i öknen i fyrtio år, så att ni kunde inta amoréernas land.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag väckte några av era söner till profeter och några av era unga män till nazirer. Är det inte så, ni Israels barn, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men ni gav nasirerna vin att dricka och profeterna befallde er: "Profeter ska inte."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, för det ska jag låta ett gnissel uppstå i ert land, likt gnisslet av en vagn som är fullastad med kärvar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då ska inte ens den snabbaste finna någon flykt, den starkaste har då ingen nytta av sin kraft och hjälten kan inte rädda sitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Bågskytten håller inte stånd, den snabbfotade kan inte rädda livet, inte heller kan ryttaren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, den som var modigast bland hjältarna ska på den dagen fly undan naken, säger Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Hör följande ord, som Herren har talat till er, ni Israels barn, ja, till hela det släkte som jag har fött ur Egyptens land. Så har han sagt:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Er har jag utvalt bland alla släkter på jorden. Därför ska jag också hemsöka er för alla era missgärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Färdas två väl tillsammans, utan att de har kommit överens om det?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ryter ett lejon i skogen om det inte har hittat något byte? Upphör ett ungt lejon att bråka i kulan utan att det har tagit ett byte?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Faller en fågel i snaran på marken, om inget garn har lagts ut för den? Springer snaran upp från marken, fastän den inte gör någon fångst?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Eller låter man blåsa i en trumpet i en stad utan att folket blir rädd? Eller drabbas en stad av något ont utan att Herren har sänt det?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sannerligen, Herren gör ingenting utan att ha visat sitt råd för sina tjänare profeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När lejonet ryter, vem skulle väl inte frukta? När Herren talar, vem skulle då inte profetera?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ropa ut över Asdods palats och över palatsen i Egyptens land. Säg: Församla er på Samarias berg och se hur stor förvirring det råder där och hur man utövar förtryck.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Man förstår inte hur man ska göra vad som är rätt, säger Herren. Man hopar våld och olycka i sina palats.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför säger Herren, Herren så: Svårigheter ska komma och omringa landet, ditt starka fäste ska du förlora, det ska falla. Dina palats ska bli plundrade.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så säger Herren: Liksom när en herde ur lejonets gap räddar bara ett par benpipor eller snibben av ett öra, så ska Israels barn räddas, fastän de nu i Samaria sitter i sina soffors hörn och på sina bäddars sidendamast.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hör och se, inför Jakobs hus, säger Herren, Herren, den mäktigas Gud:</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den dag då jag hemsöker Israel för dess överträdelser, ska jag också hemsöka Betels altare, så att altarhornen huggs av och faller till jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag ska slå ner både vinterhus och sommarhus, och elfenbenshusen ska förstöras. Ja, många hus kommer att få ett slut, säger Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Hör detta ord, ni Basans-kor på Samarias berg, ni som förtrycker de arma och utövar våld mot de fattiga, ni som säger till era män: "Skaffa hit dryck så att vi kan dricka."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren, Herren har svurit vid sin helighet: Se, dagar ska komma över er, då man ska hämta upp er med metkrokar och er sista kvarleva med fiskkrokar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då ska ni söka er ut, var och en genom närmaste springa i muren, och er Harmonsbild ska ni kasta bort, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kom till Betel och bekänn era synder i Gilgal, och begå ännu värre synder. För på morgonen ska ni föra era slaktoffer dit, och på tredje dagen er tionde.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Bränn syrat bröd till lovoffer, ro ut och kungör frivilliga offer. För sådant älskar ni, Israels barn, säger Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag lät er gå hungriga i alla era städer, jag lät er sakna bröd på alla platser. Trots det har ni inte vänt er till mig, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag höll undan regnet för er, när det fortfarande var tre månader kvar till skördetiden. Jag lät regna över en stad, men inte över en annan. En åker fick regn, men en annan förtorkades, eftersom det inte kom något regn där.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, två, tre städer måste vandra bort till en och samma stad för att få vatten att dricka, men utan att de ändå kunde släcka sin törst. Ändå har ni inte vänt er till mig, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag slog ert säd med sot och rost. Era många trädgårdar och vingårdar, era fikonträd och olivträd åt gräsgnagarna upp. Fastän har ni inte omvänt er till mig, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag skickade ibland er pest, som i Egypten. Jag dödade era unga män med svärd och lät era hästar bli tagna som byte. Stanken av era fallna skaror lät jag stiga upp och komma er i näsan. Fastän har ni inte omvänt er till mig, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag lät förödelsen drabba er, som när Gud förintade Sodom och Gomorra. Ni var som en eldsvåda, slungad ur elden. Trots det har ni inte vänt er till mig, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför ska jag göra så med dig, Israel. Eftersom jag nu ska göra det här, förbered dig, Israel, att möta din Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, han som har format bergen och skapat vinden, han som kan avslöja människans innersta tankar, han som kan förvandla morgonrodnaden till mörker och som färdas över jordens höjder – Herren, den mäktigas Gud, är hans namn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Hör följande ord, som jag vill sjunga som klagosång över er, ni i Israels hus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Fallen är hon och kan inte mer resa sig, jungfrun Israel! Hon ligger slagen på marken i sitt land. Ingen reser henne upp.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För så säger Herren, Herren: Den stad där tusen brukade flytta ut ska få behålla hundra kvar, och den stad där hundra brukade flytta ut ska få behålla tio kvar, i Israels hus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För så säger Herren till Israels folk: Sök mig, så får ni leva.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men sök inte Betel, kom inte till Gilgal och håll inte bort från Beer-Seba. För Gilgal ska bli fördrivet i fångenskap och Betel ska falla offer för fördärvet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Söken Herren så får ni leva. Om inte, ska han komma över Josefs hus lik en eld. Elden ska bränna och ingen ska släcka den, för att rädda Betel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ni som förvandlar rätten till malört och slån, rättfärdigheten ner till jorden, vet:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han som har gjort Sjustjärnorna och Orion, han som kan förvandla svart mörker till morgon och göra dagen mörk som natten, han som kallar på havets vatten och häller ut det över jorden – Herren är hans namn.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han låter olycka falla över starka fästen. Ja, över fasta borgar kommer fördärv.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Dessa hatade i porten den som försvarar det rätta och räknade den som talar sanning som en styggelse.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför, eftersom ni trampar på den fattige och tar hans säd som skatt, lyssna därför. Fastän ni bygger hus av huggen sten, ska ni inte få bo i dem och fastän ni planterar sköna vingårdar, ska ni inte få dricka vin från dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag vet att era överträdelser är många och era synder talrika, ni som förtrycker de rättmätiga, tar mutor och förvränger rätten för de fattiga vid porten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför måste den förståndige vara stilla i denna tid. För det är en dålig tid.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Söken det goda och inte det onda, för att ni ska få leva. Då ska Herren, härskarornas Gud, vara med er, som ni vill att han ska vara.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Avsky det onda och älska det goda, och håll rätten vid makt i porten. Kanske ska då Herren, alla härskarnas Gud, vara nådig mot Josefs kvarleva.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför säger Herren, härskarornas Gud: På alla torg ska dödsklagan ljuda och på alla gator ska man ropa: "Ve! Ve!" Åkermännen ska man uppmana att uttrycka sorg och dödsklagan ska höjas av dem som är förfarna i sorgeklädnad.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ja, i alla vingårdar ska dödsklagan ljuda, för jag ska gå fram mitt ibland er, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vi är som åskväder! Vad vill ni med Herrens dag? Den är mörker och inte ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då går det som när någon flyr för ett lejon, men då möts han av en björn och när han då söker tillflykt i sitt hus, blir han stucken av en orm när han sätter handen mot väggen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, Herrens dag är mörker och inte ljus, den är dimma utan något solsken.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag hatar era fester, jag är trött på dem och jag finner inget behag i era sammankomster.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För även om ni offrar brännoffret och era matoffer åt mig, så har jag ändå ingen lust till dem, inte heller vill jag se era tackoffer av feta kalvar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Håll bort dina sångers larm från mig. Jag vill inte höra ditt psaltarspel.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men ska rätten flöda fram som vatten och rättfärdigheten lik en bäck som aldrig sinar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Frambar ni väl åt mig slaktoffer och matoffer under de fyrtio åren i öknen, ni av Israels hus?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Så ska ni nu ta med er Sickut, er kung och Kiun, er avgudabild, stjärnguden, som ni har skaffat er.</VERS>
   <VERS vnumber="27">och jag ska låta er föras iväg i fångenskap ända bortom Damaskus, säger han vars namn är Herren, härskarornas Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Vi är er, ni säkra på Sion, ni sorglösa på Samarias berg, ni ädlingar bland förstlingsfolket, ni som Israels hus vänder sig till!</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gå iväg till Kalne och se efter, håll därifrån till Stora Hamar och res så ner till filistéernas Gat. Är de bättre än rikena här, eller är deras område större än ert?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vi är ni som tror att olycksdagen ska vara långt borta, men ändå låter våldet härja hos er.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ni som ligger på soffor av elfenben och har det gott i era sängar. Ni som äter lamm, utvalda ur hjorden, och kalvar, hämtade från gödslet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni som sjunger visor till harpan och funderar ut melodier på era instrument, likt David.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni som dricker vin ur stora glas och smörjer in er med dyrbar olja, men inte bryr er om Josefs lidande!</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför ska nu dessa främst föras bort i fångenskap. De som har det så lugnt nu ska sluta med sitt skrålande.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren, Herren har svurit vid sig själv, säger Herren, härskarornas Gud: Jakobs stolthet är en avsky för mig och hans palats hatar jag. Jag ska ge staden till pris med allt som finns i den.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det ska ske att om tio män finns kvar i ett och samma hus, så ska de ändå alla dö.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När sedan en släkting till någon av de döda med förbrännarens hjälp vill få ut benen ur huset och ropar till någon som är i husets inre: "Finns här någon mer än du?", måste han svara: "Nej". Den förre ska då säga: "Ja, stillhet ska råda. För Herrens namn får inte nämnas."</VERS>
   <VERS vnumber="11">För se, på Herrens bud ska de stora husen slås i spillror och de små husen splittras.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kan hästar springa uppför en klippbrant, eller plöjer man där med oxar? -- eftersom ni vill förvandla rätten till en giftväxt och rättfärdighetens frukt till malört.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni som finner glädje i det oviktiga och säger: "Genom egen kraft har vi ju lyckats."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Se, jag ska uppväcka ett folk mot er, ni av Israels hus, säger Herren, härskarornas Gud. De ska förtrycka ert land, från den plats där vägen går till Hamat ända till Hedmarksbäcken.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Följande syn lät Herren mig se. Jag såg gräshoppor skapas när sommargräset började växa upp. Det var sommargräset efter kungsslåttern.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När de hade ätit upp alla örter på marken, sa jag: "Herre, Herre, förlåt. Hur ska Jakob klara sig, han som är så liten?"</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då ångrade sig Herren. "Det ska inte hända", sa Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Följande syn lät Herren mig se: Jag såg Herren, Herren närma sig för att utföra sin sak med eld. Elden förtärde det stora djupet och höll på att förtära arvedelslandet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då sa jag: "Herre, Herre, håll upp. Hur ska Jakob klara sig, när han är så liten?"</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då ångrade Herren sig. "Detta ska inte ske heller", sa Herren, Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Följande syn lät han mig se: Jag såg Herren stå på en mur, byggd efter sänklod och i sin hand höll han ett sänklod.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Herren sa till mig: "Vad ser du, Amos?" Jag svarade: "Ett sänklod." Då sa Herren: "Se, jag ska hänga upp ett sänklod mitt ibland mitt folk Israel. Jag kan inte förlåta dem längre."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Isaks offerhöjder ska bli ödelagda och Israels helgedomar förstörda, och mot Jerobeams hus ska jag resa mig med svärdet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Amasja, prästen i Betel, skickade till Jerobeam, Israels kung och sade: "Amos förespråkar en sammansvärjning mot dig, mitt i Israels hus. Landet orkar inte med allt hans talande."</VERS>
   <VERS vnumber="11">För så har Amos sagt: "Jerobeam ska dö med svärd och Israel ska föras bort i fångenskap ur sitt land."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Amasja sa till Amos: "Du ser, gå din väg och sök din tillflykt i Juda land. Där ska du äta ditt bröd och där ska du profetera."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men i Betel får du inte fortsätta profetera, för det är en kunglig helgedom och ett rikets tempel.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då svarade Amos och sa till Amasja: "Jag är varken profet eller profetlärljunge, jag är en boskapsherde som lever av mullbärsfikon."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men Herren tog mig från hjorden. Herren sa till mig: "Gå iväg och profetera för mitt folk Israel."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så lyssna på Herrens ord. Du säger: "Profetera inte mot Israel och predika inte mot Isaks hus."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Därför säger Herren så: Din hustru ska bli otrogen i staden, dina söner och döttrar ska falla för svärd, ditt land ska delas upp med mätsnöre, du själv ska dö i ett orent land och Israel ska föras bort i fångenskap ur sitt land.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Följande syn lät jag se. Jag såg en korg med mogen frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han sa: "Vad ser du, Amos?" Jag svarade: "En korg med mogen frukt." Då sa Herren till mig: "Mitt folk Israel är moget för undergång. Jag kan inte längre förlåta dem."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sångerna i palatset ska på den dagen förbytas i jämmer, säger Herren, Herren. Man ska få se lik i mängd, överallt ska de ligga utspridda. Ja, stillhet ska råda!</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hör detta, ni som ärver efter fattiga och vill göra slut på de ödmjuka i landet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni som säger: "När är nymånaden slut, så att vi kan sälja sädesfältet och sabbaten, så att vi kan öppna vårt sädesförråd? Då ska vi göra efa-måttet mindre och priset högre och förfalska vågen, så att den visar fel vikt."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då ska vi köpa de behövande för pengar och den fattige för ett par skor. Avfall av säden ska vi då sälja som säd.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Herren har svurit vid Jakobs stolthet: Jag ska aldrig glömma allt de har gjort.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Skulle jorden inte darra när sådant sker, och skulle inte alla dess invånare sörja? Skulle inte hela jorden höjas som Nilen och röras upp, för att sedan sjunka ner igen som Egyptens flod?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det ska ske på den dagen, säger Herren, Herren, att jag ska låta solen gå ner mitt i sin glans och låta jorden sjunka ned i mörker mitt på ljusa dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag ska förvandla era högtider till sorgetider och alla era sånger till klagovisor. Jag ska svepa säcktyg kring allas höfter och göra alla huvuden skalliga. Jag ska låta det bli som när man sörjer sin ende son och få det att sluta med en dag av bedrövelse.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Se dagar ska komma, säger Herren, Herren, då jag ska sända hunger i landet: inte en hunger efter bröd, inte en törst efter vatten, utan efter att höra Herrens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då ska man färdas omkring från hav till hav och från norr till öster, hit och dit, för att söka efter Herrens ord, men man ska inte finna det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">På den dagen ska de bli törstiga, era vackra flickor och era unga män.</VERS>
   <VERS vnumber="14">desamma som nu svär vid Samariens synd och säger: "Så sant din gud lever, o Dan", och: "Så sant den lever som man dyrkar i Beer-Seba." De ska falla och inte mer resa sig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Jag såg Herren stå invid altaret och han sa: Slå till pelarhuvudena, så att trösklarna skakar och låt spillrorna falla över huvudet på alla där. Deras sista kvarleva ska jag sedan döda med svärd. Ingen av dem ska kunna fly, ingen av dem ska kunna rädda sig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om de än bröt sig in i dödsriket, så skulle min hand hämta dem därifrån. För de än upp till himlen, så skulle jag störta ner dem därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Gömde de sig antingen på toppen av Karmel, så skulle jag leta fram dem där och hämta ner dem. Dolde de sig antingen undan min syn på havets botten, så skulle jag mana fram ormen där för att sticka dem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om de lät sig föras bort i fångenskap av sina fiender, skulle jag befara svärdet att komma dit och döda dem. Ja, jag ska låta mitt öga vila på dem, till deras olycka och inte till deras lycka.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För Herren, Herren Sebaot, han som rör vid jorden, då försmälter den av ångest och alla dess invånare sörjer. Ja, hela jorden höjs som Nilen och sjunker igen som Egyptens flod.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han som bygger sin sal i himlen och befäster sitt valv över jorden, han som kallar på havets vatten och häller ut det över jorden – Herren är hans namn.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Är ni inte liksom barnen i Etiopien, ni Israels barn, säger Herren. Förde jag inte Israel upp ur Egypten och filistéerna från Kaftor samt araméerna från Kir?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Se, Herrens ögon är vända mot detta syndiga rike och jag ska förgöra det från jordens yta. Fastän vill jag inte alldeles förgöra Jakobs hus, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För se, jag ska låta ett bud gå ut: Israels hus ska siktas bland alla hednafolken, liksom det siktades i ett såll. Inte det minsta korn ska falla på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Alla syndare i mitt folk ska dö med svärdet, de som nu säger: "Olyckan ska inte drabba oss, den ska inte komma över oss."</VERS>
   <VERS vnumber="11">På den dagen ska jag upprätta Davids förfallna hydda. Jag ska mura igen dess sprickor och bygga upp dess ruiner, precis som den såg ut i forna dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">så att de får ta i besittning det som är kvar av Edom och av alla hedningar som har kallats efter mitt namn, säger Herren, han som ska göra detta.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, dagar ska komma, säger Herren, då plöjaren ska följa skördemannen i spåren och druvtramparen såningsmannen, då ska bergen drypa av druvsaft och alla höjder smälta.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då ska jag igen upprätta mitt folk Israel. När de bygger upp sina ödelagda städer, ska de också bo i dem. När de planterar vingårdar, ska de också få dricka vin från dem. När de anlägger trädgårdar, ska de också äta deras frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag ska då plantera dem i deras eget land och de ska inte mer ryckas upp ur det land som jag har gett dem, säger Herren, min Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 