<BIBLEBOOK bname="Nahum" bnumber="34" bsname="Nahum">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Detta är en berättelse om Nineve, den bok som innehåller profeten Nahums syn.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Herren är en nitisk Gud och en hämnare, ja, en hämnare är Herren som kan bli vred. Han är en hämnare mot sina ovänner och behåller sin ilska mot sina fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herren är långmodig, men han är stor i kraft och låter inte alls någon gå ostraffad. Herren har sin väg i storm och oväder, och molnen är dammet efter hans fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han torkar ut havet och låter alla strömmar rinna bort. Då vissnar Basan och Karmel, Libanons grönska vissnar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Bergen skakar för honom och höjderna smälter bort av ångest. Jorden rörs upp för hans ansikte, jordens krets med alla som bor på den.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vem kan stå emot hans otur och vem kan uthärda hans vrede? Hans förtret häller ut sig som eld och klipporna spricker inför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Herren är god, ett skydd i svåra tider och han tar hand om dem som litar på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men genom en störtflod förstör han platsen där staden står och hans fiender förföljs av mörker.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, på ert angrepp mot Herren avslutar han det, inte två gånger behöver hemsökelsen drabba er.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För om de också är sammanflätade som törnväxter och så fulla av livskraft, som deras dryck kommer från must, ska de ändå alla brinna upp som torrt strå.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För från dig drog ut en man som hade onda anslag mot Herren, en vars råd var fördärv.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så säger Herren: "Hur starka och hur många de än är, ska de ändå slås ner och försvinna. Om jag tidigare har plågat dig, ska jag inte göra det igen."</VERS>
   <VERS vnumber="13">För nu ska jag bryta sönder de bojor han har lagt på dig och hans band ska jag slita av.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men om Herren befaller dig så "Ingen avkomma av ditt namn ska mer få finnas. Ur dina gudars hus ska jag utrota alla bilder av avgudar, både skurna och gjutna. En grav bereder jag åt dig, för du har kommit på skam."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se, över bergen närmar sig glädjebudbärarens fötter, han som ropar ut frid: "Fira dina högtider, Juda, infria dina löften. För inte mer ska fördärvaren dra fram mot dig. Han kommer att bli förgjord i grund."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">En tjuv drar upp mot dig. Bevaka dina försvarsanläggningar. Span utmed vägen, spänn fast bältet och använd din kraft så mycket du kan.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För Herren ska återställa Jakobs höghet, Israels höghet, nu när plundrare har ödelagt dem och förstört deras vingårdar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hans hjältars sköldar är röda, stridsmännen går klädda i scharlakan. Vagnarna glänser av eld när han gör dem redo till strid. Man skakar lansar av cypressträ.</VERS>
   <VERS vnumber="4">På vägarna rusade vagnarna fram, de körde om varandra på fälten. Som glödande bloss eller ljungeldar for de iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han vet väl hur stora krigare han har. De störtar framåt, där de rusar. De hastar mot stadens murar och stormtrupperna görs redo.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Strömportarna måste öppnas och palatset fylls av ångest.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, domen står fast: hon blir blottad och bortsläpad. Hennes tärnor måste sucka som duvor och slå sig för bröstet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">I all sin tid var Nineve lik en vattenrik damm, men nu flyr vattnet bort. "Stopp! Stopp!" -- Nej, ingen vänder sig om.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Röva nu silver, röva guld. Här finns skatter utan ände, överflöd på alla dyrbara ting.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ödeläggelse och förödelse och förstörelse! Förfärade hjärtan och skälvande knän! Darrande höfter överallt! Alla ansikten har blivit färgstarka.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Var är nu lejonkulan, den plats där de unga lejonen åt sitt byte, där lejonet och lejoninnan gick omkring, där lejonungen sprang runt utan att någon jagade bort den?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Var är lejonet som tog byte, så mycket dess ungar ville ha och dödade åt sina lejoninnor, ja, fyllde sina hålor med byte och sina gropar med stulet gods?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, jag ska vända mig mot dig, säger Herren Sebaot. Dina vagnar ska jag låta gå upp i rök och dina unga lejon ska svärdet förtära. Jag ska utrota ditt stulna gods från jorden, och man ska inte längre höra dina sändebuds röst.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Ve dig, du blodtörstande, alltigenom så full av lögn och våld, du som aldrig slutar att stjäla!</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hör, piskor smäller! Hör, vagnshjul dundrar! Hästar rusar fram och vagnar rullar iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ryttare kommer i fyrsprång. Svärden glänser och spjuten blänker. Slagna ser man i mängd och lik i stora hopar. Igen är det slut på de döda, man stupar över de döda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Allt detta på grund av den stora otukt hon bedrev, hon, den vackra och trollkunniga kvinnan, som förrådde folk genom sin otukt och släkter genom sina trolldomskonster.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Se, jag ska vända mig mot dig, säger Herren Sebaot. Jag ska lyfta upp ditt mantelsläp över ditt ansikte och låta folkslag se din nakenhet och kungariken din skam.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag ska kasta allt dåligt på dig, jag ska låta dig bli hånad, ja, göra dig till ett skämt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var och en som ser dig ska skydda dig och säga: "Nineve är ödelagt, men vem kan sörja för det?" Ja, var hittar man någon som vill trösta dig?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Är du då bättre än No-Amon, hon som regerade vid Nilens strömmar, omgiven av vatten – ett havets fäste som hade havet som mur?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Etiopier i mängd och egyptier utan slut, putéer och libyer var dig till hjälp.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hon måste också gå i landsflykt och fångenskap, och hennes barn krossades på alla gathörn. Man lottade om hennes ädlingar och alla hennes stormän fängslades med kedjor.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ska också du bli full och sjunka i vanmakt. Du ska också få leta efter något skydd mot fienden.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Alla dina löften liknar fikonträd med brådmogen frukt: vid minsta skakning falla de i munnen på den som vill äta dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Se, ditt manskap är hos dig som kvinnor. Ditt lands portar står vidöppna för dina fiender. Eld förtär dina murar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hämta vatten till förråd under belägringen, förstärk dina fästen. Gå ner i leran och trampa i murbruket. Ta tag i tegelformen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Bäst du står där, ska elden förtära dig och svärdet utrota dig. Ja, som av gräsmaskar ska du bli uppäten, om du också själv samlar skaror så talrika som gräsmaskar, skaror så talrika som gräshoppor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om du har fler krämare än himlens stjärnor, så vet: gräsmaskarna fäller sina vingars höljen och flyger bort.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ja, dina furstar är som gräshoppor och dina hövdingar som gräshoppssvärmar. De stannar i murarna så länge det är svalt, men när solen kommer fram flyr de bort och sedan vet ingen var de är.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Dina herdar har somnat, du Assurs kung. Dina mäktiga ligger i ro. Ditt folk är spridda uppe på bergen och ingen samlar det.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det finns ingen bot för din skada, ditt sår är oläkligt. Alla som hör vad som har hänt dig uttrycker bestörtning över dig. För vem gick inte din ondska förbi?</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 