<BIBLEBOOK bname="Matthäus" bnumber="40" bsname="Matteusevangeliet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Detta är Jesus Kristus, Davids son och Abrahams son, släkttavla.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Abraham fick Isak, Isak fick Jakob, Jakob fick Juda och hans bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Juda fick barnen Peres och Sara med Tamar, Peres fick Esrom, och Esrom fick Aram.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Aram födde Aminadab, Aminadab födde Naasson och Naasson födde Salmon.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Salmon födde Boas med Rakab, Boas födde Obed med Rut, Obed födde Isai.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Isai fick sonen David, och David fick sonen Salomo med Urias hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Salomo fick sonen Roboam, Roboam fick sonen Abia. Abia fick sonen Asaf.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Asaf fick Josafat, Josafat fick Joram, Joram fick Osias.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Osias fick sonen Joatam, Joatam fick sonen Akas, Akas fick sonen Esekias.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Esekias fick sonen Manasse, Manasse fick sonen Amos och Amos fick sonen Josia.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Josia födde Jekonia och hans bröder, vid den tidpunkt då folket fördes bort till Babylonien.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Efter att folket hade förts bort till Babylonien födde Jekonias Salatiel, och Salatiel födde Sorobabel.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sorobabel födde Abiud, Abiud födde Eljakim och Eljakim födde Asor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Asor födde Sadok, Sadok födde Akim och Akim födde Eliud.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Eliud fick Eleasar, Eleasar fick Mattan, Mattan fick Jakob.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jakob fick Josef, Marias man, och av henne föddes Jesus, som kallas Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Det är alltså fjorton generationer från Abraham till David, fjorton från David till folket fördes bort till Babylonien och fjorton från att de fördes bort till Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jesus föddes på detta sätt: Maria, hans mor, var förlovad med Josef, men innan de hade varit tillsammans blev hon gravid genom den Helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Josef, hennes man, var rättfärdig och ville inte göra henne till åtlöje. Därför tänkte han skilja sig från henne i smyg.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men medan han funderade på det, visade sig en ängel från Herren för honom i en dröm och sa: "Josef, Davids son, var inte rädd att ta Maria till hustru. Det som hon väntar kommer från den Helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hon ska få en son, och du ska kalla honom Jesus, för han ska rädda sitt folk från deras synder.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Allt detta hände för att det som Herren hade sagt genom profeten skulle ske.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Se, jungfrun ska bli gravid och föda en son, och han ska heta Emmanuel (vilket betyder Gud med oss).</VERS>
   <VERS vnumber="24">När Josef vaknade gjorde han som ängeln från Herren hade sagt och tog emot sin hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han hade inte sex med henne förrän hon födde en son. Han gav honom namnet Jesus.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">När Jesus nu var född i Betlehem i Judeen, på kung Herodes tid, kom då vise män från öster till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och sa: "Var är judarnas nyfödde kung? Vi har nämligen sett hans stjärna i öster och har kommit för att hylla honom."</VERS>
   <VERS vnumber="3">När kung Herodes hörde detta blev han skräckslagen, och även hela Jerusalem med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han samlade alla överstepräster och skriftlärda bland folket och frågade dem var Messias skulle födas.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De svarade honom: "I Betlehem i Judeen. För så har profeten skrivit.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Du Betlehem i Juda, du är inte alls den minsta bland Judas furstar, för från dig ska det komma en ledare som ska vara herde för mitt folk Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då kallade Herodes i hemlighet till sig de vise männen och frågade dem noggrant om tiden då stjärnan hade visat sig.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han skickade iväg dem till Betlehem och sa: "När ni har rest, ska ni leta noga efter barnet. När ni har hittat det, informera mig, så att jag också kan komma och falla ner för honom."</VERS>
   <VERS vnumber="9">När de hade hört kungen reste de iväg. Stjärnan som de hade sett i öster gick framför dem, tills den kom över platsen där barnet var. Där stannade den.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När de såg stjärnan fylldes de av stor glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När de gick in i huset fick de se barnet och Maria, barnets mor. Då föll de på knä och tillbad honom. De öppnade sina skattkistor och tog fram gåvor åt honom: guld, rökelse och myrra.</VERS>
   <VERS vnumber="12">På grund av en uppenbarelse i en dröm om att inte återvända till Herodes reste de en annan väg tillbaka till sitt land.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men när de hade rest iväg, då visade sig en ängel från Herren för Josef i en dröm och sa: "Stå upp och ta barnet och dess mor med dig och fly till Egypten. Stanna där tills jag säger till dig, för Herodes tänker söka efter barnet för att döda det."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då stod han upp och tog barnet och dess mor med sig på natten och reste bort till Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Där stannade han fram till Herodes död, för att det skulle bli verklighet som var sagt av Herren genom profeten: "Ut ur Egypten kallade jag min son."</VERS>
   <VERS vnumber="16">När Herodes nu insåg att han hade blivit lurad av de vise männen, blev han mycket arg. Han skickade iväg folk och lät döda alla pojkar i Betlehem och hela området däromkring som var två år gamla eller yngre, detta enligt den uppgift om tiden han hade fått genom att fråga ut de vise männen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då fullbordades det som var sagt genom profeten Jeremia när han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ett rop hördes i Rama, gråt och mycket klagan. Det var Rakel som grät över sina barn och hon ville inte bli tröstad, eftersom de inte längre fanns.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men när Herodes var död, se, då visade sig en ängel från Herren för Josef i en dröm, i Egypten.</VERS>
   <VERS vnumber="20">och sa: "Stå upp och ta barnet och dess mor med dig och res till Israels land. De som ville döda barnet är nu döda."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då reste han sig och tog barnet och dess mor med sig och kom till Israels land.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men när han fick höra att Arkelaus regerade över Judeen efter sin far Herodes, vågade han inte resa dit. Han reste bort till Galileens område på grund av en uppenbarelse i en dröm.</VERS>
   <VERS vnumber="23">När han hade kommit dit bosatte han sig i en stad som hette Nasaret, för att det skulle bli verklighet enligt vad profeterna hade sagt, nämligen att han skulle kallas nasaré.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Vid den tiden kom Johannes döparen och predikade i Judas öknar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och sa: "Bättra dig, för himmelriket är nära."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Det var om honom profeten Jesaja talade, när han sa: "Hör rösten av en som ropar i öknen: 'Gör vägen för Herren rak, och stigarna jämna.'"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Johannes hade kläder av kamelhår och bar ett läderbälte runt midjan, och hans mat bestod av gräshoppor och vildhonung.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Från Jerusalem, hela Judeen och området kring Jordan kom då folket ut till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och lät döpa sig av honom i floden Jordan och bekände då sina synder.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men när han såg många fariséer och sadducéer komma för att låta sig döpas, sa han till dem: "Ni huggormars avkomma, vem har lärt er att försöka undvika den kommande vreden?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bär då också sådan frukt som bidrar till förbättringen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Tro inte att ni kan säga: 'Vi har ju Abraham som vår far.' För jag säger er att Gud kan väcka barn åt Abraham ur dessa stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Yxan är redan satt vid trädens rötter. Så blir varje träd som inte bär god frukt avhugget och kastat i elden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag döper er i vatten till bättring, men den som kommer efter mig är starkare än jag och jag är inte ens värdig att bära hans skor. Han ska döpa er i Helig Ande och eld.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han har sin kastskovel i handen och ska noga rensa sin tröskplats och samla in sitt vete i ladan. Men agnarna ska han bränna upp i en eld som inte släcks.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Efter det kom Jesus från Galileen till Johannes vid Jordan för att låta döpa sig av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men han ville hindra honom och sa: "Behöver jag inte bli döpt av dig, och kommer du inte till mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då svarade Jesus och sa till honom: "Låt det nu ske. För så ska vi uppfylla all rättfärdighet." Då tillät han honom det.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När Jesus var döpt steg han direkt upp ur vattnet. Då öppnades himlen och han såg Guds Ande sänka sig ner som en duva och komma över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Från himlen kom en röst som sa: "Han är min älskade Son, i honom har jag behag."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Efter det leddes Jesus ut i öknen av Anden, för att han skulle frestas av djävulen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När han hade fastat i 40 dagar och 40 nätter blev han äntligen hungrig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då kom frestaren fram och sa till honom: "Är du Guds son, så säg till dessa stenar att de ska bli bröd."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men han svarade och sa: "Det står: 'Människan ska inte bara leva av bröd, utan av allt det som kommer ut från Guds mun.'"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Efter det tog djävulen med sig honom till den heliga staden och ställde honom uppe på templets mur.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och sa till honom: "Är du Guds son, så hoppa ner. Det står ju: 'Han ska ge sina änglar befäl om dig och de ska bära dig på sina händer, så att du inte stöter din fot mot någon sten.'"</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jesus sa till honom: "Det står också skrivet: 'Du ska inte pröva Herren, din Gud.'"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Åter tog djävulen honom med sig, upp på ett mycket högt berg och visade honom alla världens riken och deras härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och sa till honom: "Allt detta ska jag ge dig, om du faller ner och tillber mig."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då sa Jesus till honom: "Gå bort, Satan. För det står: 'Herren, din Gud, ska du tillbe och honom allena ska du tjäna.'"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då lämnade djävulen honom. Se, änglar kom fram och tjänade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men när han fick höra att Johannes hade blivit satt i fängelse drog han sig tillbaka till Galileen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han lämnade Nasaret och begav sig till Kapernaum, som ligger vid sjön, på Sabulons och Neftalims område. Han bosatte sig där.</VERS>
   <VERS vnumber="14">för att det skulle bli verklighet, som var sagt genom profeten Jesaja när han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sabulons land och Neftalims land, området vid havet, landet på andra sidan Jordan, hedningarnas Galileen -</VERS>
   <VERS vnumber="16">Folk som satt i mörker fick se ett stort ljus. Ja, de som satt i dödens rike och skugga, för dem gick ett ljus upp.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Från den tiden började Jesus predika och säga: "Gör bättring, för himmelriket är nära."</VERS>
   <VERS vnumber="18">När han nu vandrade längs Galileiska sjön fick han se två bröder, Simon, som kallas Petrus, och Andreas, hans bror, kasta ut nät i sjön, för de var fiskare.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han sa till dem: "Följ mig, så ska jag göra er till människofiskare."</VERS>
   <VERS vnumber="20">De lämnade nätet direkt och följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När han hade gått därifrån kom han lite längre fram och fick se två andra bröder, Jakob, Sebedeus son, och Johannes, hans bror. De och deras far Sebedeus satt i båten och ordnade sina nät. Han kallade dem till sig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De gick direkt av båten och lämnade sin far, men följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han gick runt i hela Galileen och undervisade i deras synagogor, predikade om Guds rike och botade alla slags sjukdomar och skröpligheter bland folket.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ryktet om honom spred sig över hela Syrien och man förde till honom alla sjuka som led av olika slags sjukdomar och plågor, alla som var besatta eller hade anfall eller var lamslagna. Han botade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Mycket folk från Galileen, Dekapolis, Jerusalem, Judeen och landet på andra sidan Jordan följde honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">När han nu såg folket gick han upp på berget. När han hade satt sig ned kom hans lärjungar fram till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då öppnade han munnen och undervisade dem och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lyckliga är de som är andligt fattiga, för himmelriket tillhör dem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Lyckliga är de som sörjer, för de ska tröstas.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Lyckliga är de saktmodiga, för de ska få jorden i sin ägo.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lyckliga är de som hungrar och törstar efter rättfärdighet, för de ska bli mättade.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Lyckliga är de som visar barmhärtighet, för de ska få uppleva barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Lyckliga är de som har ett rent hjärta, för de ska se Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Lyckliga är de som strävar efter fred, för de ska kallas Guds barn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Lyckliga är de som blir förföljda på grund av sin rättfärdighet, för himmelriket tillhör dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, lyckliga är ni när människor hånar och förföljer er för min skull och falskt säger allt ont om er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Gläd er och var glada, för er lön är stor i himlen. Man förföljde ju också profeterna som levde före er.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni är jordens salt. Men om saltet förlorar sin sälta, vad ska man då göra av det? Det duger inte till något annat än att kastas ut och trampas ner.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ni är världens ljus. Kan en stad som ligger på ett berg väl förbli dold?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Inte heller tänder man ett ljus och sätter det under skäppan, utan man sätter det på ljusstaken, så att alla i huset ser det lysa.</VERS>
   <VERS vnumber="16">På samma sätt ska också ert ljus lysa inför människorna, så att de ser era goda gärningar och berömmer er Far, som är i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ni ska inte tro att jag har kommit för att avskaffa lagen eller profeterna. Jag har inte kommit för att avskaffa, utan för att fullfölja.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För jag säger er sanningen: Innan himmel och jord försvinner, ska inte den minsta bokstav, inte en enda prick av lagen försvinna, innan allt har uppfyllts.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därför ska den som upphäver ett av de minsta budorden och lär andra så, anses vara en av de minsta i himmelriket. Men den som håller dem och lär andra så, ska anses vara stor i himmelriket.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För jag säger er, att om er rättfärdighet inte är större än de skriftlärdas och fariséernas, så kommer ni inte in i himmelriket.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ni har hört att det sades till de gamla: 'Du ska inte mörda. Den som mördar, han ska dömas av domstolen.'</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men jag säger er: Var och en som blir arg på sin bror ska dömas av domstolen. Men den som säger till sin bror: 'Du dåre', ska dömas av stora rådet. Den som säger: 'Du idiot', ska dömas till det brinnande Gehenna.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Därför, om du kommer med din gåva till altaret och där inser att din bror har något emot dig,</VERS>
   <VERS vnumber="24">Lägg ner din gåva där framför altaret och försona dig först med din bror, och kom sedan och bär fram den.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Var beredd att snabbt komma överens med din motpart, medan du fortfarande är på vägen med honom, så att han inte stämmer dig inför domaren och domaren överlämnar dig till fängelsets vakter, och du blir inlåst.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag säger dig sanningen: Du ska inte komma ut därifrån förrän du har betalat det sista öret.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ni har hört att det sägs: 'Du ska inte begå otrohet.'</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men jag säger er: Var och en som begär något av någon annans hustru har redan begått äktenskapsbrott med henne i sitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Om nu ditt högra öga leder dig vilse, så ta bort det och kasta det från dig. För det är bättre för dig att en av dina kroppsdelar förstörs, än att hela din kropp hamnar i Gehenna.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Om din högra hand leder dig vilse, så hugg av den och kasta den från dig. För det är bättre för dig att en av dina kroppsdelar förstörs än att hela din kropp kommer till Gehenna.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Den som vill skilja sig från sin hustru ska ge henne ett skilsmässobrev.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men jag säger er: Var och en som skiljer sig från sin hustru av någon annan anledning än otrohet, blir skyldig till äktenskapsbrott mot henne. Den som gifter sig med en frånskild kvinna begår äktenskapsbrott.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Dessutom har ni hört att de gamla sagt: 'Du ska inte ljuga' och 'Du ska hålla ditt löfte inför Herren.'</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men jag säger er att ni inte ska svära alls, varken vid himlen, för den är Guds tron.</VERS>
   <VERS vnumber="35">inte heller på jorden, för den är hans fotpall, inte heller i Jerusalem, för det är den store Kungens stad.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Du ska heller inte svära vid ditt huvud, för du kan inte göra ett enda hårstrå vitt eller svart.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Nej, ert tal ska vara att jag är jag och nej är nej. Det som ligger utöver det kommer från den onde.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Ni har hört att det står: 'Öga för öga och tand för tand.'</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men jag säger er att ni inte ska möta ett oförrätt med motstånd. Om någon slår dig på höger kind, vänd den andra också åt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="40">och om någon vill stämma dig för att ta din tunika från dig, så låt honom få kappan också.</VERS>
   <VERS vnumber="41">och om någon tvingar dig att gå en mil i hans tjänst, så gå två med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Ge åt den som ber dig och vänd dig inte bort från den som vill låna av dig.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Ni har hört att det sägs: 'Du ska älska din nästa och hata din fiende.'</VERS>
   <VERS vnumber="44">Men jag säger er: Älska era fiender och be för dem som förföljer er.</VERS>
   <VERS vnumber="45">och var så himlens faders barn. Han låter ju sin sol gå upp över både onda och goda, och låter det regna över både rättfärdiga och orättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="46">För om ni älskar dem som älskar er, vilken belöning får ni då? Gör inte heller tullindrivarna det?</VERS>
   <VERS vnumber="47">Om ni bara är vänliga mot era bröder, vad gör ni då som speciellt? Gör inte hedningarna det också?</VERS>
   <VERS vnumber="48">Var alltså fullkomliga, som er himmelske Far är fullständig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Akta er för att verka rättfärdiga er inför människor för att de ska se er. Annars får ni ingen belöning av er Far i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När du ger en gåva, låt inte blåsa trumpet för dig, som hycklarna gör i synagogorna och på gatorna för att människor ska berömma dem. Jag säger er sanningen: de har redan fått sin belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nej, när du ger en gåva, låt inte din vänster hand veta vad den högra gör.</VERS>
   <VERS vnumber="4">så att din gåva ges i det tysta. Då ska din Far, som ser i det fördolda, belöna dig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När ni ber, var inte som hycklarna som gärna står i synagogorna och vid gathörnen för att människor ska se dem. Jag säger er sanningen: de har redan fått sin belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nej, när du vill be, gå in i ditt rum, stäng dörren och be till din Far i det tysta. Då kommer din Far, som ser i hemlighet, att belöna dig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men när ni ber, upprepa inte meningslösa ord som hedningarna gör, som tror att de blir hörda för att de säger så många ord.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var inte som dem. Pappa vet redan vad du behöver innan du ber honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Be därför så här: 'Vår Far i himlen, låt ditt namn bli heligt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Låt ditt rike komma. Låt din vilja ske på jorden, liksom i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ge oss idag vårt dagliga bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="12">och förlåt oss våra skulder, liksom vi förlåter dem som är skyldiga oss.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och led oss inte in i frestelse, utan rädda oss från ondskan.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För om ni förlåter människor deras synder, kommer också er himmelske Far att förlåta er.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men om ni inte förlåter människor, kommer inte heller er far att förlåta era synder.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När ni fastar, se inte ledsna ut som hycklarna gör för att de vill att folk ska se att de fastar. Jag säger er sanningen: De har redan fått sin belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nej, när du fastar, tvätta dig i huvudet och ansiktet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För att du inte ska bli upptäckt av människor när du fastar, utan bara av din Far som är i det dolda. Då ska din Far, som ser i det dolda, belöna dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Samla inte era skatter på jorden, där mal och rost förstör och där tjuvar bryter sig in och stjäl.</VERS>
   <VERS vnumber="20">utan samla era skatter i himlen, där mal och rost inte förstör och där inga tjuvar bryter sig in och stjäl.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Där din skatt är, dit följer också ditt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ögat är kroppens lykta. Om ditt öga är rent, så får hela din kropp ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men om ditt öga är sjukt, blir hela din kropp mörk. Om ljuset inom dig är mörker, hur stort blir då inte mörkret!</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ingen kan tjäna två herrar. För antingen kommer han då att hata den ena och älska den andra, eller så kommer han att hålla sig till den första och se ner på den andra. Ni kan inte tjäna både Gud och Mamon.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Därför säger jag er: Bekymra er inte för ert liv, vad ni ska äta eller dricka, inte heller för er kropp, vad ni ska ha på er. Är inte livet viktigare än maten och kroppen viktigare än kläderna?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Se på fåglarna under himlen: de sår inte, skördar inte eller samlar in i lador. Ändå ger er himmelske Far dem mat. Är ni inte mycket viktigare än de?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Vem av er kan genom att oroa sig lägga till en enda dag på sitt liv?</VERS>
   <VERS vnumber="28">Varför oroar ni er för kläder? Se på liljorna på marken, hur de växer: de arbetar inte och spinner inte.</VERS>
   <VERS vnumber="29">och ändå säger jag er att inte ens Salomo i all sin prakt var så klädd som en av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Om Gud klär gräset på marken, som står här i dag men kastas i ugnen i morgon, skulle han då inte mycket hellre klä er, ni som har så lite tro?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Så oroa er inte och säg inte: 'Vad ska vi äta?' eller 'Vad ska vi dricka?' eller 'Vad ska vi ha på oss?'</VERS>
   <VERS vnumber="32">Hedningarna strävar efter allt detta, och er himmelske Far vet att ni behöver det.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Nej, sök först efter hans rike och hans rättfärdighet, så ska ni få allt det andra också.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Oroa er alltså inte för imorgon, fastän imorgon själv ska bära sitt bekymmer. Varje dag har nog av sina egna problem.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Döm inte, så att ni inte blir dömda.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För med den dom ni dömer ska ni bli dömda och med det mått ni mäter ska det mätas upp åt er.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hur kan det vara så att du ser flisan i din brors öga, men inte märker bjälken i ditt eget?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eller hur kan du säga till din bror: 'Låt mig ta bort flisan ur ditt öga', när du har en bjälke i ditt eget öga?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Du hycklare, ta först bort bjälken ur ditt eget öga. Sedan kan du hjälpa din bror att ta bort flisan från hans öga.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ge inte det heliga åt hundarna och kasta inte era pärlor för svinen, så att de inte trampar på dem och vänder sig mot er och skadar er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Be och ni ska få. Sök och ni ska finna. Knacka på, så ska det öppnas för er.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För alla som ber får de. Den som söker finner. För den som knackar ska det öppnas.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Eller vem bland er ger sitt barn en sten när han ber om bröd?</VERS>
   <VERS vnumber="10">eller ger honom en orm när han ber om fisk?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om ni som är onda förstår att ge era barn goda gåvor, hur mycket mer ska då inte er Far i himlen ge det goda till dem som ber honom!</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför, allt vad ni vill att människorna ska göra er, det ska ni också göra dem. För detta är lagen och profeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Gå in genom den trånga porten. För bred och vid är vägen som leder till fördärvet, och många väljer den.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och porten är trång och vägen smal som leder till livet, och få hittar den.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Var försiktiga med falska profeter, som kommer till er klädda som får, men inuti är de glupska vargar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">På deras frukt ska ni känna igen dem. Plockar man vindruvor från törnväxter eller fikon från tistlar?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så bär varje gott träd god frukt, men ett dåligt träd bär dålig frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ett gott träd kan inte ge dålig frukt, inte heller kan ett dåligt träd ge god frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Varje träd som inte bär god frukt huggs ner och kastas på glöden.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så ska ni känna igen dem på deras handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Inte alla kommer in i himmelriket som säger till mig: 'Herre, Herre', utan den som gör min himmelske Faders vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Många ska på den dagen säga till mig: "Herre, Herre, har vi inte profeterat i ditt namn, drivit ut demoner i ditt namn och gjort många underverk i ditt namn?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men då ska jag säga till dem: 'Jag har aldrig känt er. Gå härifrån, ni skurkar.'</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför ska den som hör mina ord och följer dem liknas vid en klok man som byggde sitt hus på klippan.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Regnet öste ner, floder kom och vindarna blåste och slog mot huset. Men det föll inte, för det var byggt på klippan.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men den som hör mina ord men inte följer dem ska liknas vid en dum man som byggde sitt hus på sand.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Regnet öste ner, floder kom och vindarna blåste och slog mot huset. Det föll omkull, och dess fall var stort.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När Jesus hade slutat tala förvånades folket över hans undervisning.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han undervisade dem med auktoritet, inte som deras skriftlärda.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">När han kommit ner från berget följde många människor efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då kom en man med spetälska fram, föll ner för honom och sa: "Herre, om du vill kan du göra mig ren."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då sträckte han ut handen, rörde vid honom och sa: "Jag vill. Bli ren." Genast blev han botad från sin spetälska.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jesus sa till honom: "Se till att du inte säger detta till någon. Men gå och visa dig för prästen och bär fram den offergåva som Mose har bestämt, som ett bevis för dem."</VERS>
   <VERS vnumber="5">När han sedan kom in i Kapernaum kom en officer fram till honom och bad honom</VERS>
   <VERS vnumber="6">och sa: "Herre, min tjänare ligger hemma sjuk och lider mycket."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han sa till honom: "Ska jag då komma och bota honom?"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Officeren svarade och sa: "Herre, jag är inte värdig att du går in under mitt tak. Men säg bara ett ord, så blir min tjänare frisk.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag är själv en man som lyder andra: jag har också soldater under mig, och om jag säger till någon av dem: "Gå", så går han, eller till en annan: "Kom", så kommer han. Om jag säger till min tjänare: "Gör det", så gör han det.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När Jesus hörde detta, förvånades han och sa till dem som följde honom: "Jag säger er sanningen: i Israel har jag inte funnit så stor tro hos någon annan.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag säger er: Många ska komma från öster och väster och få sitta till bords med Abraham, Isak och Jakob i himmelriket.</VERS>
   <VERS vnumber="12">men rikets barn ska kastas ut i mörkret utanför. Där ska vara gråt och tandgnissel.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jesus sa till officeren: "Gå. Som du tror, ska det ske för dig." I samma stund blev tjänaren frisk.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När Jesus sedan kom in i Petrus hus, såg han att hans svärmor låg sjuk med feber.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då rörde han vid hennes hand, och febern släppte taget om henne. Hon reste sig upp och serverade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När det hade blivit kväll tog många besatta sig till honom. Han drev ut andarna med bara ord och botade alla sjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="17">för att det som profeten Jesaja hade sagt skulle bli verklighet: "Han tog på sig våra sjukdomar och bar våra svagheter."</VERS>
   <VERS vnumber="18">När Jesus såg mycket folk omkring sig befallde han att de skulle fara över till andra sidan.</VERS>
   <VERS vnumber="19">En skriftlärd kom fram och sa till honom: "Mästare, jag vill följa dig vart du än går."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då svarade Jesus honom: "Rävarna har lyor och fåglarna på himlen har bon. Men Människosonen har ingen plats där han kan vila."</VERS>
   <VERS vnumber="21">En av hans andra lärjungar sa till honom: "Herre, får jag först gå och begrava min far?"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då svarade Jesus honom: "Följ mig och låt de döda begrava sina egna."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han klev in i båten och hans lärjungar följde efter.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Se, då uppstod en häftig storm på sjön så att vågorna slog över båten. Men han låg och sov.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då gick de fram och väckte honom och sa: "Herre, hjälp oss. Vi går under."</VERS>
<VERS vnumber="26">Han sa till dem: "Ni som har så lite tro, varför är ni rädda?" Sedan ställde han sig upp och tillrättavisade vindarna och sjön, och det blev helt lugnt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Människorna förundrades och sa: "Vem är han, eftersom både vindarna och sjön lyder honom?"</VERS>
   <VERS vnumber="28">När han hade kommit över till gadarenernas område på andra sidan, kom två personer som var besatta av demoner emot honom från gravarna. De var mycket våldsamma, så att ingen kunde gå där.</VERS>
   <VERS vnumber="29">De ropade och sa: "Vad har du med oss att göra, du Guds Son? Har du kommit hit för att plåga oss i förtid?"</VERS>
   <VERS vnumber="30">Långt därifrån gick en stor flock med svin och betade.</VERS>
   <VERS vnumber="31">De onda andarna bad honom och sa: "Om du driver ut oss, låt oss då gå in i svinhjorden."</VERS>
   <VERS vnumber="32">Då sa han till dem: "Stick härifrån!" De stack iväg och for in i svinhuset. Hela hjorden störtade då utför branten ner i sjön och drunknade.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men herdarna flydde. När de kommit in i staden berättade de allt och särskilt vad som hade hänt med de besatta.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Då gick hela staden ut för att möta Jesus. När de såg honom bad de honom lämna deras område.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Han gick ombord på en båt och åkte över till sin egen stad.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då bar de fram en förlamad man till honom på en säng. När Jesus såg deras tro sa han till den förlamade: "Var lugn, min son. Dina synder är förlåtna."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då sa några av de skriftlärda för sig själva: "Han talar nedsättande om den."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men Jesus förstod deras tankar och sa: "Varför tänker ni ont i era hjärtan?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vilket är lättare, att säga: 'Dina synder är förlåtna' eller att säga: 'Stå upp och gå'?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men för att ni ska veta att Människosonen har makt på jorden att förlåta synder, så sa han till den förlamade: "Ställ dig upp och ta din säng och gå hem."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han reste sig då och gick hem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När folket såg detta, blev de förvånade och prisade Gud som hade gett människor sådan makt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När Jesus gick vidare därifrån såg han en man som hette Matteus sitta vid tullhuset. Han sa till honom: "Följ mig." Då reste han sig och följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När han åt middag hemma hos honom kom många skatteindrivare och syndare dit och åt tillsammans med Jesus och hans lärjungar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när fariséerna såg detta, sa de till hans lärjungar: "Hur kan er mästare äta med skatteindrivare och syndare?"</VERS>
   <VERS vnumber="12">När han hörde detta sa han: "Det är inte de friska som behöver läkare, utan de sjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men gå och lär er vad dessa ord betyder: "Jag önskar barmhärtighet, inte offer." För jag har inte kommit för att kalla rättfärdiga, utan syndare.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Efter det kom Johannes lärjungar till honom och sa: "Varför fastar inte dina lärjungar, som vi och fariséerna ofta gör?"</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jesus svarade dem: "Kan väl bröllopsgästerna sörja så länge brudgummen är hos dem? Men tiden kommer när brudgummen tas bort från dem, och då ska de fasta.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ingen sätter en lapp av okrympt tyg på en gammal mantel, för det tygstycke som sätts dit sliter ännu mer från manteln och hålet blir större.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Inte heller häller man nytt vin i gamla vinsäckar. Om någon gör det, sprängs säckarna, vinet spills och säckarna förstörs. Nej, man häller nytt vin i nya säckar, så bevaras båda delarna.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Medan han pratade med dem kom en synagogföreståndare fram och föll ner inför honom. Han sa: "Min dotter har just dött, men kom och lägg din hand på henne, så blir hon frisk igen."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då reste Jesus sig och följde honom med sina lärjunge.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men en kvinna, som hade haft blödningar i tolv år, kom fram till honom bakifrån och rörde vid hörntofsen på hans mantel.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För hon sa till sig själv: "Om jag bara får röra hans mantel, så blir jag frisk."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då vände Jesus sig om och när han såg henne, sa han: "Var lugn, min dotter. Din tro har hjälpt dig." Kvinnan blev frisk från stunden.</VERS>
   <VERS vnumber="23">När Jesus gick in i föreståndarens hus och såg flöjtspelarna och folket som sjöng sorgesånger,</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han sa: "Gå härifrån. För flickan är inte död, hon sover." Då skrattade de åt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men när folket hade skickats ut, gick han in och tog flickan i handen. Då reste hon sig upp.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ryktet spred sig över hela landet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När Jesus gick därifrån följde två blinda honom och ropade: "Davids son, förbarma dig över oss."</VERS>
   <VERS vnumber="28">När han kom hem kom de blinda fram till honom. Jesus frågade dem: "Tror ni att jag kan göra det?" De svarade: "Ja, Herre."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då rörde han vid deras ögon och sa: "Det ska bli som ni tror."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Deras ögon öppnades. Jesus sa bestämt till dem att ingen skulle få veta det.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men de gick och berättade om honom över hela landet.</VERS>
   <VERS vnumber="32">När de gick därifrån förde man fram en dövstum till honom som var besatt.</VERS>
   <VERS vnumber="33">När den onda anden hade drivits ut började den dövstumme att tala. Folket blev förvånade och sa: "Sådant har aldrig hänt i Israel tidigare."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men fariséerna sa: "Han driver ut de onda andarna med hjälp av den onde andens furste."</VERS>
   <VERS vnumber="35">Jesus gick runt i alla städer och byar, undervisade i deras synagogor, predikade om Guds rike och botade alla slags sjukdomar och alla slags svagheter.</VERS>
   <VERS vnumber="36">När han såg folkmassorna kände han medlidande med dem, för de var så nedslagna och uppgivna, som får utan herde.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Därför sa han till sina lärjungar: "Skörden är stor, men arbetarna är få.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Be därför skördens Herre att han sänder ut arbetare till sin skörd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Han kallade till sig sina tolv lärjungar och gav dem makt över onda andar, för att driva ut dem, men också makt att bota alla sjukdomar och alla svagheter.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Dessa är de tolv apostlarnas namn: först Simon, som kallas Petrus, och Andreas, hans bror. Sedan Jakob, Sebedeus son, och Johannes, hans bror.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Filippus och Bartolomeus, Tomas och Matteus, publikanen. Jakob, Alfeus son, och Lebbeus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Simon ivraren och Judas Iskariot, han som förrådde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dessa tolv sände Jesus ut. Han sa till dem: "Gå inte till hedningarna och gå inte in i någon samaritisk stad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">utan gå hellre till de förlorade fåren i Israels folk.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Där ni går ska ni predika och säga: 'Guds rike är nära.'</VERS>
   <VERS vnumber="8">Bota sjuka, väck upp döda, gör spetälska rena, driv ut onda andar. Ni har fått det här gratis. Så ge också bort det gratis.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Skaffa er inte guld eller silver eller koppar i era bälten,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ingen väska för er resa, inte heller dubbla kläder, inga skor eller stav. För arbetaren är värd sin mat.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när ni kommer in i någon stad eller by, så ta reda på vem som är värdig där och stanna hos honom tills ni lämnar orten.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När ni går in i ett hus, hälsa på de boende.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om då huset är värdigt, så ska den frid ni önskar komma över det. Men om det inte är värdigt, så ska den frid ni önskar vända tillbaka till er.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om man någonstans inte tar emot er och inte lyssnar på era ord, så gå ut ur det huset eller staden och skaka av er stoftet från era fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag säger sanningen till er: För Sodoms och Gomorras land ska det på domens dag bli lättare än för den staden.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Se, jag sänder er ut som får bland vargar. Var därför kloka som ormar och oskyldiga som duvor.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Akta er för människorna. För de ska dra er inför domstol och i sina synagogor ska de piska er.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och ni ska också föras fram inför landshövdingar och kungar, för min skull, till ett vittnesbörd för dem och för hedningarna.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men när ni dras inför rätta, oroa er då inte för hur eller vad ni ska säga. För vad ni ska säga ska ges er i stunden.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Det är inte ni som ska tala, utan det är er Faders Ande som ska tala genom er.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den ene brodern ska då överlämna den andre för att dödas, ja också fadern sitt barn. Barn ska göra uppror mot sina föräldrar och döda dem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ni ska bli hatade av alla, för mitt namns skull. Men den som håller ut till slutet ska bli räddad. -</VERS>
   <VERS vnumber="23">När de förföljer er i en stad, fly till en annan. Om de också förföljer er där, fly till ännu en annan. För sannerligen säger jag er: ni ska inte ha hunnit igenom alla Israels städer innan Människosonen kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Lärjungen är inte mer än sin mästare, inte heller tjänaren mer än sin herre.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Det räcker för lärjungen om det händer honom som hans mästare och tjänaren, om det händer honom som hans herre. Om de har kallat husägaren för Beelsebul, hur mycket mer ska de inte kalla hans familj!</VERS>
   <VERS vnumber="26">Var alltså inte rädd för dem. För ingenting är dolt som inte ska bli uppenbart, och ingenting är dolt som inte ska bli känt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Vad jag säger er i mörkret, det ska ni säga i ljuset och vad ni hör viskas i ert öra, det ska ni predika på taken.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Var inte rädd för dem som kan döda kroppen, men inte har makt att skada själen, utan var snarare rädd för den som har makt att förstöra både själ och kropp i Gehenna. -</VERS>
   <VERS vnumber="29">Säljs inte två sparvar för en slant? Inte faller någon av dem ner till marken utan er Faders vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men på er är till och med alla hårstrån räknade.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Var alltså inte rädd. Ni är värdefullare än många sparvar.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Därför ska alla som bekänner mig inför människor, jag också erkänna inför min Far i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men den som förnekar mig inför människor, ska jag också förneka inför min Far, som är i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Ni ska inte tro att jag har kommit för att sända frid på jorden. Jag har inte kommit för att sända frid, utan ett svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Ja, jag har kommit för att skapa splittring, så att sonen gör sig fri från sin far och dottern från sin mor och svärdottern från sin svärmor.</VERS>
   <VERS vnumber="36">och var och en får sin egen familj till sina fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Den som älskar far eller mor mer än mig, är inte värd mig, och den som älskar son eller dotter mer än mig, är inte värd mig.</VERS>
   <VERS vnumber="38">och den som inte tar sitt kors på sig och följer mig, är inte värd för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Den som finner sitt liv förlorar det, och den som förlorar sitt liv för min skull ska finna det. -</VERS>
   <VERS vnumber="40">Den som tar emot er, han tar emot mig och den som tar emot mig, han tar emot honom som har sänt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Den som tar emot en profet, eftersom han är en profet, ska få en profets lön. Den som tar emot en rättfärdig man, eftersom han är en rättfärdig man, ska få en rättfärdig mans lön.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Den som ger någon av dessa små en bägare friskt vatten att dricka, eftersom han är en lärjunge - sannerligen säger jag er: Han ska inte alls förlora sin belöning.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">När Jesus hade gett sina tolv lärjungar alla dessa bud, gick han därifrån för att undervisa och predika i deras städer.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men när Johannes i sitt fängelse hörde om Kristus gärningar, skickade han bud med sina lärjungar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och lät fråga honom: "Är du den som skulle komma, eller ska vi vänta på någon annan?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då svarade Jesus och sa till dem: "Gå tillbaka och berätta för Johannes vad ni hör och ser.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Blinda får syn, halta kan gå, spetälska blir rena, döva hör, döda uppstår och de fattiga får nys om glädjebudskapet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lycklig är den som jag inte hindrar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När de hade gått bort började Jesus tala till folket om Johannes: "Varför gick ni ut i öknen? Var det för att se ett rör som vinden driver omkring?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Eller varför gick ni ut? Var det för att se någon klädd i fina kläder? De som bär fina kläder finns ju på kungliga slottet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Varför gick ni då ut? Var det för att se en profet? Ja, jag säger er: Han är mer än en profet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han är den som det står om: 'Se, jag sänder ut min ängel framför dig och han ska förbereda vägen för dig.'</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag säger er sanningen: Bland alla som är födda av kvinnor har ingen varit större än Johannes döparen. Men den som är minst i himmelriket är ändå större än han.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Från Johannes döparens tid till nu har himmelriket kämpat sig fram med kraft, och människor har kämpat för att få till det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Alla profeter och lagen har profeterat fram till Johannes.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och om ni vill tro det, så är han Elias som ska komma.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den som har öron ska lyssna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vad ska jag jämföra den här generationen med? Den är som barn som sitter på torget och ropar till andra barn.</VERS>
   <VERS vnumber="17">och säger: 'Vi har spelat flöjt för er, men ni dansade inte. Vi har sjungit sorgesånger, men ni sörjde inte.'</VERS>
   <VERS vnumber="18">Johannes kom. Han äter inte och dricker inte, och folk säger: 'Han har en ond ande.'</VERS>
   <VERS vnumber="19">Människosonen kom, han äter och dricker och nu säger folk: "Titta vilken frossare och vindrinkare han är, vän till publikaner och syndare!" Men Visheten har fått rätt genom sina barn.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Efter det började han tala strängt till de städer där han hade gjort så många underverk och förebrå dem för att de inte ångrade sig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ve över dig, Korasin! Ve över dig, Betsaida! Om de underverk som gjordes i er hade gjorts i Tyrus och Sidon, så skulle invånarna där för länge sedan ha ångrat sig i sorg och ask.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men jag säger er: Det ska bli lättare för Tyrus och Sidon än för er på domens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Kapernaum, ska du verkligen upphöjas till himlen? Nej, ner till dödsriket måste du gå. Om de underverk som gjordes i dig hade gjorts i Sodom, så skulle staden fortfarande stå kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men jag säger er att det ska bli lättare för Sodoms land än för er på domens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Vid den tiden sa Jesus: "Jag tackar dig, Far, du Herre över himmel och jord, för att du har dolt detta för de vise och kloka, men visat det för de enkla.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ja, Fader, så har det skett enligt din vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Min far har gett mig allt i uppdrag. Ingen känner sonen utom fadern, och ingen känner fadern utom sonen och den som sonen vill göra honom känd för.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Kom till mig, alla ni som arbetar och är tyngda, så ska jag ge er vila.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ta på er mitt ok och lär av mig, för jag är mild och ödmjuk i hjärtat. Då ska ni finna vila för era själar.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Mitt hjärta är mjukt och min börda är lätt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Vid den tiden gick Jesus genom ett sädesfält på sabbaten. Hans lärjungar blev hungriga och började plocka ax och äta.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När fariséerna såg detta, sa de till honom: "Se, dina lärjungar gör något som inte är tillåtet på sabbaten."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han svarade dem: "Har ni inte läst vad David gjorde när han och de som följde honom blev hungriga?</VERS>
   <VERS vnumber="4">hur han då gick in i Guds hus och hur de åt skådebröden, fast det inte var tillåtet för honom eller hans följeslagare att äta sådant bröd, utan bara för prästerna?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Eller har ni inte läst i lagen att prästerna bryter sabbaten på sabbaten i templet och ändå är utan skuld?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men jag säger er: Här är något som är större än helgedomen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om ni hade förstått vad detta betyder: 'Jag har lust till barmhärtighet och inte till offer', så skulle ni inte ha dömt dem skyldiga, som är oskyldiga.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För människor är sju dagar helig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han gick därifrån vidare och kom in i deras synagoga.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Se, där var en man som hade en förlamad hand. De frågade honom för att få något att anklaga honom för: "Är det tillåtet att läka sjuka på sabbaten?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men han sa till dem: "Om någon av er har ett får och det faller i en grop på sabbaten, tar han då inte tag i det och drar upp det?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hur mycket mer värdefull är inte en människa än ett får! Därför är det tillåtet att göra gott på sabbaten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Efter det sa han till mannen: "Sträck ut din hand." Han sträckte ut den, och den blev frisk, lika frisk som den andra.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då gick fariséerna därifrån och bestämde sig för att döda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men när Jesus fick veta det, gick han därifrån. Många följde honom och han botade alla.</VERS>
   <VERS vnumber="16">men förbjöd dem strängt att sprida ryktet om honom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För att det skulle bli verklighet, som var sagt genom profeten Jesaja när han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="18">Se, över min tjänare som jag har utvalt, min älskade, i vilken min själ har funnit behag, över honom ska jag låta min Ande komma och han ska utropa rättfärdigheten bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han ska inte bråka eller skrika och ingen ska höra hans röst på gatorna.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han ska inte krossa ett trasigt rör och inte släcka en brinnande veke, förrän han har lett rätt till seger.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Till hans ära ska folket sätta sitt hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då förde man fram en besatt man, som var blind och döv, till honom. Han botade honom så att han kunde tala och se.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Allt folket blev häpna och sa: "Kan detta vara Davids son?"</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men när fariséerna hörde detta, sa de: "Han kan bara driva ut onda andar med hjälp av Beelsebul, de onda andarnas furste."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men han förstod deras tankar och sa till dem: "Ett rike som är i strid med sig självt kommer att förstöras, och inget samhälle eller hus som är i strid med sig självt kan bestå.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om nu Satan driver ut Satan, så har han hamnat i konflikt med sig själv. Hur kan då hans rike bestå?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Om det är med Beelsebul jag driver ut de onda andarna, med vem driver då era egna anhängare ut dem? De ska alltså vara era domare.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om jag igen driva ut onda andar med Guds Ande, så har ju Guds rike kommit till er.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Eller hur kan någon gå in i en stark mans hem och beröva honom hans egendom, om han inte först har bundit den starke? Först därefter kan han plundra hans hem.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Den som inte är med mig, är emot mig och den som inte samlar med mig, splittras.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Därför säger jag er: All annan synd och hädelse ska förlåtas för människor, men hädelse mot Anden ska inte förlåtas.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Ja, om någon säger något emot Människosonen, så ska det förlåtas honom. Men om någon säger något emot den helige Ande, så ska det inte förlåtas honom, varken i denna tidsåldern eller i den som kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ni måste döma så här: antingen är trädet gott, och då måste dess frukt vara god. Eller så är trädet dåligt, och då måste dess frukt vara dålig. För av frukten känner man trädet.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Ni huggormars barn, hur kan ni säga något gott när ni själva är onda? Vad hjärtat är fullt av, det säger ju munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="35">En god människa tar fram det bästa från sitt bästa förråd, och en ond människa tar fram det sämsta från sitt sämsta förråd.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men jag säger er, att för varje meningslöst ord människor säger ska de stå till svars på domens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Enligt dina ord ska du dömas rättfärdig och enligt dina ord ska du dömas skyldig.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Då började några av de skriftlärda och fariséerna att tala och sa till honom: "Mästare, vi vill se ett tecken från dig."</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men han svarade och sa till dem: "Detta är ett ont och otroget släkte! Det vill ha ett tecken, men inget annat tecken ska ges dem än profeten Jonas tecken.</VERS>
   <VERS vnumber="40">För som Jonas var i den stora fiskens buk i tre dagar och tre nätter, ska också Människosonen vara i jordens sköte i tre dagar och tre nätter.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Ninevitiska män ska vid domen gå fram tillsammans med detta släkte och bli det till dom. De ångrade sig vid Jonas predikan. Se, här är något som är större än Jonas.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Drottningen av Söderlandet ska gå till dom tillsammans med detta släkte och bli det till dom. Hon kom från jordens ände för att höra Salomos visdom. Se, här är något som är större än Salomo.</VERS>
   <VERS vnumber="43">När en oren ande har gått ut ur en människa, vandrar han omkring i öknen och söker efter ro, men finner ingen.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Då säger han: 'Jag vill vända tillbaka till mitt hus, som jag gick ut från.' När han kommer dit och finner det tomt och städat och snyggt,</VERS>
   <VERS vnumber="45">Då går han iväg och tar med sig sju andra andar, som är värre än han själv, och de går dit och bosätter sig där. Så blir det för den människan sista värre än första. Så ska det också gå med detta onda släkte.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Medan han fortfarande pratade till folket kom hans mor och hans bröder och stannade utanför för att prata med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Då sa någon till honom: "Se, din mor och dina bröder står här ute och vill prata med dig."</VERS>
   <VERS vnumber="48">Men han svarade och sa till den som berättade detta för honom: "Vem är min mor och vem är mina bröder?"</VERS>
   <VERS vnumber="49">Han räckte ut handen mot sina lärjungar och sa: "Se här är min mor och här är mina bröder!</VERS>
   <VERS vnumber="50">Alla som gör min himmelske Faders vilja är mina bröder, systrar och mor.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Samma dag gick Jesus ut från huset där han bodde och satte sig vid sjön.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då samlades mycket folk omkring honom. Därför steg han in i en båt. Han satt där medan hela folket stod på stranden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han talade mycket till dem i liknelser. Han sa: "En bonde gick ut för att så.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När han sådde föll en del vid vägen, och fåglarna kom och åt upp det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En del föll på stengrund, där det inte fanns mycket jord och där växter kunde växa direkt eftersom jorden var ytlig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men när solen gick upp blev det bränt, och eftersom det inte hade någon rot torkade det bort.</VERS>
   <VERS vnumber="7">En del föll ner bland taggarna, och taggarna växte upp och kvävde det.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men en del föll i god jord och det gav frukt, dels hundrafalt, dels sextiofalt, dels trettiofalt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som har öron ska lyssna."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då kom lärjungarna fram och sa till honom: "Varför talar du i liknelser?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han svarade och sa: "Ni har fått lära känna himmelrikets hemligheter, men de har inte gjort det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För den som har, ska han få mer än nog. Men den som inte har, ska också det han har tas ifrån honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför talar jag till dem i liknelser, eftersom de ser utan att se, hör utan att höra och inte förstår något.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så uppfylls på dem Jesajas profetia som säger: 'Med hörande öron ska ni höra och ändå inte förstå, och med seende ögon ska ni se och ändå inte uppfatta något.'</VERS>
   <VERS vnumber="15">För detta folks hjärta har blivit förhärdat och de hör dåligt och har stängt sina ögon, så att de inte ser med dem, inte hör med dem, inte förstår med dem och inte omvänder sig och blir helade av mig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men lyckliga är ni som får se och höra.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För sannerligen säger jag er: Många profeter och rättfärdiga män längtade efter att se det ni ser, men fick ändå inte se det, och att höra det ni hör, men fick ändå inte höra det.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hör alltså vad som menas med liknelsen om bonden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När någon hör talas om riket men inte förstår det, då kommer den onde och river bort det som såddes i hans hjärta. Om en sådan människa kan man säga att säden såddes vid vägen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Att den såddes på stengrunden, det är om den som lyssnar väl på ordet och direkt tar emot det med glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="21">men som inte har någon rot i sig utan bara håller sig en tid, och när bedrövelse eller förföljelse kommer för ordets skull, då faller han direkt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Att den såddes bland törnena, det sägs om den som lyssnar noga på ordet, men låter tidens bekymmer och rikedomens bedrägliga lockelse kväva det, så att han blir utan frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men att den såddes i den goda jorden, det är sagt om den som både hör ordet och förstår det och som också bär frukt och ger dels hundrafalt, dels sextiofalt, dels trettiofalt.</VERS>
   <VERS vnumber="24">En annan liknelse berättade han för dem. Han sa: "Himmelriket är som när en man sådde bra säd i sin åker.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men när folket sov, kom hans ovän och sådde ogräs bland vetet och gick sedan hem.</VERS>
   <VERS vnumber="26">När säden växte upp och började bära frukt, visade sig också ogräset.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då kom bondens tjänare fram och sa till honom: 'Herre, du sådde väl god säd i din åker. Varifrån har den då fått ogräs?</VERS>
   <VERS vnumber="28">Han svarade dem: 'En ovän har gjort detta.' Tjänarna sa till honom: 'Vill du att vi ska gå ut och samla ihop det?'</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men han svarade: 'Nej. För då kan ni dra upp vetet med ogräset när ni skördar det.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Låt båda sorterna växa tillsammans tills skördetiden. När skördetiden kommer, ska jag säga till skördarna: "Samla först ihop ogräset och knippa det för att bränna, och samla sedan in vetet i min lada."</VERS>
   <VERS vnumber="31">En annan liknelse berättade han för dem. Han sa: "Himmelriket är som ett senapsfrö som en man tar och lägger ner i sin åker.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Det är minst av alla frön, men när det har vuxit upp är det störst bland kryddväxter. Ja, det blir ett träd, så att himmelens fåglar kommer och bygger sina bon på dess grenar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">En annan liknelse berättade han för dem: "Himmelriket är som en surdeg som en kvinna tar och blandar i tre mått mjöl, tills allt har blivit syrat."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Jesus talade alltid i liknelser för folket, och han förklarade aldrig något utan liknelser.</VERS>
   <VERS vnumber="35">För att det skulle gå i uppfyllelse, som profeten hade sagt: "Jag ska öppna min mun för liknelser, jag ska berätta vad som varit gömt sedan världens början."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Efter det skickade han iväg folket och gick hem själv. Hans lärjungar kom till honom och sa: "Förklara liknelsen om ogräset i åkern för oss."</VERS>
   <VERS vnumber="37">Han svarade och sa: "Den som sår den goda säden är Människosonen.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Åkern är världen. Den goda säden är rikets barn, men ogräset är ondskans barn.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Ovännen, som sådde det, är djävulen. Skördetiden är tidens slut. Skördemännen är änglar.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Precis som ogräset samlas ihop och bränns upp i eld, ska det också ske vid tidens slut.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Människosonen ska då sända ut sina änglar och de ska samla ihop och föra bort ur hans rike alla som får andra att falla och dem som gör orätt.</VERS>
   <VERS vnumber="42">och ska kasta dem i den brinnande ugnen. Där ska vara gråt och tandgnissel.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Då ska de rättfärdiga lysa som solen, i sin Faders rike. Den som har öron ska lyssna.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Himmelriket är som en skatt som är gömd i en åker. En man hittar den, men håller det hemligt. I sin glädje går han bort och säljer allt han äger för att köpa åkern.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Dessutom är himmelriket som när en köpman söker efter värdefulla pärlor.</VERS>
   <VERS vnumber="46">och då han har hittat en dyrbar pärla, går han bort och säljer allt han äger för att köpa den.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Det är också så med himmelriket, som när ett nät kastas i havet och samlar ihop fiskar av alla sorter.</VERS>
   <VERS vnumber="48">När det blir fullt, drar man upp det på stranden och sätter sig ner och samlar de goda i kärl, men de dåliga slänger man bort.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Så ska det också bli vid tidens slut: änglarna ska gå ut och skilja de onda från de rättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="50">och kasta dem i den brinnande ugnen. Där ska de gråta och gnissla tänderna.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Har ni förstått allt detta?" De svarade: "Ja."</VERS>
   <VERS vnumber="52">Då sa han till dem: "Varje skriftlärd som har blivit en lärjunge för himmelriket är nu som en husbonde som tar fram både nytt och gammalt ur sitt förråd."</VERS>
   <VERS vnumber="53">När Jesus hade berättat alla dessa liknelser gick han därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Han kom till sin hemstad och där undervisade han folket i deras synagoga, så att de häpnade och sa: "Varifrån har han fått den här visdomen? Varifrån kommer hans underverk?</VERS>
   <VERS vnumber="55">Är han inte snickarens son? Heter inte hans mor Maria och heter inte hans bröder Jakob, Josef, Simon och Judas?</VERS>
   <VERS vnumber="56">Hans systrar, bor de inte alla hos oss? Varifrån har han då fått allt detta?</VERS>
   <VERS vnumber="57">Så blev han en stötesten för dem. Men Jesus sa till dem: "En profet blir inte föraktad annat än i sin hemstad och i sitt eget hus."</VERS>
   <VERS vnumber="58">Eftersom de inte trodde gjorde han inte så många underverk där.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Vid den tiden fick Herodes, tetrarken, höra talas om Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då sa han till sina tjänare: "Det är Johannes döparen. Han har uppstått från de döda, och därför verkar dessa krafter i honom."</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herodes hade nämligen låtit gripa Johannes och binda honom, och satt honom i fängelse på grund av Herodias, sin brors hustru Filippus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För Johannes hade sagt till honom: "Du får inte ha henne."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han hade velat döda honom, men han var rädd för folket, eftersom de ansåg honom vara en profet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men så kom Herodes födelsedag. Då dansade Herodias dotter inför dem. Hon behagade Herodes mycket,</VERS>
   <VERS vnumber="7">att han med en ed lovade att ge henne vad hon än önskade.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hon sa då, som hennes mor hade sagt till henne: "Ge mig Johannes Döparens huvud här på ett fat."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då blev kungen bekymrad, men på grund av eden och bordsgästerna befallde han att man skulle ge henne det.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och skickade iväg honom och lät halshugga Johannes i fängelset.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hans huvud bars fram på ett fat och gavs åt flickan. Hon bar det till sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men hans lärjungar kom och tog hans döda kropp och begravde honom. Sedan gick de och berättade det för Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När Jesus hörde detta, for han iväg i en båt till en öde plats för att vara ensam. Men när folket fick nys om det, kom de landvägen efter honom från städerna.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När han steg i land såg han att det var mycket folk där. Han kände medlidande med dem och botade deras sjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men när det blev kväll kom hans lärjungar fram till honom och sa: "Trakten är öde och det är sent. Låt folket gå hem så att de kan åka till byarna och köpa mat."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men Jesus sa till dem: "De behöver inte gå iväg. Ge dem något att äta."</VERS>
   <VERS vnumber="17">De svarade honom: "Vi har inte mer än fem bröd och två fiskar här."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då sa han: "Hämta dem till mig."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Efter det sa han till folket att lägga sig ner i gräset. Han tog de fem bröden och de två fiskarna och såg upp mot himlen och välsignade dem. Han bröt bröden och gav dem åt lärjungarna, som i sin tur delade ut dem till folket.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De åt allt och blev mätta. Sedan samlade man upp resterna, tolv fulla korgar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men de som hade ätit var ungefär 5000 män, förutom kvinnor och barn.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Strax efter det bad han sina lärjungar att gå i båten och fara över till andra sidan före honom, medan han såg till att folket gick hem.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Efter det gick han upp på berget för att vara ensam och be. När kvällen kom, var han där ensam.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Båten var redan många stadier från land och hårt utsatt för vågorna, för vinden låg emot.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men under den fjärde nattväkten kom Jesus till dem, gående över sjön.</VERS>
   <VERS vnumber="26">När lärjungarna såg honom gå på sjön blev de rädda och sa: "Det är ett spöke!" och skrek av skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men Jesus började genast tala till dem och sa: "Ta mod till er. Det är jag, var inte rädda."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då svarade Petrus honom och sa: "Herre, är det du, så bjud mig att gå ut på vattnet."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han sa: "Kom." Då steg Petrus ut ur båten och började gå på vattnet och kom fram till Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men när han såg hur stark vinden var, blev han rädd. När han började sjunka, ropade han och sa: "Herre, hjälp mig."</VERS>
   <VERS vnumber="31">Genast räckte Jesus ut handen och tog tag i honom och sa till honom: "Du som har så liten tro, varför tvivlade du?"</VERS>
   <VERS vnumber="32">När de hade kommit upp i båten lade sig vinden.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men de som var i båten föll ner på knä för honom och sa: "Ja, du är verkligen Guds son."</VERS>
   <VERS vnumber="34">När de hade åkt över kom de till Gennesarets land.</VERS>
   <VERS vnumber="35">När folket på platsen kände igen honom, skickade de bud i hela området och förde till honom alla som var sjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="36">De bad honom att bara få röra vid hörntofsen på hans mantel. Alla som rörde den blev friska.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Sedan kom fariséer och skriftlärda från Jerusalem till Jesus och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Varför bryter dina lärjungar mot de äldres regler? De tvättar ju inte sina händer när de ska äta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men han svarade dem: "Varför bryter ni mot Guds bud på grund av era regler?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Gud har ju sagt: 'Hedra din far och din mor' och: 'Den som förolämpar sin far eller sin mor ska dö.'</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men ni säger att om någon säger till sin förälder: 'Det du kunde ha fått av mig som hjälp ger jag istället som gåva', då behöver han inte alls hedra sin förälder.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni har ignorerat Guds bud på grund av era regler.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ni hycklare, Jesaja förutsade rätt om er när han sa:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Detta folk hyllar mig med sina läppar, men deras hjärtan är långt borta från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och de dyrkar mig förgäves, eftersom de läror de ropar ut är människors bud.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han samlade folket och sa: ”Lyssna och förstå.”</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det är inte det man äter som gör en oren, utan det man säger som gör en oren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då kom hans lärjungar fram och sa till honom: "Visste du att när fariséerna hörde det du sa blev det ett hinder för dem?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men han svarade: "Varje planta som inte är planterad av min himmelske Far ska ryckas upp med roten.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Bry er inte om dem. De är dåliga ledare. Om en blind leder en blind faller de båda ner i gropen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då tog Petrus till orda och sa till honom: "Förklara för oss den här liknelsen."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han sa: "Är du fortfarande inte klok?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Förstår ni inte att allt som man äter hamnar i magen och kommer ut på naturligt sätt?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men det som kommer ut ur munnen, det kommer från hjärtat och det är detta som gör människan oren.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Från hjärtat kommer onda tankar, mord, otrohet i äktenskapet, otrohet, stöld, falskt vittnesmål, hädelse.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Det är detta som gör människor oväsen. Men att äta utan att tvätta händerna gör inte människor oväsen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jesus gick därifrån och drog sig undan till området kring Tyros och Sidon.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då kom en kananeisk kvinna från området och ropade: "Herre, Davids son, förbarma dig över mig. Min dotter lider mycket av en ond ande."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men han svarade henne inte ett ord. Då kom hans lärjungar fram och bad honom: "Svara henne. Hon stör oss ju med sitt rop."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han svarade: "Jag är inte utsänd till andra än de förlorade fåren i Israels hus."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men hon kom fram och föll ner för honom och sa: "Herre, hjälp mig."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då svarade han: "Det är fel att ta brödet från barnen och ge det till hundarna."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hon sa: "Ja, Herre. Även hundarna äter ju bara av de smulor som faller från deras herrars bord."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då svarade Jesus henne: "O kvinna, din tro är stor. Det ska bli som du vill." Hennes dotter blev frisk från den stunden.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men Jesus lämnade platsen och kom till Galileiska sjön. Han gick upp på berget och satte sig där.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då kom mycket folk till honom, och de hade med sig halta, blinda, dövstumma, lama och många andra. De lade ner dem vid hans fötter, och han botade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Folk blev förvånade när de såg döva tala, lama bli friska, halta gå och blinda se. Man lovprisade Israels Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Jesus kallade sina lärjungar till sig och sa: Jag tycker synd om folket, för de har redan stannat kvar hos mig i tre dagar och har ingenting att äta. Jag vill inte låta dem gå från mig utan mat, för jag vill inte att de ska bli utmattade på vägen."</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då sa lärjungarna till honom: "Var ska vi få så mycket bröd här i öknen, så att vi kan mätta alla?"</VERS>
   <VERS vnumber="34">Jesus frågade dem: "Hur många bröd har ni?" De svarade: "Sju, och några få små fiskar."</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då sa han till folket att lägga sig ner på marken.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han tog de sju bröden och fiskarna, tackade Gud, bröt bröden och gav till lärjungarna. Lärjungarna delade ut maten till folket.</VERS>
   <VERS vnumber="37">De åt allt och blev mätta. Resterna samlade man sedan upp, sju korgar fulla.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men de som hade ätit var 4000 män, förutom kvinnor och barn.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Sedan lät han folket gå hem och steg i båten och reste till Magadans område.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Fariséerna och sadducéerna kom dit och ville pröva honom. De bad om att få se något tecken från himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men han svarade och sa till dem: "På kvällen säger ni: 'Det blir klart väder, för himlen är röd'.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Och på morgonen: 'Det blir dåligt väder i dag, för himlen är molnig och röd.' Ja, ni förstår att bedöma hur himlen ser ut, men tidernas tecken kan ni inte bedöma.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ett ont och otroget släkte är detta! Det längtar efter ett tecken, men inget annat tecken ska ges dem än Jonas tecken. Så lämnade han dem och gick sin väg.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När lärjungarna sedan reste iväg till andra sidan, hade de glömt brödet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jesus sa till dem: "Se upp för fariséernas och sadducéernas lära."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då talade de med varandra och sa: "Det är för att vi inte har tagit med oss bröd."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men när Jesus märkte detta, sa han: "Ni som har liten tro, varför pratar ni med varandra om att ni inte har bröd med er?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Förstår ni fortfarande ingenting? Kommer ni inte ihåg de 5 bröden till de 5000 och hur många korgar ni då tog upp?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Inte heller de sju bröden räckte till för de fyra tusen, och hur många korgar ni då tog upp?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hur kommer det sig att ni inte förstår att jag inte pratade om bröd med er? Akta er för fariséernas och sadducéernas surdeg.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då förstod de att det inte var för surdeg i brödet som han hade sagt åt dem att akta sig, utan för fariséernas och sadducéernas lära.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men när Jesus kom till området kring Cesarea Filippi, frågade han sina lärjungar och sa: "Vem säger folket att Människosonen är?"</VERS>
   <VERS vnumber="14">De svarade: "Vissa säger Johannes Döparen, andra Elias, andra Jeremia eller någon annan av profeterna."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då frågade han dem: "Vem säger ni att jag är?"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Simon Petrus svarade och sa: "Du är Messias, den levande Guds son."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då svarade Jesus och sa till honom: "Du är lycklig, Simon, Jonas son. För kött och blod har inte visat detta för dig, utan min Far som är i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så säger jag också till dig att du är Petrus. På denna klippa ska jag bygga min församling, och dödsrikets portar ska inte kunna besegra den.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag ska ge dig himmelrikets nycklar: allt vad du binder på jorden, det ska vara bundet i himlen. Allt vad du löser på jorden, det ska vara löst i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Efter det förbjöd han lärjungarna att säga till någon att han var Messias.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Från den tiden började Jesus förklara för sina lärjungar att han måste gå till Jerusalem och lida mycket av de äldre och översteprästerna och de skriftlärda, och att han skulle bli dödad, men att han på tredje dagen skulle uppstå.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då tog Petrus honom åt sidan och började säga emot honom med eftertryck och sa: "Gud bevare dig, Herre! Det får absolut inte hända dig."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men han vände sig om och sa till Petrus: "Gå bort, Satan, och stå inte i vägen. Du är ett hinder för mig, för dina tankar inte är Guds tankar, utan människotankar."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Efter det sa Jesus till sina lärjungar: "Om någon vill följa mig, ska han förneka sig själv och ta sitt kors. Så ska han följa mig.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För den som vill rädda sitt liv, ska han förlora det. Men den som förlorar sitt liv för min skull, ska finna det.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Vad hjälper det en människa om hon vinner hela världen men förlorar sin själ? Eller vad kan en människa ge som lösen för sin själ?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Människosonen ska komma i sin Faders härlighet med sina änglar och då ska han betala var och en efter hans gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jag säger sanningen till er: Bland dem som står här finns några som inte ska dö innan de får se Människosonen komma i sitt rike.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">Sex dagar senare tog Jesus med sig Petrus och Jakob och Johannes, Jakobs bror, och förde dem upp på ett högt berg där de var ensamma.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hans utseende förvandlades inför dem: hans ansikte lyste som solen och hans kläder blev vita som ljuset.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Se, för de visade sig i samtal med honom tillsammans med Moses och Elias.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa Petrus till Jesus: "Herre, här är det bra att vara. Om du vill, så ska jag bygga tre hyddor här, en åt dig, en åt Moses och en åt Elias."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Se, medan han fortfarande pratade, skuggade ett ljust moln över dem och från himlen kom en röst som sa: "Han är min älskade son, som jag har funnit behag i. Lyssna på honom."</VERS>
   <VERS vnumber="6">När lärjungarna hörde detta föll de ner på sina ansikten i stor skräck.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men Jesus gick fram, rörde vid dem och sa: "Stå upp och var inte rädda."</VERS>
   <VERS vnumber="8">När de lyfte blicken såg de ingen annan än Jesus ensam.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då de gick ner från berget befallde Jesus dem och sa: "Berätta inte för någon om den här synen innan Människosonen har uppstått från de döda."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men lärjungarna frågade honom och sa: "Hur kan då de skriftlärda säga att Elias måste komma först?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han svarade: "Elias måste verkligen komma och ordna allt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men jag säger er att Elias redan har kommit. Men de ville inte ha något med honom att göra, utan behandlade honom som de ville. På samma sätt ska också Människosonen få lida genom dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då förstod lärjungarna att det var om Johannes döparen han talade med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När de sedan kom till folket, kom en man fram till honom och knäböjde för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och sa: "Herre, ha förbarmande över min son för han är epileptiker och lider mycket. Ofta faller han i elden, ofta i vattnet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag tog honom till dina lärlingar, men de kunde inte hjälpa honom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då svarade Jesus och sa: "Och du otrogna och förvrängda släkte, hur länge måste jag vara bland er? Hur länge ska jag behöva stå ut med er? Kom hit till mig."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jesus talade skarpt till honom, och den onda anden for ut ur honom. Gossen var botad från stunden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Sedan, när de var ensamma, kom lärjungarna fram till Jesus och frågade: "Varför kunde vi inte driva ut honom?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han svarade dem: "På grund av er otro. För jag säger verkligen till er: Om ni har tro, även om den bara är som ett senapskorn, så ska ni kunna säga till detta berg: 'Flytta dig härifrån' och det ska flytta sig. Ja, inget ska då vara omöjligt för er."</VERS>
   <VERS vnumber="21">
   </VERS>
   <VERS vnumber="22">Medan de nu tillsammans vandrade runt i Galileen sa Jesus till dem: "Människosonen ska bli övergiven i människors händer.</VERS>
   <VERS vnumber="23">och man ska döda honom, men på tredje dagen ska han resa sig igen. Då blev de mycket ledsna.</VERS>
   <VERS vnumber="24">När de hade kommit till Kapernaum kom de som samlade in tempelskatt fram till Petrus och sa: "Betalar inte vår mästare skatt?"</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han svarade: "Ja." När han sedan hade kommit hem, kom Jesus före honom med frågan: "Vad tycker du, Simon? Från vilka tar jordens kungar tull eller skatt, från sina söner eller från andra människor?"</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han svarade: "Från andra människor.” Då sa Jesus till honom: ”Då är sönerna fria.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men för att vi inte ska stöta bort dem, så gå ner till sjön och kasta ut en krok. Ta den första fisken du drar upp, och när du öppnar munnen på den ska du finna en silverpenning där. Ta den och ge den åt dem, för mig och dig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">I samma stund kom lärjungarna fram till Jesus och frågade: "Vem är störst i himmelriket?"</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då bad han fram ett barn och ställde det mitt bland dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och sa: "Jag säger er sanningen: Om ni inte ångrar er och blir som barn, kommer ni inte in i himmelriket.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den som gör sig ödmjuk och blir som ett barn, är störst i himmelriket.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den som tar emot ett sådant barn i mitt namn, han tar emot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men den som leder någon av dessa små, som tror på mig, vilse, vore det bättre för honom om en kvarnsten hängdes om hans hals och han sänktes ner i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ve världen för frestelsens skull! Frestelser måste komma. Men ve den människa som får frestelsen att komma!</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om din hand eller din fot leder dig till frestelse, så hugg av den och släng bort den. Det är bättre för dig att komma in i livet halt eller lytt, än att ha både händer och fötter kvar och kastas i den eviga elden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om ditt öga leder dig till frestelse, så ta bort det och kasta bort det. Det är bättre för dig att komma in i livet med ett öga, än att ha båda ögonen kvar och kastas i det brinnande Gehenna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Se till att ni inte förakta någon av dessa små. För jag säger er att deras änglar i himlen alltid ser min himmelske Faders ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="11">
   </VERS>
   <VERS vnumber="12">Vad tycker ni? Om en man har hundra får och ett av dem är borta, lämnar han inte de nittionio på berget och går för att leta efter det som är borta?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om han hittar det - sannerligen säger jag er: då gläder han sig mer över fåret än över de nittionio som inte gick vilse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så är det inte heller himmelske Faderns vilja att någon av dessa små ska gå förlorad.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men om din bror syndar, så gå och prata med honom ensam. Om han lyssnar på dig, har du fått tillbaka din bror.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men om han inte lyssnar på dig, ta med en eller två andra personer. För varje sak ska avgöras genom två eller tre vittnens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om han inte lyssnar på dem, berätta det för församlingen. Om han inte heller lyssnar på församlingen, ska han vara som en hedning och en tullindrivare för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag säger sanningen till er: Allt ni binder på jorden, det ska vara bundet i himlen. Allt ni lossar på jorden, det ska vara löst i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dessutom säger jag er att om två av er här på jorden kommer överens om att be om något, vad det än är, så ska de få det av min Far som är i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Där två eller tre är samlade i mitt namn, är jag mitt ibland dem.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då kom Petrus fram och sa till honom: "Herre, hur många gånger ska jag förlåta min bror om han syndar mot mig? Räcker sju gånger?"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jesus svarade honom: "Jag säger dig: Inte sju gånger, utan 490 gånger.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Alltså är det som med himmelriket, när en kung ville göra upp räkenskaperna med sina tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="24">När han började göra upp räkenskaperna, tog man fram en person som var skyldig honom 10000 pund.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men eftersom hon inte kunde betala, befallde hans herre att hon skulle säljas, men också hennes man och barn samt allt hon ägde, för att få skulden betald.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då föll tjänaren ner för hans fötter och sa: 'Var tålmodig med mig, så ska jag betala allt.'</VERS>
   <VERS vnumber="27">Tjänarens ägare tyckte synd om honom och gav honom frihet samt förlät hans skuld.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men när samma tjänare kom ut, träffade han en av sina medarbetare, som var skyldig honom hundra silverpengar. Han tog fast honom och grep tag i honom och sa: 'Betala vad du är skyldig.'</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då föll hans kollega ner och bad honom och sa: 'Var tålmodig med mig, så ska jag betala dig.'</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men han ville inte, utan gick därifrån och lät sätta honom i fängelse tills han hade betalat det han var skyldig.</VERS>
   <VERS vnumber="31">När hans kollegor såg vad som hände, blev de mycket upprörda och gick för att berätta allt för sin chef.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Då kallade hans herre honom till sig och sa till honom: 'Du onde tjänare, allt vad du var skyldig förlät jag dig, eftersom du bad mig om det.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Borde inte du också ha visat barmhärtighet mot din medarbetare, så som jag har visat barmhärtighet mot dig?</VERS>
   <VERS vnumber="34">I sin ilska överlämnade hans herre honom till fångvaktaren, tills han hade betalat allt han var skyldig.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Så ska också min himmelske Far göra med er, om ni inte förlåter var och en sin bror på allvar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">När Jesus hade avslutat sitt tal drog han sig bort från Galileen och begav sig, genom landet på andra sidan Jordan, till Judas område.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Många följde med honom och han botade de sjuka där.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då ville några fariséer fånga honom och kom fram till honom och sa: "Är det tillåtet att lämna sin hustru av vilken anledning som helst?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men han svarade: "Har ni inte läst att Skaparen redan i början 'gjorde dem till man och kvinna'?</VERS>
   <VERS vnumber="5">och sa: 'Därför ska en man överge sin far och sin mor och hålla sig till sin hustru, och de två ska bli ett?'</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så är de inte längre två, utan ett kött. Vad nu Gud har sammanfogat, det ska människan inte skilja åt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då sa de till honom: "Hur kunde Moses beordra att man skulle ge hustrun en skilsmässa och skilja sig från henne?"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han svarade dem: "På grund av er envishet tillät Moses er att skilja er från era hustrur, men från början var det inte så.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag säger er: Den som skiljer sig från sin hustru av någon annan anledning än otrohet och gifter sig igen, han begår äktenskapsbrott.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då sa lärjungarna till honom: "Är det så mellan man och hustru, är det inte bra att gifta sig?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men han svarade dem: "Inte alla kan ta emot detta, utan bara de som har fått det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Det finns några som från födseln, redan i magen, inte kan gifta sig. Andra har människor gjort oförmögna att gifta sig. Och några har själva valt att inte gifta sig för himmelrikets skull. Den som kan ta emot detta ska göra det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Efter det fördes barnen fram till honom för att han skulle lägga händerna på dem och be. Men lärjungarna avfärdade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då sa Jesus: "Låt barnen komma till mig och hindra dem inte. För himmelriket är för de som liknar dem."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han lade händerna på dem och gick sedan därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då kom en man fram till honom och sa: "Mästare, hur ska jag göra för att få evigt liv?"</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han sa till honom: "Varför frågar du mig om vad som är bra? Det finns bara en som är god. Men om du vill komma in i livet, följ då buden."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han frågade: "Vilka?" Jesus svarade: "'Du ska inte döda', 'Du ska inte begå otrohet', 'Du ska inte stjäla', 'Du ska inte ljuga'.</VERS>
   <VERS vnumber="19">”Ära din far och din mor’ och ’Du ska älska din nästa som dig själv.”</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då sa den unge mannen till honom: "Allt detta har jag gjort. Vad saknar jag nu?"</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jesus svarade honom: "Om du vill vara fullkomlig, sälj allt du äger och ge till de fattiga. Då får du en skatt i himlen. Kom sedan och följ mig."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men när den unge mannen hörde detta, gick han bedrövad därifrån, eftersom han hade många tillgångar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då sa Jesus till sina lärjungar: "Jag säger sanningen till er: Det är svårt för en rik person att komma in i himmelriket.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ja, jag säger er: Det är lättare för en kamel att komma in genom ett nålsöga än för den som är rik att komma in i Guds rike.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När lärjungarna hörde detta blev de mycket förvånade och sa: "Vem kan då bli räddad?"</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men Jesus såg på dem och sa till dem: "Detta är omöjligt för människor, men möjligt för Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då sa Petrus till honom: "Se, vi har lämnat allt och följt dig. Vad ska vi få för det?"</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jesus svarade dem: "Jag säger sanningen till er: När världen blir ny, när Människosonen sitter på sin härlighets tron, då ska också ni som har följt mig sitta på tolv troner och döma Israels tolv stammar.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Var och en som har lämnat hem eller bröder eller systrar eller far eller mor eller barn eller mark för mitt namns skull ska få mycket mer tillbaka och evigt liv som belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men många som är först ska bli sist, och många som är sist ska bli först.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">För himmelriket är som när en bonde gick ut tidigt på morgonen för att hyra arbetare till sin vingård.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När han hade kommit överens med arbetarna om en viss lön för dagen, skickade han dem till sin vingård.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När han gick ut vid tredje timmen såg han några andra stå sysslolösa på torget.</VERS>
   <VERS vnumber="4">och han sa till dem: 'Gå också ni till min vingård, så ska jag ge er en rättvis lön.'</VERS>
   <VERS vnumber="5">De gick. Han gick ut igen vid sex och vid nio, och gjorde likadant.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Även vid elfte timmen gick han ut och såg då några andra stå där. Han sa till dem: 'Varför står ni här hela dagen utan att göra något?'</VERS>
   <VERS vnumber="7">De svarade honom: 'För att ingen har anställt oss.' Då sa han till dem: 'Gå också ni till min vingård.'</VERS>
   <VERS vnumber="8">När det hade blivit kväll, sa vingårdsägaren till sin förvaltare: 'Kalla in arbetarna och ge dem deras lön, men börja med de som kom sist och gå sedan till de som kom först.'</VERS>
   <VERS vnumber="9">När de som hade anlitats i sista minuten kom, fick var och en av dem full dagslön.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När de första kom, trodde de att de skulle få mer, men alla fick samma dagslön.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När de fick det, klagade de på vingårdsägaren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">och sa: 'De sista har bara arbetat en timme, och du har ändå ställt dem på samma nivå som oss, som har burit dagens arbete och hettan från solen?'</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då svarade han en av dem och sa: 'Min vän, jag gör dig ingen orätt. Kom vi inte överens om dagslönen?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ta det som är ditt och gå. Men till den sista vill jag ge lika mycket som till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Har jag inte rätt att göra som jag vill med det som är mitt? Eller ska du se på mig med avund för att jag är så snäll?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så ska de sista bli de första och de första bli de sista.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då Jesus ville bege sig till Jerusalem, tog han med sig de tolv så att de var för sig själva. På vägen sa han till dem:</VERS>
   <VERS vnumber="18">Se, vi går nu till Jerusalem och Människosonen ska bli överlämnad åt översteprästerna och de skriftlärda, och de ska döma honom till döden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och överlämna honom åt hedningarna för att hånas och piskas och korsfästas. Men på tredje dagen ska han uppstå.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då kom Sebedeus söners mor fram till honom med sina söner och föll ner inför honom och ville be om något av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han frågade henne: "Vad vill du?" Hon svarade honom: "Säg att i ditt rike en av mina två söner ska få sitta på din högra sida och den andra på din vänstra."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men Jesus svarade: ”Ni förstår inte vad ni ber om. Kan ni dricka den bägare som jag ska dricka?” De svarade honom: ”Det kan vi.”</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då sa han till dem: "Ja, ni ska få dricka ur min bägare, men platsen på min högra sida och platsen på min vänstra är inte något jag kan ge bort, utan de ska ges till dem som min Fader har bestämt."</VERS>
   <VERS vnumber="24">När de tio andra hörde detta blev de arga på de två bröderna.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Då kallade Jesus dem till sig och sa: "Ni vet att furstarna beter sig mot sina folk som herrar och att de mäktiga låter folken känna sin makt.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Så är det inte bland er, utan den som vill vara störst bland er ska vara de andras tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="27">och den som vill vara främst bland er ska vara de andras tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Precis som Människosonen har kommit, inte för att bli tjänad, utan för att tjäna andra och ge sitt liv som lösen för många.</VERS>
   <VERS vnumber="29">När de lämnade Jeriko följde många människor efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Se, två blinda satt där vid vägen. När de hörde att Jesus gick förbi, ropade de: "Herre, förbarmas över oss, du Davids son."</VERS>
   <VERS vnumber="31">Folket tillrättavisade dem och sa att de skulle vara tysta. Men de ropade ännu högre: "Herre, förbarma dig över oss, du Davids son."</VERS>
   <VERS vnumber="32">Då stannade Jesus, kallade dem till sig och sa: "Vad vill ni att jag ska göra för er?"</VERS>
   <VERS vnumber="33">De svarade: "Herre, öppna våra ögon."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Då kände Jesus medlidande med dem, rörde vid deras ögon och direkt fick de synen tillbaka och följde honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">När de närmade sig Jerusalem och kom till Betfage vid Oljeberget, skickade Jesus två lärlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och sa till dem: "Gå in i byn som ligger framför er, så hittar ni direkt en åsna som står bunden där med ett föl bredvid sig. Lös dem och led dem till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om någon säger något till er, svara: "Herren behöver dem." Då släpper ni dem direkt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Detta hände för att det profeten hade sagt skulle bli sant.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Säg till dottern Sion: "Se, din kung kommer till dig, ödmjukt ridande på en åsna, på ett arbetsåsninnas föl."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lärjungarna gick och gjorde som Jesus hade sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">och ledde åsnan och fölet till honom. De lade sina mantlar på dem och han satte sig på den.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Folkmassan, som var mycket stor, bredde ut sina mantlar på vägen. Några skar kvistar från träden och strödde ut dem på vägen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Folket, både de som gick före honom och de som följde efter, ropade: "Hosianna Davids son! Välsignad är han som kommer i Herrens namn. Hosianna i himlen!"</VERS>
   <VERS vnumber="10">När han kom in i Jerusalem började hela staden att röra sig, och folk frågade: "Vem är han?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Folkets ord var: "Det är Jesus, profeten från Nasaret i Galileen."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jesus gick in i templet. Han drev ut alla som sålde och köpte där, välte växlarnas bord och duvförsäljarnas stolar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han sa till dem: "Det står skrivet: 'Mitt hus ska kallas ett bönehus.' Men ni gör det till en plats för tjuvar."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Blinda och halta kom fram till honom i templet, och han botade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men när översteprästerna och de skriftlärda såg de underverk han gjorde och hörde barnen ropa i templet: "Hosianna, Davids son!", blev de ilskna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De sa till honom: "Hör du vad de säger?" Jesus svarade: "Ja. Har ni aldrig läst: 'Ur barns och spädbarns mun har du skapat lovsång'?"</VERS>
   <VERS vnumber="17">Efteråt lämnade han dem och gick ut ur staden till Betania. Han stannade där över natten.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nästa morgon gick han in till staden igen och fick hungrig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När han såg ett fikonträd vid vägen gick han fram till det, men trädet hade inga frukter, bara löv. Då sa han till trädet: "Du ska aldrig mer bära frukt." Och direkt torkade trädet ut.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När lärjungarna såg detta förvånades de och sa: "Hur kunde fikonträdet torka ut så fort?"</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då svarade Jesus: "Jag säger er sanningen: Om ni har tro och inte tvivlar, ska ni kunna göra sådana saker som hände med fikonträdet. Ni ska till och med kunna säga till det här berget: 'Res dig upp och kasta dig i havet', och det kommer att hända.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Allt ni ber om med tro i bönen ska ni få.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Efteråt gick han in i templet, och översteprästerna och folkets ledare kom fram till honom medan han undervisade. De frågade: "Med vilken rätt gör du så här? Vem har gett dig den rätten?"</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jesus svarade: "Jag vill också ställa en fråga till er. Om ni svarar på den, ska jag berätta varför jag gör så här.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Varifrån kom Johannes dop, från himlen eller från människor? De diskuterade saken och sa: "Om vi säger att det kom från himlen, frågar han oss: 'Varför trodde ni på honom då?'</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men om vi säger "från människor", måste vi vara rädda för folket, för alla anser Johannes vara en profet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">De svarade Jesus: "Vi vet inte." Då sa han också till dem: "Då säger jag inte heller er med vilken rätt jag gör detta.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Vad tycker ni? En man hade två söner. Han gick till den första och sa: 'Min son, arbeta i vingården idag.'</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han svarade: 'Jag vill inte.' Men senare ångrade han sig och gick.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Han gick till den andra och sa samma sak. Han svarade: 'Ja, herre.' Men han gick inte.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Vilken av de två gjorde som fadern ville? De svarade: "Den första." Jesus sa till dem: "Ja, jag säger er sanningen: Tullindrivare och prostituerade kommer att komma in i Guds rike före er.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Johannes kom och lärde ut vägen till rättfärdighet, och ni trodde inte på honom, men tullindrivare och prostituerade trodde på honom. Fast ni såg det, ångrade ni er inte senare och började tro på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Hör nu en annan liknelse: En bonde planterade en vingård, satte stängsel runt den, grävde en vinpress och byggde ett vakttorn. Sedan lämnade han den till några vinodlare och reste iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="34">När skördetiden närmade sig, skickade han sina tjänare till vinodlarna för att samla in frukten.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Men vinodlarna grep hans tjänare, slog en, dödade en annan och stenade en tredje.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Igen skickade han ut andra tjänare, fler än förut, men de behandlade dem likadant.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Till slut skickade han sin son till dem, för han tänkte: 'De kommer väl att respektera min son.'</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men när vinodlarna såg hans son sa de till varandra: 'Han är arvingen. Kom, låt oss döda honom så vi kan få hans arv.'</VERS>
   <VERS vnumber="39">De grep tag i honom, släpade ut honom från vingården och dödade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Vad ska vingårdens ägare göra med vinodlarna när han kommer tillbaka?</VERS>
   <VERS vnumber="41">De svarade: "Eftersom de har gjort fel ska han straffa dem hårt och lämna vingården till andra vinodlare som ger honom frukten i rätt tid."</VERS>
   <VERS vnumber="42">Jesus sa till dem: "Har ni verkligen aldrig läst i skrifterna: 'Stenen som byggarbetarna kastade bort har blivit en hörnsten. Herren har gjort så, och den är underbar i våra ögon'?</VERS>
   <VERS vnumber="43">Därför säger jag er att Guds rike ska tas ifrån er och ges till ett folk som ger frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Den som faller på stenen blir söndersmulad, och om någon får den över sig så krossas den.</VERS>
   <VERS vnumber="45">När översteprästerna och fariséerna hörde hans liknelser förstod de att han talade om dem.</VERS>
   <VERS vnumber="46">De ville gärna gripa honom, men de var rädda för folket, eftersom folk såg honom som en profet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">Jesus började tala med dem på nytt i liknelser och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Himmelriket är som när en kung anordnar ett bröllop för sin son.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han skickade ut sina tjänare för att bjuda in de inbjudna till bröllopet. Men de ville inte komma.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Igen skickade han ut andra tjänare och sa till de inbjudna: "Jag har förberett min måltid, mina oxar och feta djur är slaktade och allt är klart. Kom till bröllopet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men de brydde sig inte om det, utan gick därifrån, den ene till sin åker och den andre till sina ärenden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De andra tog hans tjänare och misshandlade och dödade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då blev kungen rasande och skickade ut sina soldater och förstörde mördarna samt brände ner deras stad.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Efteråt sa han till sina tjänare: "Bröllopet är klart, men de som var bjudna var inte värdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gå ut till vägkorsningen och bjud in alla ni möter till bröllopet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Tjänarna gick ut på vägarna och samlade ihop alla de mötte, både onda och goda, och bröllopssalen fylldes med gäster.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när kungen kom in för att se på gästerna, såg han en man som inte var klädd för bröllopet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då sa han till honom: "Min vän, hur har du hamnat här, fastän du inte har bröllopskläder?" Han kunde inte svara.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då sa kungen till tjänarna: 'Ta tag i honom vid händer och fötter och släng ut honom i mörkret utanför.' Där ska de gråta och gnissla tänderna.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Många är kallade, men få utvalda.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Efteråt gick fariséerna därifrån och bestämde sig för att försöka fånga honom med något han sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De skickade sina lärjungar till honom tillsammans med herodianerna och sa åt dem att säga: "Mästare, vi vet att du är ärlig och lär ut sanningen om Guds väg utan att bry dig vem som frågar. Du ser inte på personen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Säg oss då: Vad tycker du? Är det tillåtet att ge kejsaren skatt, eller inte?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men Jesus märkte deras onda avsikter och sa: "Varför försöker ni fånga mig, ni hycklare?"</VERS>
   <VERS vnumber="19">"Låt mig se skattemynten." Då gav de honom ett mynt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Efter det frågade han dem: "Vems bild och rubrik är detta?</VERS>
   <VERS vnumber="21">De svarade: "Kejsaren.” Då sa han till dem: ”Ge kejsaren det som tillhör kejsaren och Gud det som tillhör Gud.”</VERS>
   <VERS vnumber="22">När de hörde detta blev de förvånade. De lämnade honom och gick därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Samma dag kom några sadducéer fram till honom och ville bevisa att det inte finns någon uppståndelse. De frågade honom</VERS>
   <VERS vnumber="24">och sa: "Mästare, Mose har sagt: 'Om någon dör utan barn, så ska hans bror gifta sig med hans hustru för att få barn åt sin bror.'</VERS>
   <VERS vnumber="25">Nu var sju bröder hos oss. Den första gifte sig och dog, och eftersom han inte hade några barn lämnade han sin hustru till sin bror.</VERS>
   <VERS vnumber="26">På samma sätt den andra och den tredje, hela vägen till den sjunde.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Slutligen dog hustrun.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Vilken av de sju ska då få henne som hustru vid uppståndelsen? Alla hade ju gift sig med henne.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jesus svarade och sa till dem: "Ni har fel, för ni förstår inte skrifterna eller Guds makt."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Vid uppståndelsen tar inte män hustrur, och hustrur ges inte åt män, utan de är som änglarna i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men när det gäller de dödas uppståndelse, har ni inte läst vad Gud har sagt till er?</VERS>
   <VERS vnumber="32">"Jag är Abrahams Gud och Isaks Gud och Jakobs Gud. Han är en Gud, inte för döda utan för levande.</VERS>
   <VERS vnumber="33">När folket hörde detta, förvånades de över hans undervisning.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men när fariséerna fick höra att han hade tystat sadducéerna, samlades de.</VERS>
   <VERS vnumber="35">En av dem, som var jurist, ville fånga honom i en fälla och frågade:</VERS>
   <VERS vnumber="36">Mästare, vilket är det viktigaste budet i lagen?</VERS>
   <VERS vnumber="37">Då svarade han honom: "Du ska älska Herren, din Gud, med hela ditt hjärta och med hela din själ och med hela ditt förstånd."</VERS>
   <VERS vnumber="38">Det här är det viktigaste och bästa meddelandet.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Därefter kommer ett som liknar detta: "Du ska älska din nästa som dig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="40">På dessa två bud vilar hela lagen och profeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Medan fariséerna var samlade frågade Jesus dem</VERS>
   <VERS vnumber="42">och sa: "Vad tror ni om Messias, vems son är han?” De svarade honom: ”Davids.”</VERS>
   <VERS vnumber="43">Då sa han till dem: "Hur kan David, genom Anden, kalla honom 'Herre'? Han säger ju:"</VERS>
   <VERS vnumber="44">Herren sa till min herre: Sätt dig på min högra sida, tills jag har lagt dina fiender under era fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Om David kallar honom 'herre', hur kan han då vara hans son?</VERS>
   <VERS vnumber="46">Ingen kunde svara honom. Inte heller vågade någon från den dagen att ställa fler frågor till honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="23">
   <VERS vnumber="1">Efter det talade Jesus till folket och till hans lärjungar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och sa: "På Moses stol sitter de skriftlärda och fariséerna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därför ska ni följa allt de säger, men gör inte som de gör. För de säger det, men gör inte så.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De knyter tunga bördor och lägger dem på människors axlar, men själva vill de inte röra ett finger för att flytta dem.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Alla sina gärningar gör de för att människor ska se dem. De gör böneremsorna breda och hörntofsarna på mantlarna stora.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De vill gärna ha de bästa platserna vid festerna och sitta först i synagogorna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">och vill bli hälsade på torg och kallas "rabbi" av människorna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men ni ska inte kalla er 'rabbi', för en är er lärare och ni är alla bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni ska inte heller kalla någon på jorden er 'far', för en är er Far, han som är i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ni ska inte heller låta kalla er lärare, för en är er lärare Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den som är störst bland er, ska vara de andras tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men den som lyfter sig själv, han ska sänkas och den som sänker sig själv, han ska lyftas.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vi är, ni skriftlärda och fariséer, ni hycklare, som stänger himlen för människorna! Själva kommer ni inte in där och ni låter inte dem som vill komma dit heller.</VERS>
   <VERS vnumber="14">
   </VERS>
   <VERS vnumber="15">Vi är, ni skriftlärda och fariséer, ni hycklare, som färdas över land och vatten för att göra någon till anhängare och när någon blir det, gör ni honom till ett barn åt helvetet, två gånger så dålig som ni själva är!</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vi är ni blinda ledare, som säger: "Om någon svär vid templet, så betyder det ingenting. Men om någon svär vid guldet i templet, då är han bunden av sitt löfte!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ni dårar och blinda, vilket är större, guldet eller templet som har helgat guldet?</VERS>
   <VERS vnumber="18">På samma sätt: Om någon svär vid altaret betyder det ingenting. Men om någon svär vid offergåvan som ligger där, då är han bunden av sitt löfte.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ni blinda, vilket är större, gåvan eller altaret som helgar gåvan?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den som svär vid altaret, han svär både vid det och vid allt som ligger på det.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som svär vid templet, han svär både vid det och vid den som bor där.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den som svär vid himlen, han svär både vid Guds tron och vid den som sitter på den.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Se, ni skriftlärda och fariséer. Ni hycklare som ger tionde av mynta, dill och kummin, men inte bryr er om det viktigaste i lagen: rättvisa, medkänsla och trohet! Ni ska göra det ena, men inte strunta i det andra.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ni blinda ledare, som silar bort myggor och sväljer kameler!</VERS>
   <VERS vnumber="25">Vi är, ni skriftlärda och fariséer, ni hycklare, som gör det yttre av bägaren och fatet rent, medan ni inuti är fulla av stöld och omättlig ondska!</VERS>
   <VERS vnumber="26">Du blinde farisé, gör först insidan av bägaren ren, för att sedan också utsidan ska bli ren.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Vi, ni skriftlärde och fariséer, ni hycklare, är liksom vitkalkade gravar. Ni ser fina ut på utsidan, men inuti är ni fulla av döda ben och all sorts smuts!</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så ser ni också utåt rättfärdiga ut för människor, men inuti är ni fulla av hyckleri och orättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Vi är, ni skriftlärda och fariséer, ni hycklare, som bygger upp profeternas gravar och smycker de rättfärdigas gravar.</VERS>
   <VERS vnumber="30">och säger: "Om vi hade levt på våra förfäders tid, skulle vi inte ha hjälpt till att döda profeterna!</VERS>
   <VERS vnumber="31">Så erkänner ni själva att ni är barn till dem som dödade profeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Fyll nu era förfäders mått.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Ni ormar, ni huggormars barn, hur kan ni undvika att dömas till Gehenna?</VERS>
   <VERS vnumber="34">Se, därför sänder jag profeter, vise män och skriftlärda till er. Några av dem ska ni döda och korsfästa, och några av dem ska ni piska i era synagogor och förfölja från stad till stad.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Så ska allt rättfärdigt blod som har spillts på jorden komma över er, från Abel den rättfärdige och fram till Sakarias, Barakias sons blod, som ni dödade mellan templet och altaret.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Jag säger er sanningen: Allt detta ska hända det här släktet.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Jerusalem, Jerusalem, du som dödar profeterna och stönar dem som sänds till dig! Hur många gånger har jag velat samla dina barn, liksom en höna samlar sina kycklingar under sina vingar! Men ni har inte velat.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Se, ert hus ska stå övergivet och obebott.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Jag säger er: Från och med nu ska ni inte få se mig, förrän den tid då ni säger: "Välsignad är han som kommer i Herrens namn.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="24">
   <VERS vnumber="1">Jesus gick därifrån, ut ur helgedomen. Hans lärjungar kom fram och bad honom titta på templen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han svarade och sa till dem: "Ja, ni ser allt detta nu. Men jag säger er: Här kommer inte en enda sten att ligga kvar på sin plats. Allt ska rivas.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När han satt på Oljeberget kom hans lärjungar ensamma fram till honom och sa: "Säg oss när detta ska hända, och vad som blir tecknet på din återkomst och tidens slut?"</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då svarade Jesus och sa till dem: "Se upp så att ingen lurar er."</VERS>
   <VERS vnumber="5">För många kommer att säga under mitt namn: "Jag är Messias" och vilseleda många.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni ska få höra krigslarm och rykten om krig. Se då till att ni inte förlorar fattningen, för sådant måste ske, men det är ännu inte slutet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, folk ska resa sig mot folk och rike mot rike och det ska bli hungersnöd och jordbävningar på en ort efter en annan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men allt detta är bara början på förlossningssmärtorna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då ska man utlämna er till misshandel, och man ska döda er och ni ska bli hatade av alla folk för mitt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då ska många falla, och den ene ska förråda den andre, och den ene ska hata den andre.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Många falska profeter ska dyka upp och vilseleda många.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Eftersom laglösheten ökar, ska kärleken svalna hos de flesta.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men den som är uthållig ända till slutet, han ska bli räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Detta evangelium om riket ska förkunnas i hela världen, till ett vittnesbörd för alla folk. Sedan ska slutet komma.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När ni nu ser 'förödelsens styggelse', om vilken det talas genom profeten Daniel, stå på den heliga platsen - den som läser detta ska märka det.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då ska de som befinner sig i Judeen fly till bergen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">och den som är på taket ska inte gå ner för att hämta det som finns i hans hus.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och den som är ute på marken ska inte vända tillbaka för att hämta sin jacka.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Var rädda för dem som är gravida, eller som ammar just nu!</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men be om att er flykt inte ska ske på vintern eller på sabbaten.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För då ska det bli en stor nöd, som aldrig har inträffat från världens början till nu, och aldrig kommer att inträffa.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Om den tiden inte skulle bli kortare, så skulle ingen människa räddas. Men för de utvaldas skull ska den bli kortare.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Om någon säger till er: "Se, här är Messias", eller: "Där är han", så tro inte på det.</VERS>
   <VERS vnumber="24">För människor som falskt påstår sig vara Messias ska det dyka upp, men också falska profeter. De ska göra stora tecken och under för att om möjligt lura även de utvalda.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag har nu sagt det till er i förväg.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Därför, om någon säger till er: "Se, han är i öknen", så gå inte dit, eller: "Se, han är inne i huset", tro det inte.</VERS>
   <VERS vnumber="27">För som blixten, när den går ut från öster, syns ända till väster, så ska det vara vid Människosonens återkomst.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Där liket är, dit ska rovfåglarna samlas.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men direkt efter den tiden av svårigheter ska solen förmörkas och månen sluta lysa och stjärnorna falla från himlen och himlens makter skaka.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då ska Människosonens tecken synas på himlen och alla människor på jorden ska klaga. Ni ska se Människosonen komma på himlens skyar med stor makt och härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Han ska skicka ut sina änglar med starkt trumpetljud och de ska samla ihop hans utvalda från alla väderstreck, från ena änden av himlen till den andra.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Från fikonträdet ska ni lära er en liknelse här. När dess grenar börjar få saft och bladen kommer fram, då vet ni att sommaren är nära.</VERS>
   <VERS vnumber="33">På samma sätt, när ni ser allt detta, då kan ni veta att han är nära och står vid dörren.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Jag säger er sanningen: Detta släkte ska inte försvinna innan allt detta händer.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Himmel och jord ska försvinna, men mina ord ska aldrig sluta gälla.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men om den dagen och timmen vet ingen, inte ens änglarna i himlen, ingen utom Fadern själv.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Precis som det var på Noas tid, ska det bli när Människosonen kommer tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Precis som människorna levde på den tiden före floden: de åt och drack, män gifte sig och kvinnor gifte sig, ända fram till den dag då Noa gick in i arken.</VERS>
   <VERS vnumber="39">och de visste inget, innan floden kom och förde bort dem alla - så ska det bli när Människosonen kommer tillbaka.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Då kommer två män att arbeta tillsammans på åkern. Den ene tas med, den andre lämnas kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Två kvinnor kommer att mala på samma kvarn. Den ena följer med, den andra stannar kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Håll er därför vakna. Ni vet inte vilken dag vår Herre kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Men förstår ni väl att om husbonden visste när på natten tjuven skulle komma, så höll han sig vaken och lät inte någon bryta sig in i huset.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Var därför också beredda. För när ni minst anar det ska Människosonen komma.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Tänk om det finns en trogen och klok tjänare som hans herre har gett i uppgift att ta hand om hushållet och ge dem mat vid rätt tidpunkt -</VERS>
   <VERS vnumber="46">Då är tjänaren lycklig, om hans herre när han kommer ser att han gör så.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Jag säger er sanningen: Han ska sätta honom över allt han äger.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Men om tjänaren är ond och säger för sig själv: "Min herre kommer inte så snart.</VERS>
   <VERS vnumber="49">och börjar misshandla sina anställda och äter och dricker med berusade människor.</VERS>
   <VERS vnumber="50">då ska tjänarens herre komma en dag han inte väntar på och vid en tid han inte tänker sig.</VERS>
   <VERS vnumber="51">och han ska låta hugga honom i stycken och ge honom hans del tillsammans med hycklarna. Där ska de gråta och gnissla tänderna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="25">
   <VERS vnumber="1">Då blir det som i himmelriket, när tio jungfrur tog sina lampor och gick ut för att möta brudgummen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men fem av dem var oförståndiga, och fem var förståndiga.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De okunniga tog väl sina lampor, men tog ingen olja med sig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De kloka tog också olja i sina kärl tillsammans med lamporna.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När brudgummen dröjde blev alla sömniga och somnade.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men vid midnatt hördes ett rop: "Brudgummen kommer! Gå ut och möt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då reste sig alla flickorna och gjorde i ordning sina lampor.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De oförståndiga sa till de förståndiga: "Ge oss olja, för våra lampor slocknar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men de kloka svarade: 'Nej, den skulle inte räcka till för oss och er alls. Gå hellre bort till dem som säljer, och köp åt er.'</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men när de gick bort för att köpa, kom brudgummen och de som var redo gick in med honom till bröllopet, och dörren stängdes.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Till slut kom de andra flickorna också och sa: "Herre, herre, öppna för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men han svarade: 'Jag säger sanningen till er: Jag känner inte er.'</VERS>
   <VERS vnumber="13">Var därför vaksam. Ni vet inte dagen eller stunden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Det kommer att hända, som när en man som skulle resa utomlands kallade till sig sina tjänare och lämnade över sina ägodelar till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han gav fem pund till en, två pund till en annan och ett pund till en tredje, efter varje mans förmåga, och reste utomlands.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Genast gick den som fått de fem punden därifrån och förvaltade dem, och tjänade ytterligare fem pund.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som hade fått de två punderna tjänade på samma sätt ytterligare två.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men den som hade fått ett pund gick bort och grävde ett hål i jorden och gömde där sin herres pengar.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Lång tid senare kom husbonden hem och gjorde upp räkningen med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då kom den som hade fått de fem punden fram och räckte fram ytterligare fem pund och sa: "Herre, du överlämnade fem pund till mig. Se, jag har tjänat ytterligare fem pund.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hans herre svarade honom: 'Bra gjort, du gode och trogne tjänare! När du var satt över lite, var du trogen. Jag ska sätta dig över mycket. Gå in i din herres glädje.'</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så kom också den som hade fått de två punden fram och sa: 'Herre, du överlämnade till mig två pund. Se, jag har tjänat ytterligare två pund.'</VERS>
   <VERS vnumber="23">Hans herre svarade honom: 'Bra gjort, du gode och trogne tjänare! När du var satt över lite, var du trogen. Jag ska sätta dig över mycket. Gå in i din herres glädje.'</VERS>
   <VERS vnumber="24">Sedan kom också den som hade fått ett pund fram och sa: 'Herre, jag såg dig som en sträng man. Du skördar där du inte har sått och samlar in där du inte har strött.'</VERS>
   <VERS vnumber="25">Och av rädsla för dig gick jag bort och gömde din peng i jorden. Här har du det som tillhör dig.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då svarade hans herre och sa till honom: 'Du onde och lata tjänare, du visste ju att jag vill skörda där jag inte har sått och samla in där jag inte har strött ut?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då borde du också ha satt in mina pengar på en bank, så att jag hade fått tillbaka mitt kapital med ränta när jag kom hem.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ta därför från honom hans pund och ge det åt den som har de tio punden.</VERS>
   <VERS vnumber="29">För var och en som har, ska han få mer än nog. Men den som inte har, ska också det han äger tas ifrån honom.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Kasta den värdelöse tjänaren ut i mörkret.' Där ska de gråta och gnissla tänderna.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men när Människosonen kommer i sin härlighet och alla änglar med honom, då ska han sätta sig på sin härlighets tron.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Inför honom ska alla folk samlas, och han ska skilja dem åt, som en herde skiljer fåren från getterna.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Fåren ska han ställa på sin högra sida och getterna på den vänstra.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Efter det ska kungen säga till dem som står på hans högra sida: "Kom, ni som är välsignade av min far, och ta över det rike som har förberetts åt er från världens början.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Jag var hungrig och ni gav mig mat. Jag var törstig och ni gav mig dryck. Jag var hemlös och ni gav mig en plats att bo på.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Naken klädde ni mig. Jag var sjuk och ni besökte mig. Jag satt i fängelse och ni kom till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Då ska de rättfärdiga svara honom och säga: 'Herre, när såg vi dig hungrig och gav dig mat, eller törstig och gav dig något att dricka?</VERS>
   <VERS vnumber="38">När såg vi dig hemlös och gav dig någonstans att bo, eller naken och klädde dig?</VERS>
   <VERS vnumber="39">När såg vi dig sjuk eller i fängelse och kom till dig?</VERS>
   <VERS vnumber="40">Då ska kungen svara dem: 'Jag säger er sanningen: Allt ni har gjort mot en av mina minsta bröder, det har ni gjort mot mig.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Efter det ska han också säga till dem som står på hans vänstra sida: 'Gå bort från mig, ni förbannade, till den eviga elden som är förberedd åt djävulen och hans änglar.'</VERS>
   <VERS vnumber="42">Jag var hungrig, men ni gav mig inget att äta. Jag var törstig, men ni gav mig inget att dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Jag var hemlös, och ni gav mig inget ställe att bo på. Naken var jag, och ni klädde mig inte. Sjuk och i fängelse var jag, och ni besökte mig inte.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Då ska också de svara och säga: 'Herre, när såg vi dig hungrig eller törstig eller utan hem eller naken eller sjuk eller i fängelse och hjälpte vi dig inte?</VERS>
   <VERS vnumber="45">Då ska han svara dem och säga: 'Jag säger er sanningen: Det ni inte har gjort mot någon av de här minsta, det har ni inte heller gjort mot mig.'</VERS>
   <VERS vnumber="46">Dessa ska då gå bort till evigt straff, men de rättfärdiga till evig liv.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="26">
   <VERS vnumber="1">När Jesus hade sagt allt detta tydligt, sa han till sina lärjungar:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ni vet att om två dagar är det påsk. Då ska Människosonen bli förrådd och korsfäst.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sedan samlades översteprästerna och folkets äldste hos översteprästen som hette Kaifas, i hans hus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">och diskuterade hur de skulle fånga Jesus med list och döda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men de sa: "Inte under högtiden, för att inte oro ska uppstå bland folket.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men när Jesus var i Betania, i Simons hus som led av spetälska,</VERS>
   <VERS vnumber="7">En kvinna kom fram till honom och hade med sig en alabasterflaska med dyrbar olja. Hon hällde ut den över hans huvud medan han satt vid bordet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då lärjungarna såg detta blev de arga och sa: "Varför ska man slösa bort det här?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Man kunde sälja det för mycket pengar och ge till de fattiga.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När Jesus märkte detta, sa han till dem: "Varför oroar ni er för kvinnan? Hon har gjort en bra sak mot mig."</VERS>
   <VERS vnumber="11">De fattiga kommer ni alltid att ha bland er, men mig har ni inte alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När hon hällde ut den här oljan på min kropp, gjorde hon det som en förberedelse inför min begravning.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag säger er sanningen: Varhelst i världen detta evangelium blir förkunnat, där ska också det hon nu har gjort bli berättat, till hennes ära.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sedan gick en av de tolv, den som hette Judas Iskariot, bort till översteprästerna.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och sa: "Vad vill ni ge mig för att jag ska överlämna honom till er?" Då betalade de honom 30 silverpengar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Från den stunden letade han efter ett lämpligt tillfälle att förråda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men på första dagen av det osyrade brödets högtid kom lärjungarna till Jesus och frågade: "Var vill du att vi förbereder så att du kan äta påskalammet?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han svarade: "Gå in i staden till den och den och säg till honom: 'Mästaren säger: Min tid är nära. Hos dig vill jag fira påsk med mina lärjungar.'"</VERS>
   <VERS vnumber="19">Lärjungarna gjorde som Jesus hade sagt till dem och förberedde påskalammet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När det blev kväll satte han sig till bords med de tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Medan de åt, sa han: "Jag säger sanningen till er: En av er ska förråda mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då blev de mycket ledsna och började fråga honom en efter en: "Är det inte jag, Herre?"</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då svarade han: "Den som just doppade handen i fatet tillsammans med mig, han ska förråda mig."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Människosonen ska gå bort, som det står om honom. Men olycklig är den människa som förråder Människosonen! Det hade varit bättre för den människan om hon inte hade fötts.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Judas, han som förrådde honom, tog då till orda och frågade: "Rabbi, är det inte jag?" Han svarade honom: "Du har själv sagt det."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Medan de åt tog Jesus ett bröd och välsignade det, bröt det och gav till lärjungarna och sa: "Ta och ät. Detta är min kropp."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han tog en bägare och tackade Gud, och gav den till dem och sa: "Drick alla av den här."</VERS>
   <VERS vnumber="28">För detta är mitt blod, förbundets blod, som hälls ut för många till syndernas förlåtelse.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jag säger er: Från och med nu ska jag inte dricka mer av vinet från vinstocken, förrän den dagen då jag dricker det nya med er i min Fars rike.</VERS>
   <VERS vnumber="30">När de hade sjungit lovsången gick de ut till Oljeberget.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då sa Jesus till dem: "I kväll ska ni alla överge mig, för det står skrivet: 'Jag ska slå herden och fåren i hjorden ska fly.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men efter min återuppståndelse ska jag gå före er till Galileen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då svarade Petrus och sa till honom: "Fastän alla andra sviker dig, så ska jag ändå aldrig svika dig."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Jesus sa till honom: "Jag säger dig: i natt, innan tuppen galer, ska du tre gånger förneka mig."</VERS>
   <VERS vnumber="35">Petrus svarade honom: "Fastän jag måste dö med dig, ska jag ändå inte förneka dig." På samma sätt sa också alla de andra lärjungarna.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Efter det kom Jesus med dem till ett ställe som hette Getsemane. Han sa till lärjungarna: "Stanna kvar här, medan jag går bort och ber.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Han tog med sig Petrus och Sebedeus två söner. Han började bli trött och orolig.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Då sa han till dem: 'Min själ är mycket bedrövad, nästan ända till döds. Stanna kvar här och vaka med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Efter det gick han lite längre bort och föll ner på sitt ansikte och bad och sa: "Min Far, om det är möjligt, så låt denna bägare gå ifrån mig. Men inte som jag vill, utan som du vill!"</VERS>
   <VERS vnumber="40">Sedan kom han tillbaka till lärjungarna och fann dem sovande. Då sa han till Petrus: "Kunde ni inte ens vara vakna en stund med mig!"</VERS>
   <VERS vnumber="41">Vaka och be att ni inte ska utsättas för frestelser. Anden är villig, men kroppen är svag.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Han gick bort igen, för andra gången och bad och sa: "Min Far, om detta inte kan undvikas, utan jag måste dricka den här bägaren, så ske din vilja."</VERS>
   <VERS vnumber="43">När han sedan kom tillbaka fann han dem igen sovande, för deras ögon var trötta.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Då lämnade han dem och gick bort för att be, för tredje gången. Han sa samma ord igen.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Efter det kom han tillbaka till lärjungarna och sa till dem: "Ni sover fortfarande och vilar! Se, stunden närmar sig då Människosonen ska bli överlämnad i syndarnas händer.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Stå upp, låt oss gå. Se, den är nära, som förråder mig.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Se, medan han ännu talade, kom Judas, en av de tolv, och med honom en stor folkskara, med svärd och stavar, utsända från översteprästerna och folkets ledare.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Men förrädaren hade gett dem ett tecken. Han hade sagt: "Den som jag kysser, är det han. Honom ska ni gripa.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Han kom nu direkt fram till Jesus och sa: "Hej, lärare!" och kysste honom.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Jesus sa till honom: "Min vän, gör det du är här för att göra." Då gick de fram och tog tag i Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Men en av dem som var med Jesus sträckte ut handen efter sitt svärd och drog ut det och högg en av översteprästens tjänare, så att han fick örat hugget av.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Då sa Jesus till honom: "Stick tillbaka svärdet i slidan. För alla som tar till svärd ska dö med ett svärd.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Eller menar du att jag inte kunde be min far om att han skickade fler än tolv läger änglar till min hjälp nu?</VERS>
   <VERS vnumber="54">Men hur skulle då skrifterna kunna bli uppfyllda, eftersom det måste ske?</VERS>
   <VERS vnumber="55">I samma stund sa Jesus till folket: "Som mot en rövare har ni gått ut med svärd och stavar för att gripa mig. Varje dag har jag suttit i templet och undervisat, men ni har inte gripit mig."</VERS>
   <VERS vnumber="56">Men allt detta har hänt för att profeternas skrifter ska gå i uppfyllelse. Då övergav alla lärjungar honom och flydde.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Men de som hade gripit Jesus förde honom till översteprästen Kaifas, där skriftlärarna och de äldste hade samlats.</VERS>
   <VERS vnumber="58">Petrus följde honom på avstånd ända till översteprästens gård. Där gick han in och satte sig bland rättstjänarna för att se hur det skulle sluta.</VERS>
   <VERS vnumber="59">Översteprästerna och hela Stora rådet sökte efter något falskt vittnesmål mot Jesus, för att kunna döda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="60">men även om många falska vittnen dök upp, fann de ändå inget. Till slut kom dock två män fram.</VERS>
   <VERS vnumber="61">och sa: "Han har sagt: 'Jag kan riva ner Guds tempel och på tre dagar bygga upp det igen.'</VERS>
   <VERS vnumber="62">Då reste sig översteprästen och sa till honom: "Svarar du inget? Vad säger dessa vittnen om dig?"</VERS>
   <VERS vnumber="63">Men Jesus var tyst. Då sa översteprästen till honom: "Jag befaller dig vid den levande Guden att du säger oss om du är Messias, Guds Son."</VERS>
   <VERS vnumber="64">Jesus svarade honom: "Du har själv sagt det. Men jag säger er: Från och med nu ska ni få se Människosonen sitta på Guds högra sida och komma på himlens moln."</VERS>
   <VERS vnumber="65">Då slet översteprästen sönder sina kläder och sa: "Han har hädat. Vilka fler vittnen behöver vi? Ni har nu hört hädelsen."</VERS>
   <VERS vnumber="66">Vad tycker ni?” De svarade: ”Han är skyldig att dö.”</VERS>
   <VERS vnumber="67">Sedan spottade man honom i ansiktet och slog honom på kinderna, den ene med knytnäven och den andre med handflatan.</VERS>
   <VERS vnumber="68">och sa: "Profetera för oss, Messias: vem slog dig?</VERS>
   <VERS vnumber="69">Men Petrus satt utanför på gården. Då kom en tjänstekvinna fram till honom och sa: "Du var ju också med Jesus från Galileen."</VERS>
   <VERS vnumber="70">Men han nekade inför alla och sa: "Jag förstår inte vad du menar."</VERS>
   <VERS vnumber="71">När han sedan hade gått ut genom porten såg en annan kvinna honom och sa till de som var där: "Han var med Jesus från Nasaret."</VERS>
   <VERS vnumber="72">Han nekade igen med en ed och sa: "Jag känner inte den mannen."</VERS>
   <VERS vnumber="73">Lite senare kom de som stod där fram och sa till Petrus: "Du är verkligen en av dem. Redan ditt sätt att prata avslöjar dig."</VERS>
   <VERS vnumber="74">Då började han svära och förbanna sig: "Jag känner inte den mannen." Och genast gal tuppen.</VERS>
   <VERS vnumber="75">Då kom Petrus ihåg Jesu ord, hur han hade sagt: "Innan tuppen galer ska du tre gånger förneka mig." Han gick ut och grät bittert.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="27">
   <VERS vnumber="1">Men när morgonen kom, bestämde alla överstepräster och folkets äldste att döda Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De band honom och förde bort honom och lämnade över honom till Pilatus, landshövdingen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När Judas, som hade förrått honom, såg att han var dömd ångrade han sig och lämnade tillbaka de 30 silverpengarna till översteprästerna och de äldste.</VERS>
   <VERS vnumber="4">och sa: "Jag har syndat genom att förråda oskyldigt blod." Men de svarade: "Vad är det till för oss? Du får själv ta ansvar för det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då kastade han silverpengarna i templet och gick därifrån. Sedan gick han bort och hängde sig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men översteprästerna tog silverpengarna och sa: "Det är inte tillåtet att lägga dem i offerkistan, eftersom de är blodpengar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Efter att de hade bestämt sig, köpte de Krukmakaråkern med pengarna som begravningsplats för främlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför kallas åkern fortfarande Blodåkern.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så gick det i uppfyllelse, som profeten Jeremia hade sagt. Han sa: "Jag fick 30 silverpengar - priset för den man som hade värderats, den som israeliterna hade värderat.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och jag gav dem som betalning för Krukmakaråkern, enligt Herrens bud till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men Jesus ställdes inför landshövdingen. Landshövdingen frågade honom: "Är du judarnas kung?" Jesus svarade honom: "Det säger du själv."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men när översteprästerna och de äldste framförde anklagelser mot honom, svarade han inte.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då sa Pilatus till honom: "Hör du inte hur mycket de anklagar dig för?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men han svarade inte på någon fråga, så landshövdingen undrade mycket.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nu var det bruk att landshövdingen vid högtiden släppte en fånge som folket ville ha.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Man hade då en beryktad fånge som hette Barabbas.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När de nu var samlade frågade Pilatus dem: "Vilken vill ni att jag ska frige, Barabbas eller Jesus som kallas Messias?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han visste nämligen att det var av avund som man hade ställt Jesus inför rätta.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Medan han satt på domarsätet hade hans hustru skickat bud till honom och låtit säga: "Ha inte med denna rättvise man att göra. För jag har i natt lidit mycket i en dröm för hans skull.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men översteprästerna och de äldste hade övertalat folket att begära Barabbas fri och låta döda Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När landshövdingen frågade dem: "Vilken av de två vill ni att jag ska släppa fri?", så svarade de: "Barabbas.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då frågade Pilatus dem: "Vad ska jag då göra med Jesus, som kallas Messias?" De svarade alla: "Låt honom spikas fast på korset."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men han frågade: ”Vad ont har han gjort?” Då skrek de ännu högre: ”Låt honom spikask korsfäst.”</VERS>
   <VERS vnumber="24">När Pilatus såg att han inte kunde göra något, utan att larmet blev starkare, lät han hämta vatten och tvättade sina händer inför folket och sa: "Jag är inte ansvarig för denna mans blod. Ni får själva ta ansvaret för det."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Allt folket svarade: "Hans blod ska komma över oss och våra barn."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då släppte han Barabbas fri för dem. Men Jesus lät honom piskas och överlämnade honom sedan för att korsfästas.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då tog landshövdingens soldater Jesus med sig in i pretoriet och samlade hela den romerska vakten runt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">De tog av honom kläderna och gav honom en röd mantel.</VERS>
   <VERS vnumber="29">och flätade en krans av törnar och satte den på hans huvud. I hans högra hand satte de ett rör. Sedan föll de på knä framför honom, hånade honom och sa: "Hälsningar på dig, judarnas kung!</VERS>
   <VERS vnumber="30">De spottade på honom, tog röret och slog honom i huvudet med det.</VERS>
   <VERS vnumber="31">När de hade hånåt honom tog de av honom manteln, satte på honom hans egna kläder och förde honom bort för att korsfästas.</VERS>
   <VERS vnumber="32">På vägen dit mötte de en man från Cyrene som hette Simon. De tvingade honom att följa med och bära korset.</VERS>
   <VERS vnumber="33">När de kom till en plats som hette Golgata, det betyder "Huvudskalleplatsen".</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han räckte honom vin att dricka, blandat med galla. Men när han smakade på det ville han inte dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="35">När de hade korsfäst honom delade de hans kläder genom att dra lott.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Sen satt de där och passade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Över hans huvud hade de satt en skylt som visade anklagelsen mot honom. Den sa: "Han är Jesus, judarnas kung.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Tillsammans med honom korsfästes två rövare, en på höger sida och en på vänster.</VERS>
   <VERS vnumber="39">De som gick förbi hånade honom och skakade på huvudet.</VERS>
   <VERS vnumber="40">och sa: "Du som river templet och bygger upp det igen på tre dagar, visa nu om du är Guds Son att du kan komma ner från korset.</VERS>
   <VERS vnumber="41">På samma sätt talade översteprästerna, de skriftlärda och de äldste också med hån och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="42">Han har hjälpt andra, men kan inte hjälpa sig själv. Han är ju Israels kung. Låt honom kliva ner från korset nu, så ska vi tro på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Han har trott på Gud. Ska Gud rädda honom nu om han vill hjälpa honom? Han har ju sagt att han är Guds son.</VERS>
   <VERS vnumber="44">På samma sätt hånade rövarna honom också, de som var korsfästade tillsammans med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Vid sjätte timmen blev det mörkt över hela landet, och mörkret varade till nionde timmen.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Vid nionde timmen ropade Jesus högt och sa: "Eli, Eli, lema sabaktani?" Det betyder: "Min Gud, min Gud, varför har du övergett mig?</VERS>
   <VERS vnumber="47">När några av dem som stod där hörde det sa de: "Han ropar på Elias."</VERS>
   <VERS vnumber="48">Genast sprang en av dem fram, tog en svamp, fyllde den med vin blandat med ättika, satte den på ett rör och gav honom att dricka.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Men de andra sa: "Låt oss se om Elias kommer och hjälper honom.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Jesus ropade åter med hög röst och gav upp andan.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Se, då slets förhänget i templet itu, från topp till botten, och jorden skakade och klipporna sprack.</VERS>
   <VERS vnumber="52">och gravarna öppnades och många dödas heliga kroppar reste sig upp.</VERS>
   <VERS vnumber="53">De gick ut ur sina gravar och kom efter hans uppståndelse in i den heliga staden och visade sig för många.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Men när officeren och de som vaktade Jesus såg jordbävningen och det andra som hände, blev de mycket rädda och sa: "Han var verkligen Guds son.</VERS>
   <VERS vnumber="55">Många kvinnor som hade följt Jesus från Galileen och hjälpt honom, stod där på avstånd och såg vad som hände.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Bland dessa fanns Maria från Magdala och Maria som var mor till Jakob och Josef, men också modern till Sebedaios söner.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Men när kvällen kom, kom en rik man från Arimatea, som hette Josef, och som också hade blivit lärjunge till Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="58">Han gick till Pilatus och bad om att få Jesu kropp. Då befallde Pilatus att lämna ut den åt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="59">Josef tog hans kropp och svepte in den i ett rent linne.</VERS>
   <VERS vnumber="60">och lade den i den nya grav som han hade låtit hugga ut åt sig i klippan. När han hade rullat en stor sten för ingången till graven, gick han därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="61">Men Maria från Magdala och den andra Maria var där och de satt mitt emot graven.</VERS>
   <VERS vnumber="62">Följande dag, som var dagen efter förberedelsedagen, samlades översteprästerna och fariséerna och gick till Pilatus.</VERS>
   <VERS vnumber="63">och sa: "Herre, vi minns att bedragaren sa, medan han ännu levde: 'Efter tre dagar ska jag uppstå'.</VERS>
   <VERS vnumber="64">Befall därför att man skyddar graven fram till tredje dagen, så att hans lärjungar inte kommer och tar bort honom och sedan säger till folket att han har uppstått från de döda. Då blir det sista bedrägeriet värre än det första.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Pilatus svarade dem: "Där har ni vakt. Gå iväg och skydda graven så gott ni förmår."</VERS>
   <VERS vnumber="66">De gick iväg och skyddade graven genom att inte bara sätta ut vakten, utan också försegla stenen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="28">
   <VERS vnumber="1">När sabbaten var över, i gryningen på första dagen i veckan, kom Maria från Magdala och den andra Maria för att se graven.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då blev det en stor jordbävning. För en ängla från Herren steg ner från himlen och gick fram, rullade bort stenen och satte sig på den.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han såg ut som en blixt, och hans kläder var vita som snö.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Väktarna skakade av rädsla för honom och blev som döda.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men ängeln talade och sa till kvinnorna: "Var inte rädda. Jag vet att ni söker Jesus, den korsfäste.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han är inte här, för han har uppstått, som han hade förutspått. Kom hit och se platsen där han har legat.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gå snabbt iväg och berätta för hans lärjungar att han har uppstått från de döda. Han ska gå före er till Galileen. Där ska ni få se honom. Jag har nu sagt det till er.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De gick snabbt bort från graven, rädda och mycket glada, och skyndade sig iväg för att berätta det för hans lärjunge.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men se, då kom Jesus emot dem och sa: "Hälsningar!" De gick fram, tog tag i hans fötter och tillbad honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då sa Jesus till dem: "Var inte rädda. Gå och berätta detta för mina bröder, så att de går till Galileen. Där ska de få se mig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men medan de var på vägen kom några av väktarna till staden och berättade allt det som hade hänt för översteprästerna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då samlades dessa och de äldste. Efter att de hade bestämt sig, gav de en ganska stor summa pengar till soldaterna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och sa: "Så ska ni säga: 'Hans lärjungar kom på natten och stal honom, medan vi sov.'</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om saken når landshövdingen, ska vi lugna honom och se till att ni kan vara utan bekymmer.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De tog emot pengarna och gjorde som man hade sagt till dem. Ryktet spreds bland judarna och är fortfarande vanligt förekommande bland dem idag.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men de elva lärjungarna gick till det berg i Galileen, dit Jesus hade sagt åt dem att gå.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När de såg honom tillbad de honom. Men några tvivlade.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då kom Jesus fram och talade till dem och sa: "Jag har fått all makt i himlen och på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Gå därför ut och gör alla människor till lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den helige Andes namn.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Lär dem att följa allt jag har befallt er. Se, jag är med er alla dagar fram till slutet av tiden.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 