<BIBLEBOOK bname="Markus" bnumber="41" bsname="Markusevangeliet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Här börjar de goda nyheterna om Jesus Kristus, Guds son.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Som det står i profeten Jesaja: "Se, jag sänder min budbärare framför dig som ska förbereda vägen för dig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">En röst ropar i öknen: "Gör vägen för Herren rak, bered stigar för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Johannes döpte i öknen och predikade ett dop för att få syndernas förlåtelse.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hela det judiska området och alla Jerusalems invånare gick ut till honom och döptes av honom i Jordanfloden och bekände sina synder.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Johannes hade kläder av kamelhår och ett läderbälte runt midjan, och levde på gräshoppor och vildhonung.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han sa: "Efter mig kommer den som är starkare än jag. Jag är inte ens värdig att böja mig ner för att knyta hans sandaler.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag döper er med vatten, men han ska döpa er med den heliga anden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vid den tiden kom Jesus från Nasaret i Galileen och döptes i Jordan av Johannes.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så fort han steg upp ur vattnet såg han himlen öppna sig och Anden komma ner över honom som en duva.</VERS>
   <VERS vnumber="11">En röst hördes från himlen: "Du är min älskade son. Jag är nöjd med dig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Direkt efter det ledde anden honom ut i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han var ute i öknen 40 dagar, frestades av Satan och levde bland djuren. Änglarna tog hand om honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men efter att Johannes hade blivit fängslad kom Jesus till Galileen och predikade de goda nyheterna från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och sa: "Tiden är inne och Guds rike är nära. Vänd er om och tro på de goda nyheterna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">När han gick längs Galileiska sjön såg han Simon och hans bror Andreas kasta nät i sjön, eftersom de var fiskare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jesus sa till dem: "Följ mig, så ska jag göra er till fiskare av människor.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De lämnade genast nätet och följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Lite längre fram såg han Jakob, Sebedeus son, och hans bror Johannes. De satt i båten och lagade sina nät.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han kallade genast på dem, och de lämnade sin far Sebedeus i båten med de anställda arbetarna och följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Sedan gick de in i Kapernaum, och genast på sabbaten gick han in i synagogan och undervisade.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Folk blev förvånade över hans undervisning, eftersom han undervisade med auktoritet, inte som de skriftlärda.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Plötsligt var det en man i synagogan som hade en oren ande. Han ropade:</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vad har du emot oss, Jesus från Nasaret? Har du kommit för att förstöra oss? Jag vet vem du är, du Helige från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men Jesus sa strängt till honom: "Tyst! Lämna honom."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då fick han ett ryck av den onda anden, skrek högt och lämnade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Alla blev så förvånade att de frågade varandra: "Vad är detta? En ny lära med auktoritet. Han befaller till och med de ondas andar, och de lyder honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Ryktet om honom spreds genast överallt i hela det Galileiska området.</VERS>
   <VERS vnumber="29">När de hade gått ut ur synagogan gick de genast med Jakob och Johannes till Simons och Andreas hus.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men Simons svärmor var sjuk med feber, och de berättade genast för Jesus om henne.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då gick han fram, tog henne i handen och hjälpte henne upp. Febern försvann, och hon började laga mat åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men när solen hade gått ner och det blev kväll förde man alla sjuka och besatta till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Hela staden samlade sig utanför dörren.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han botade många som hade olika sjukdomar. Han drev ut många demoner, men han lät inte demonerna tala, fastän de visste vem han var.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Tidigt på morgonen, medan det fortfarande var mörkt, gick han ut till en öde plats och bad.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men Simon och de som var med honom sökte efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="37">När de hittade honom, sa de till honom: "Alla söker efter dig.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Då sa han till dem: "Låt oss gå någon annanstans, till de närmaste byarna, så att jag kan predika där också. Det är därför jag har gått ut."</VERS>
   <VERS vnumber="39">Han gick runt i hela Galileen, predikade i synagogorna och drev ut demonerna.</VERS>
   <VERS vnumber="40">En spetälsk man kom fram till honom, föll ner på knä och sa: "Om du vill kan du göra mig ren.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Jesus fylldes av medlidande, räckte ut handen och rörde vid honom och sa: "Jag vill. Bli ren."</VERS>
   <VERS vnumber="42">Genast försvann spetälsskigheten från honom, och han blev ren.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Efter att Jesus hade gett honom tydliga instruktioner skickade han iväg honom.</VERS>
   <VERS vnumber="44">och sa till honom: "Se till att du inte berättar detta för någon. Men gå och visa dig för prästen och offra det som Mose befallt för din rening, som ett vittnesbörd för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Men när han hade gått, berättade han allt, och ryktet spred sig så mycket att Jesus inte längre kunde gå in öppet i någon stad, utan fick hålla till på avlägsna platser. Dit kom folk till honom från alla möjliga håll.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Några dagar senare kom han tillbaka till Kapernaum. När det blev känt att han var hemma,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Så mycket folk samlades att det inte ens fanns plats utanför dörren. Han förkunnade ordet för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då kom de med en skadad man som bar av fyra män.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eftersom de inte kunde nå honom genom folkmängden, tog de bort taket över platsen där han var. När de hade gjort ett hål sänkte de ner sängen där den skadade låg.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När Jesus såg deras tro, sa han till den lame: "Min son, dina synder är förlåtna.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Några skriftlärda satt där och funderade för sig själva.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hur kan han säga så? Han hädar ju. Vem kan förlåta synder, utom Gud ensam?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Genast förstod Jesus i sin ande att de tänkte så för sig själva. Han sa till dem: "Varför tänker ni så i era hjärtan?"</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vilket är lättare, att säga till den som inte kan gå: "Dina synder är förlåtna" eller att säga: "Stå upp, ta din säng och gå"?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men för att ni ska veta att Människosonen har makt här på jorden att förlåta synder,</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så säger jag till dig" (och han vände sig till den som var lam): "Stå upp, ta din bädd och gå hem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då reste han sig, tog genast sin säng och gick ut inför alla, så att alla fylldes av häpnad och prisade Gud och sa: "Sådant har vi aldrig sett."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan gick han ut och promenerade längs sjön. Allt folk kom till honom, och han undervisade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När han gick där såg han Levi, Alfeus son, sitta vid tullhuset. Han sa till honom: "Följ mig." Då reste han sig och följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När Jesus senare åt i hans hus, var det många tullindrivare och syndare som åt tillsammans med Jesus och hans lärjungar. Många liknande personer följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men när fariséernas skriftlärda såg att han åt med tullindrivare och syndare, frågade de hans lärjungar: "Hur kan han äta med tullindrivare och syndare?</VERS>
   <VERS vnumber="17">När Jesus hörde detta, sa han till dem: "De som är sjuka behöver läkare, inte de som är friska. Jag har inte kommit för att kalla de rättfärdiga, utan för att kalla syndare."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Johannes lärjungar och fariséerna fastade. Någon kom till honom och frågade: "Varför fastar inte dina lärjungar, när Johannes lärjungar och fariséernas lärjungar fastar?"</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jesus svarade dem: "Kan bröllopsgästerna fasta medan brudgummen fortfarande är hos dem? Nej, så länge de har brudgummen hos sig kan de inte fasta."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men tiden kommer att gå när brudgummen tas från dem, och då ska de fasta.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ingen syr en lapp av okrympt tyg på en gammal mantel. Om man gör det, skulle den nya biten slitas loss ännu mer från den gamla manteln och hålet bli större.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Inte heller häller man nytt vin i gamla skinnsäckar. Om man gör det, skulle vinet spränga säckarna, så att både vinet och säckarna förstörs. Nej, nytt vin häller man i nya säckar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">En sabbat gick han genom ett spannmålsfält. Hans lärjungar började skörda axen medan de gick.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då sa fariséerna till honom: "Se! Hur kan de göra något som inte är tillåtet på sabbaten?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han svarade dem: "Har ni aldrig läst vad David gjorde när han och hans män befann sig i nöd och var hungriga?"</VERS>
   <VERS vnumber="26">hur han då, när Abjatar var överstepräst, gick in i Guds hus och åt skådebröden - fastän det bara är tillåtet för prästerna att äta sådant bröd - och hur han gav åt sina män?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Efter det sa han till dem: "Sabbaten gjordes för människans skull, inte människan för sabbatens skull."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så är alltså Människosonen herre även över sabbaten.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Han gick in i en synagoga igen. Där fanns en man med en skrumpen hand.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De höll ögonen på honom för att se om han skulle läka honom på sabbaten, så att de kunde anklaga honom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Då sa han till mannen som hade den skrumpna handen: "Res dig och kom fram.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Sedan sa han till dem: "Vad är tillåtet på sabbaten: att göra gott eller ont, att rädda liv eller ta liv?" Men de svarade inte.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då tittade han omkring sig på dem med vrede, ledsen över deras envishet, och sa till mannen: "Räck ut din hand." Han räckte ut den, och handen blev frisk.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då gick fariséerna därifrån och bestämde sig tillsammans med herodianerna för att döda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jesus gick iväg med sina lärjungar till sjön, och en stor grupp människor följde honom från Galileen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Från Judeen, Jerusalem och Idumeen, från landet på andra sidan Jordan och från trakterna kring Tyrus och Sidon kom en stor grupp människor till honom, när de fick höra om hans stora gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han sa till sina lärjungar att en båt skulle hållas redo för honom, eftersom det var mycket folk där och de riskerade att tränga sig på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han botade många och blev överöstad av alla som hade sjukdomar, eftersom de ville röra vid honom.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När de orena andarna såg honom föll de ner framför honom och ropade: "Du är Guds son.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han förbjud dem strikt att avslöja honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han gick upp på berget och kallade på några som han själv valde ut. De kom till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så valde han tolv som skulle följa honom och som han skulle skicka ut för att predika.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och de skulle ha makt att bota sjuka och driva bort onda andar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han utsåg alltså dessa tolv: Simon, som han gav tillnamnet Petrus.</VERS>
   <VERS vnumber="17">och Jakob, Sebedeus son, och Johannes, Jakobs bror, som fick tillnamnet Boanerges, det vill säga åskans män.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och Andreas och Filippus och Bartolomeus och Matteus och Tomas och Jakob, Alfeus son, och Taddeus och Simon Zeloten</VERS>
   <VERS vnumber="19">och Judas Iskariot, han som förrådde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När han kom hem samlades folket igen, så att de inte ens kunde äta.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När hans anhöriga fick höra det, gick de för att ta hand om honom. De trodde nämligen att han var galen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De lärda som kommit från Jerusalem sa att han var besatt av Beelsebul och att det var genom andarnas överhuvud som han drev ut de onda andarna.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då kallade han dem till sig och sa till dem i liknelser: "Hur skulle djävulen kunna driva ut djävulen?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Om ett land har börjat kämpa mot sig självt, så kan det landet inte bestå.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Och om ett hus har börjat falla sönder, så kan inte heller det huset bestå.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om alltså Satan har rest sig mot sig själv och börjat kämpa mot sig själv, så kan han inte bestå, utan då är det slut med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Nej, ingen kan gå in i en stark mans hem och plundra hans egendom, om inte han först har bundit den starke mannen. Därefter kan han plundra hans hem.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jag säger er sanningen: Alla andra synder ska människor få förlåtelse för, ja också alla andra hädelser, fastän de är hur hädiska som helst.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men den som hädar den helige Ande får aldrig förlåtelse, utan är skyldig till evig synd.</VERS>
   <VERS vnumber="30">De hade ju sagt att han var besatt av en ondska.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då kom hans mor och hans bröder. De stannade utanför och skickade ett meddelande efter honom för att kalla ut honom.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Mycket folk satt runt honom. Folk sa till honom: "Se, din mor och dina bröder står här ute och frågar efter dig.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då svarade han: "Vem är min mor och vilka är mina bröder?"</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han tittade sig omkring på dem som satt runt honom och sa: "Här är min mor och här är mina bröder!"</VERS>
   <VERS vnumber="35">Den som gör Guds vilja är min bror, min syster och min mor.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Han började undervisa igen vid sjön. Mycket folk samlades runt honom. Därför steg han in i en båt. Han satt ute på sjön i den, medan allt folket stod på stranden vid sjön.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han lärde dem mycket genom liknelser och sa till dem när han undervisade:</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hör! En bonde gick ut för att så.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När han sådde föll något vid vägen, och fåglarna kom och åt upp det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Något föll på en stenig mark, där det inte fanns mycket jord, och det växte snabbt eftersom det saknade djup jord.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men när solen gick upp brände den, och eftersom det inte hade någon rot torkade det bort.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Något föll mellan taggarna, och taggarna växte upp och kvävde det så att det inte gav någon frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men något föll i god jord, och det växte upp och växte och gav frukt och bar trettiofaldigt, sextiofaldigt och hundrafaldigt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han sa: "Den som har öron att lyssna med ska lyssna."</VERS>
   <VERS vnumber="10">När han hade gått bort från folket frågade de tolv och de andra som följde honom om liknelserna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då sa han till dem: "Ni har fått Guds rikes hemlighet, men för de som står utanför berättas allt i liknelser.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För att de ska se med ögon men inte förstå och höra med öron men inte förstå, så att de inte vänder om och får förlåtelse.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan sa han till dem: "Förstår ni inte den här liknelsen? Hur ska ni då förstå alla de andra?"</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vad bonden sådde är ordet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det som sås vid vägen handlar om de människor där ordet blir sått, men när de har hört det tar Satan genast bort ordet från dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">På samma sätt är det med det som sås på en stenig mark: det handlar om dem som hör ordet och genast tar emot det med glädje,</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men de har ingen rot i sig och håller bara en kort tid. När problem eller förföljelse sedan kommer på grund av ordet ger de upp direkt.</VERS>
   <VERS vnumber="18">På ett annat sätt är det med det man sår bland törnena: det handlar om dem som hör ordet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">men låter tidens bekymmer och rikedomens lockelse och begäret efter andra saker komma in och kväva ordet, så att det inte ger någon frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men att så i den goda jorden handlar om dem som hör ordet och tar emot det, och som bär frukt trettiofaldigt, sextiofaldigt och hundrafaldigt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Han sa till dem: "Man tänder inte ett ljus för att ställa det under skåpet eller under bordet. Man sätter det på ljusstaken."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Allt är dolt, fastän det ska bli uppenbart. Inget har heller gömts, utom för att det ska komma fram.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Om någon har öron att höra, ska han lyssna.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han sa till dem: "Lyssna noga på vad ni hör. Med samma mått som ni mäter ska det mätas för er, och ännu mer ska ges er."</VERS>
   <VERS vnumber="25">För den som har, ska ges åt honom. Men den som inte har, ska också tas ifrån det han har.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han sa: "Så är det med Guds rike, som när en man sår frö i jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han sover och vaknar, dagarna och nätterna går, säden skjuter upp och växer, han vet inte själv hur det sker.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jorden bär frukt av sig själv, först strå, sedan ax, och till slut finns moget vete i axet.</VERS>
   <VERS vnumber="29">När frukten är mogen sätter han igång med liearbete, för skörden är här.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Han sa: "Vad ska vi jämföra Guds rike med, eller vilken liknelse ska vi använda?"</VERS>
   <VERS vnumber="31">Det är som ett senapskorn, som när det sås i jorden, är det minsta av alla frön.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men sedan det är nedlagt, skjuter det upp och blir störst bland alla örter, och får så stora grenar att himlens fåglar kan bygga sina bon i dess skugga.</VERS>
   <VERS vnumber="33">I många sådana jämförelser berättade han ordet för dem, efter deras förmåga att förstå det.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han talade inte till dem med jämförelser. Men för sina lärjungar förklarade han allt, när de var ensamma.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Samma dag, på kvällen, sa han till dem: "Låt oss åka över till andra sidan.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Så lät de folket gå och tog med honom i båten, där han redan var. Andra båtar följde också efter honom.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Då kom en kraftig storm och vågorna slog in i båten, så att den började fyllas.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men han själv låg i aktern och sov, med huvudet på en kudde. Då väckte de honom och sa till honom: "Mästare, är du orolig för att vi ska gå under?</VERS>
   <VERS vnumber="39">När han hade vaknat så tillrättavisade han vinden och sa till sjön: "Tig, var stilla." Vinden lade sig och det blev alldeles lugnt.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Efter det sa han till dem: "Varför är ni rädda? Har ni fortfarande ingen tro?</VERS>
   <VERS vnumber="41">De blev mycket förvånade och sa till varandra: "Vem är han, eftersom både vinden och sjön lyder honom?"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Så kom de över till gerasenernas land, på andra sidan sjön.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Direkt när han hade gått ur båten kom en man, besatt av en oren ande, emot honom från gravarna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han bodde nämligen bland gravarna. Inte ens med kedjor kunde man nu binda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eftersom han många gånger hade blivit fängslad med fotbojor och kedjor, men han hade slitit sönder kedjorna och brutit sig loss från fotbojorna, och ingen kunde få kontroll över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han bodde alltid, dag och natt, bland gravarna och på bergen, skrek och skadade sig själv med stenar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När han såg Jesus på avstånd skyndade han fram och föll ner inför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">och ropade högt: "Vad vill du att jag ska göra, Jesus, du Guds högste Son? Jag ber dig vid Gud, plåga mig inte.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jesus skulle just säga till honom: "Gå ut ur mannen, du onda ande."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då frågade han honom: "Vad heter du?" Han svarade: "Legion är mitt namn, för vi är många."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han bad honom ofta att inte förvisa dem från området.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Där gick en stor flock med grisar och betade vid berget.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De bad honom och sa: "Skicka oss till svinhuset. Låt oss få gå in där.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han tillät dem. Då lämnade de orena andarna honom och for in i svinen. Hjorden, som bestod av ungefär 2000 svin, störtade sig utför branten ner i sjön och drunknade.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men de som vaktade dem flydde och berättade om det i staden och på landet. Folket gick för att se vad som hade hänt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När de kom till Jesus såg de mannen som hade varit besatt, den som tidigare haft legionen i sig, sitta där klädd och vid sina sinnen. De blev förvånade.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De som hade sett händelsen berättade för dem vad som hade hänt den besatte och med grisarna.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då började folk be honom att lämna deras område.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När han steg i båten bad mannen som hade besatt honom att få följa med.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men han tillät honom inte, utan sa till honom: "Gå hem till dina föräldrar och berätta för dem vilka stora saker Herren har gjort med dig och hur han har förbarmat sig över dig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då gick han och började ropa ut i Dekapolis om vilka stora saker Jesus hade gjort för honom. Alla förundrades.</VERS>
   <VERS vnumber="21">När Jesus hade åkt över i båt till andra sidan samlades mycket folk runt honom vid sjön.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då kom en synagogföreståndare som hette Jairus dit. När han såg honom föll han ner framför hans fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="23">och bad honom mycket: "Min dotter ligger döende. Kom och lägg händerna på henne, så att hon blir hjälpt och lever.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då gick han med honom. Mycket folk följde honom och trängdes runt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Nu var det en kvinna som hade haft blödningar i tolv år,</VERS>
   <VERS vnumber="26">och som hade utstått mycket hos många läkare och kostat henne allt hon ägde, utan att det hade varit henne till någon hjälp. Snarare hade det blivit sämre med henne.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Hon hade fått höra om Jesus och kom nu till folkmassan, bakom honom och rörde vid hans mantel.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För hon tänkte: "Om jag bara får röra vid hans kläder, så kommer jag att må bättre.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Direkt torkade hennes blods källa ut och hon kände i sin kropp att hon var botad från sin plåga.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men så fort Jesus kände att någon kraft hade gått ut från honom, vände han sig om i folkhopen och frågade: "Vem rörde vid mina kläder?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Hans lärjungar sa till honom: "Du ser hur folket tränger sig på, fastän du frågar: 'Vem rörde vid mig?'"</VERS>
   <VERS vnumber="32">Då tittade han sig omkring för att se vem som hade gjort detta.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men kvinnan var rädd och skakade, för hon visste vad som hade hänt henne. Hon kom fram till honom och föll ner inför honom och sa hela sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Då sa han till henne: "Min dotter, din tro har hjälpt dig. Gå i frid och var botad från din smärta.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Medan han fortfarande talade, kom några från synagogföreståndarens hus och sa: "Din dotter är död. Du behöver inte längre besvära mästaren."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men när Jesus märkte vad som sades, sa han till synagogföreståndaren: "Var inte rädd, tro bara."</VERS>
   <VERS vnumber="37">Han tillät ingen att följa med, förutom Petrus och Jakob och Johannes, Jakobs bror.</VERS>
   <VERS vnumber="38">De kom till synagogföreståndarens hus och där såg han en grupp människor som sörjde högt och grät.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Han gick in och sa till dem: "Varför klagar ni och gråter? Flickan är inte död, hon sover.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Då skrattade de hånfullt åt honom. Men han visade ut dem alla. Han tog med sig flickans far och mor, och de som hade fått följa med honom, och gick in där flickan låg.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Han tog flickan vid handen och sa till henne: "Talita, kum" (det betyder: "Flicka, jag säger dig att stå upp").</VERS>
   <VERS vnumber="42">Flickan reste sig direkt och började gå omkring (hon var nämligen tolv år gammal). De fylldes genast av stor häpnad.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Men han förbjöd dem bestämt att inte låta någon få veta vad som hade hänt. Efter det sa han att man skulle ge henne något att äta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Han gick därifrån och begav sig till sin hemstad. Hans lärjungar följde honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När det blev sabbat började han undervisa i synagogan. Folket häpnade när de hörde honom och sa: "Varifrån har han detta? Vilken vishet har getts honom? Varifrån kommer dessa stora kraftgärningar?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Är han inte snickaren, han som är Marias son och bror till Jakob, Josef, Judas och Simon? Bor inte hans systrar här hos oss?” Så blev han ett hinder för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då sa Jesus till dem: "En profet blir inte försmådd annat än i sin hemstad och bland sina släktingar och i sitt eget hus.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han kunde inte göra någon stor sak där, utom att han botade några få sjuka genom att lägga händerna på dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han förvånades över deras otro. Sedan gick han omkring i byarna, från en by till en annan och undervisade.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han kallade till sig de tolv och skickade ut dem, två och två, och gav dem makt över onda andar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han hindrade dem från att ta något med sig på vägen, bara en käpp: inte bröd, inte ryggsäck, inte pengar i bältet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De fick dock ha sandaler på fötterna, men de skulle inte bära dubbla kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sa till dem: "När ni har kommit in i något hus, stanna där tills ni lämnar platsen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om man någonstans inte tar emot er och inte lyssnar på er, gå därifrån och skaka av stoftet från era fötter, till ett vittnesbörd mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De gick ut och predikade att man skulle ångra sig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och de drev ut många onda andar och smorde många sjuka med olja och botade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kung Herodes fick höra om honom, för hans namn hade blivit känt. Man sa: "Det är Johannes döparen som har uppstått från de döda och därför verkar dessa krafter i honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men andra sa: "Det är Elias." Andra sa igen: "Han är en profet, lik de andra profeterna."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men när Herodes hörde detta, sa han: "Det är Johannes, den jag lät halshugga. Han har uppstått från de döda."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Herodes hade nämligen skickat iväg och låtit gripa Johannes, binda honom och sätta honom i fängelse, för Herodias skull, sin brors hustru Filippus. Han hade tagit henne till hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och Johannes hade då sagt till honom: 'Du får inte ha din brors hustru.'</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därför hyste Herodes nu hat mot honom och ville döda honom, men han hade inte makt att göra det.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För Herodes förstod att Johannes var en rättfärdig och helig man, och han fruktade honom och skyddade honom. När han hade hört honom blev han betänksam i många frågor. Han lyssnade gärna på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men så kom en lämplig dag, då Herodes på sin födelsedag gjorde en fest för sina hövdingar och militärbefälhavare samt de viktigaste männen i Galileen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Då gick Herodias dotter dit och dansade. Hon behagade Herodes och hans gäster vid bordet. Kungen sa till flickan: "Be mig om vad du vill, så ska jag ge dig det.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ja, han lovade henne detta med en ed och sa: "Allt du ber mig om ska jag ge dig, ända till hälften av mitt rike."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då gick hon ut och frågade sin mor: "Vad ska jag önska?" Hon svarade: "Johannes Döpares huvud."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Hon skyndade direkt in till kungen och framförde sin begäran. Hon sa: "Jag vill att du nu genast ger mig Johannes Döpares huvud på ett fat."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då blev kungen mycket bekymrad, men för edens och bordsgästernas skull ville han inte neka henne.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Alltså skickade kungen direkt en vakt med order att hämta hans huvud. Denne gick iväg och högg av honom huvudet i fängelset.</VERS>
   <VERS vnumber="28">och bar sedan fram hans huvud på ett fat och gav det till flickan, och flickan gav det till sin mor.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men när hans lärjungar fick höra om det, kom de och tog hans döda kropp och lade den i en grav.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Apostlarna samlades hos Jesus och berättade för honom allt de hade gjort och allt de hade lärt folket.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då sa han till dem: "Kom nu med mig bort till en öde plats, där vi kan vara ensamma och vila lite." De fick inte ens tid att äta. Så många var de som kom och gick.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De reste alltså i båten bort till en öde plats, där de kunde vara för sig själva.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men folk såg dem ge sig iväg, och många fick reda på det. Från alla städer strömmade människor dit till fots och kom fram innan dem.</VERS>
   <VERS vnumber="34">När han steg i land såg han att det var mycket folk där. Då kände han medlidande för dem, eftersom de var "som får utan herde". Han började undervisa dem i många saker.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Men när det var sent på dagen, kom hans lärjungar till honom och sa: "Trakten är öde och det är sent.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Låt dem gå isär, så att de kan åka till gårdarna och byarna runt omkring och köpa något att äta.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Men han svarade: "Ge dem något att äta." De svarade honom: "Ska vi gå och köpa bröd för två hundra silverpengar och ge dem att äta?"</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men han sa till dem: "Hur många bröd har ni? Gå och se efter." När de hade gjort det, svarade de: "Fem bröd och två fiskar."</VERS>
   <VERS vnumber="39">Då befallde han att alla skulle lägga sig ner i grupper på det gröna gräset.</VERS>
   <VERS vnumber="40">De satte sig ner där i grupper, 100 eller 50 personer i varje grupp.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Sedan tog han de fem bröden och de två fiskarna och såg upp mot himlen och välsignade dem. Han bröt bröden och gav åt lärjungarna, så att de skulle ge till folket. Han delade också ut de två fiskarna till alla.</VERS>
   <VERS vnumber="42">De åt allt och blev mätta.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Sedan samlade man ihop brödrester, tolv fulla korgar, och också fiskrester.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Det var 5000 människor som hade ätit.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Direkt efteråt tvingade han sina lärjungar att gå in i båten och fara över till Betsaida på andra sidan, medan han själv såg till att folket fick gå hem.</VERS>
   <VERS vnumber="46">När han hade sagt adjö till folket gick han upp på berget därifrån för att be.</VERS>
   <VERS vnumber="47">När det hade blivit kväll, var båten mitt ute på sjön och han var ensam kvar på land.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Han såg att de hade det svårt när de rodde, för vinden blåste emot dem. Vid fjärde nattväkten kom han till dem, gående på sjön och skulle just passera dem.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Men när de såg honom gå på sjön trodde de att det var ett spöke och ropade högt.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Alla såg honom och blev rädda. Men han började genast prata med dem och sa till dem: "Var lugna, det är jag. Var inte rädda.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Sedan steg han in i båten till dem, och vinden lade sig. De blev mycket förvånade.</VERS>
   <VERS vnumber="52">De hade inte förstått det som hade hänt med bröden, utan deras hjärtan var stela.</VERS>
   <VERS vnumber="53">När de hade åkt över till andra sidan kom de fram till Gennesarets land och lade till där.</VERS>
   <VERS vnumber="54">När de steg ur båten, kände folk genast igen honom.</VERS>
   <VERS vnumber="55">och skickade ut bud i hela området och folk började överallt bära de sjuka på sängar dit de hörde att han var.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Var han än gick in i någon by eller stad eller gård, lade man de sjuka på öppna platser. De bad om att åtminstone få röra vid hörntofsen på hans mantel. Alla som rörde vid den blev hjälpta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Fariséerna och några skriftlärda som kommit från Jerusalem samlades runt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De såg några av hans lärjungar äta med smutsiga händer.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Fariséerna och alla andra judar äter inte utan att först, enligt de äldstas föreskrifter, noggrant tvätta sina händer.</VERS>
   <VERS vnumber="4">På samma sätt äter de inte något när de kommer från torget utan att först tvätta sig. Det finns många andra regler som de har följt från gammalt, som att skölja glas, träkannor och kopparskålar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därför frågade fariséerna och skriftlärda honom: "Varför följer inte dina lärjungar de äldres föreskrifter, fastän de äter med smutsiga händer?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men han svarade dem: "Jesaja profeterade rätt om er hycklare, som det står skrivet: 'Detta folk hedrar mig med sina läppar, men deras hjärtan är långt ifrån mig."</VERS>
   <VERS vnumber="7">De dyrkar mig i onödan, eftersom de läror de förmedlar är människobud.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni ignorerar Guds bud och bryter mot människors grundläggande regler.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vidare sa han till dem: "Precis! Ni bryter mot Guds bud för att följa era egna regler."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Mose har sagt: "Hedra din far och din mor" och "Den som förtalar sin far eller sin mor ska dö.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men ni säger: Om en son säger till sin far eller sin mor: "Det du kunde få av mig för att hjälpa dig ger jag istället som offergåva",</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då tillåter ni inte honom att längre göra något för sin far eller mor.</VERS>
   <VERS vnumber="13">På detta sätt gör ni Guds budord till intet genom era ärvda regler från fäderna. Mycket annat liknande gör ni.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därefter kallade han åter folket till sig och sa till dem: "Lyssna på mig alla och förstå."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Inget som kommer utifrån och in i människan kan göra henne oren, men det som kommer ut från människan är det som gör henne oren.</VERS>
   <VERS vnumber="16">
   </VERS>
   <VERS vnumber="17">När han hade lämnat folket och kommit hem frågade hans lärjungar honom om den här liknelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han svarade dem: "Är ni också så oförståndiga? Förstår ni inte att inget som kommer in i människan utifrån kan göra henne oren?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Eftersom det inte går in i hennes hjärta utan ner i magen och ut igen naturligt, förklarade han all mat som ren.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han sa: "Det som kommer ut ur människor, det gör dem orena.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För inifrån, från människornas hjärtan, kommer deras onda tankar: otukt, stöld, mord.</VERS>
   <VERS vnumber="22">äktenskapsbrott, girighet, ondska, svek, otrohet, avund, hädelse, högmod, oförskämdhet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Allt detta onda kommer inifrån och ut, och gör människan oren.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han reste sig och gick därifrån till trakterna runt Tyros. Där gick han in i ett hus och ville inte att någon skulle märka det. Men han kunde inte dölja sig.</VERS>
   <VERS vnumber="25">utan en kvinna vars dotter var besatt av en ond ande fick höra om honom och kom genast dit och föll ner för hans fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hon var en grekisk kvinna från Syrofenicien. Hon bad honom att driva ut den onda anden ur hennes dotter.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men han sa till henne: "Låt barnen först bli mätta. Det är inte rätt att ta brödet från barnen och ge det till hundarna.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Hon svarade honom: "Ja, Herre. Hundarna under bordet äter också av barnens smulor."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då sa han till henne: "På grund av det ordet säger jag dig: Gå hem. Den onda anden har gått ut ur din dotter."</VERS>
   <VERS vnumber="30">När hon kom hem fann hon flickan ligga på sängen, och den onda anden hade gått ut.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Sedan gick han bort från trakterna runt Tyros och tog vägen över Sidon. Han kom genom Dekapolis till Galileiska sjön.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Man förde fram en döv och nästan stum man till honom och bad honom att lägga handen på mannen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Då tog han honom undan folket, stack in fingrarna i hans öron, spottade och rörde vid hans tunga.</VERS>
   <VERS vnumber="34">och såg upp mot himlen, suckade och sa till honom: "Effata" (det betyder: "Öppna dig").</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då öppnades hans öron och bandet på hans tunga släpptes, och han talade tydligt.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Jesus förbjud Dem att berätta detta för någon. Men ju mer han förbjöd Dem, desto mer berättade de om det.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Folket blev mycket förvånade och sa: "Han har gjort allt bra. De döva kan höra, och de stumma kan prata.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Vid den tiden hade mycket folk samlats igen, och de hade ingenting att äta. Han kallade sina lärjungar till sig och sa till dem:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag tycker synd om folket, för de har redan stannat kvar hos mig i tre dagar och har ingenting att äta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om jag låter dem gå hem hungriga kommer de att svimma på vägen. Några av dem har kommit långt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hans lärjungar svarade honom: "Varifrån ska vi få bröd här i öknen för att mätta dem?"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han frågade dem: "Hur många bröd har ni?" De svarade: "Sju."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då befallde han folket att lägga sig ner på marken. Och han tog de sju bröden, tackade Gud, bröt sönder dem och gav åt sina lärjungar att dela ut. De delade ut till folket.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De hade också några små fiskar. När han hade välsignat dem befallde han att man skulle lägga fram dem också.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De åt och blev mätta. Sedan samlade man ihop sju korgar med överbliven mat.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Antalet personer som var där uppgick till ungefär fyra tusen. Sedan lät han dem gå.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Direkt efter det gick han i båten med sina lärjungar och åkte till området Dalmanuta.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Fariséerna kom dit och började argumentera med honom. De ville pröva honom och krävde ett tecken från himlen av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Då suckade han djupt och sa: "Varför kräver det här släktet ett tecken? Jag säger er sanningen: Det här släktet ska inte få något tecken.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han lämnade dem och gick åter in i båten och åkte över till andra sidan.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De hade glömt att ta med bröd. Endast ett bröd hade de med sig i båten.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han varnade dem och sa: "Var försiktiga med fariséernas surdeg och med Herodes surdeg.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Då pratade de med varandra om att de inte hade bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men när han märkte det, sa han till dem: "Varför talar ni om att ni inte har bröd med er? Förstår ni fortfarande ingenting? Är era hjärtan så stela?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ni har väl ögon. Ser ni inte? Ni har väl öron. Hör ni inte?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Kommer ni inte ihåg hur många korgar med bitar ni samlade ihop när jag bröt de fem bröden för de fem tusen?” De svarade honom: ”Tolv.”</VERS>
   <VERS vnumber="20">När jag bröt de sju bröden för de fyra tusen, hur många korgar med bitar samlade ni ihop? De svarade: "Sju."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då sa han till dem: "Förstår ni fortfarande inte?"</VERS>
   <VERS vnumber="22">Efter det kom de till Betsaida. De förde fram en blind man till honom och bad honom att röra vid mannen.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då tog han den blinde vid handen och ledde honom utanför byn. Sedan spottade han på hans ögon, lade händerna på honom och frågade: "Ser du något?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han tittade upp och svarade: "Jag kan se människor. De går omkring, men de ser ut som träd."</VERS>
   <VERS vnumber="25">Efter det lade han händerna på hans ögon igen och nu såg han tydligt, var botad och kunde också se allting klart på långt håll.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jesus lät honom gå hem och sa: "Gå inte ens in i staden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jesus gick med sina lärjungar bort till byarna vid Cesarea Filippi. På vägen frågade han sina lärjungar och sa till dem: "Vem säger folket att jag är?"</VERS>
   <VERS vnumber="28">De svarade: "Johannes Döparen. Vissa säger Elias, andra säger att det är någon av profeterna."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då frågade han dem: ”Vem säger ni att jag är?” Petrus svarade och sa till honom: "Du är Messias."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Då förbjud han dem att säga det till någon.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Sedan började han undervisa dem om att Människosonen måste lida mycket och att han skulle bli förkastad av de äldste, översteprästerna och skriftlärda. Han sa att han skulle bli dödad, men att han tre dagar senare skulle uppstå igen.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han sa det rakt ut. Då tog Petrus honom åt sidan och började protestera bestämt mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men han vände sig om, såg sina lärjungar och sa strängt till Petrus: "Gå bort, Satan, och stå inte i vägen för mig. För dina tankar är inte Guds tankar, utan människotankar.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han sammankallade folket och sina lärjungar och sa till dem: "Om någon vill följa mig, ska han förneka sig själv och ta sitt kors. Då ska han följa mig."</VERS>
   <VERS vnumber="35">För den som vill rädda sitt liv, ska han förlora det. Men den som förlorar sitt liv för min skull och för evangeliets skull, ska rädda det.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Vad hjälper det en människa om hon vinner hela världen men förlorar sin själ?</VERS>
   <VERS vnumber="37">Vad kan en människa få i gengäld för sin själ?</VERS>
   <VERS vnumber="38">Den som skäms för mig och mina ord i denna otrogna och syndiga generation, ska också Människosonen skämmas när han kommer i sin Faders härlighet med de heliga änglarna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Han sa också till dem: "Jag säger er sanningen: Bland de som står här finns några som inte ska dö innan de ser Guds rike bli verklighet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Sex dagar senare tog Jesus med sig Petrus, Jakob och Johannes och förde dem ensamma upp på ett högt berg där de var helt för sig själva. Hans utseende förändrades inför deras ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hans kläder blev glänsande och mycket vita, så att ingen på jorden kan göra kläder vitare.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Elias och Moses visade sig för dem och de talade med Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då sa Petrus till Jesus: "Mästare, det är bra att vi är här. Låt oss bygga tre hyddor, en åt dig, en åt Moses och en åt Elias.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han visste inte vad han skulle säga, så rädda hon var.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då kom ett moln som överskuggade dem, och från molnet hördes en röst: "Han är min älskade son. Lyssna på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Plötsligt tittade de sig omkring och märkte att ingen annan fanns där förutom Jesus ensam.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När de gick ner från berget förbjöd han dem att inte säga något till någon om vad de hade sett innan Människosonen hade rest sig från de döda.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De märkte det och började prata med varandra om vad det kunde betyda att han skulle resa sig från de döda.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De frågade honom: "Säger inte lärarna att Elias måste komma först?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han svarade: "Elias måste verkligen komma först och ordna allt. Men hur kan det då stå skrivet om Människosonen att han ska lida mycket och bli föraktad?"</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men jag säger er att Elias redan har kommit. De behandlade honom som de ville, och det hände honom precis som det var förutbestämt.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När de kom till lärjungarna såg de att många människor hade samlats runt dem och att några skriftlärda diskuterade med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så snart folket fick se honom blev de mycket förvånade och skyndade fram för att hälsa på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han frågade dem: "Vad pratar ni om med dem?</VERS>
   <VERS vnumber="17">En man i folkhopen svarade: "Mästare, jag har tagit med mig min son. Han är besatt av en ond ande."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Var den än griper honom slänger den ner honom, ett rop kommer ur pojkens mun, han gnisslar tänder och blir stel. Jag bad dina lärjungar att driva ut den, men de kunde inte.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han svarade dem: "Och ni otrogna människor, hur länge måste jag vara hos er? Hur länge ska jag behöva stå ut med er? Säg åt honom att komma till mig."</VERS>
   <VERS vnumber="20">De förde honom till Jesus. Så fort han fick se Jesus slet anden i honom, han föll ner på marken och rullade runt medan skum kom ur munnen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jesus frågade hans far: "Hur länge har han haft det så?" Han svarade: "Sedan han var liten.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ofta har han kastat honom i eld eller vatten för att döda honom. Men om du kan göra något, var snäll och hjälp oss.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jesus sa till honom: "Du säger 'om jag kan'. Allt är möjligt för den som tror."</VERS>
   <VERS vnumber="24">Då ropade pojkens far: "Jag tror! Hjälp mig med min brist på tro."</VERS>
   <VERS vnumber="25">När Jesus såg att folket samlades tilltalade han den onda anden bestämt: "Du stumma och döva ande, jag befaller dig att gå ut ur honom och inte komma tillbaka."</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då skrek han, slet och ryckte i pojken hårt och gick ut. Pojken blev som död, så att många trodde att han var avliden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men Jesus tog honom i handen och reste upp honom. Han vaknade.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När Jesus kom hem frågade hans lärjungar honom när de var ensamma: "Varför kunde vi inte driva ut den?</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han svarade: "Den här typen av andar kan inte drivas ut utan genom bön och fasta."</VERS>
   <VERS vnumber="30">De gick därifrån och gick genom Galileen. Men han ville inte att någon skulle få reda på det.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Han undervisade sina lärjungar och sa till dem: "Människosonen ska överlämnas i människors händer och de ska döda honom. Men tre dagar efter att han är död ska han uppstå.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De förstod inte vad han menade, men de vågade inte fråga.</VERS>
   <VERS vnumber="33">De kom till Kafarnaum. När han hade kommit hem frågade han dem: "Vad pratade ni om på vägen?</VERS>
   <VERS vnumber="34">Men de blev tysta, för på vägen hade de pratat om vem som var störst.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då satte han sig och kallade de tolv till sig: "Om någon vill vara den främste ska han vara den siste av alla och tjäna alla.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han tog ett barn och ställde det mitt bland dem. Sedan tog han upp barnet i famnen och sa till dem:</VERS>
   <VERS vnumber="37">Den som tar emot ett sådant barn för mitt namns skull tar emot mig, och den som tar emot mig tar inte emot honom utan den som har sänt mig.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Johannes sa: "Mästare, vi såg en man som inte följer oss driva ut onda andar i ditt namn. Vi ville hindra honom eftersom han inte följer oss."</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men Jesus sa: "Stoppa honom inte. Ingen som gör en kraftgärning i mitt namn kan snart efter säga något illa om mig."</VERS>
   <VERS vnumber="40">Den som inte är emot oss är vår vän.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Den som ger er ett glas vatten att dricka därför att ni tillhör Kristus, sannerligen säger jag er att han inte ska förlora sin belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Den som får en av dessa troende att begå synd, vore det bättre om en kvarnsten hängdes om hans hals och han kastades i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Om din hand får dig att synda, hugg av den. Det är bättre för dig att komma in i livet med en hand än att ha båda händerna och hamna i helvetet, till den eld som aldrig slocknar.</VERS>
   <VERS vnumber="44">
   </VERS>
   <VERS vnumber="45">Om din fot får dig att synda, hugg av den. Det är bättre för dig att komma in i livet halt än att ha båda fötterna och kastas ner i helvetet.</VERS>
   <VERS vnumber="46">
   </VERS>
   <VERS vnumber="47">Om ditt öga får dig att synda, ta bort det. Det är bättre för dig att komma in i Guds rike med ett öga än att ha båda ögonen och kastas i helvetet.</VERS>
   <VERS vnumber="48">där masken inte dör och elden aldrig slocknar.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Varje människa måste rensas med eld.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Salt är bra. Men om saltet blir smaklöst, hur ska ni göra det salt igen? Ha salt i er själva och håll fred med varandra.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Han reste sig och gick därifrån genom landet på andra sidan Jordan till Judeen. Många människor samlades omkring honom igen och han undervisade dem som vanligt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Några fariséer ville fånga honom och frågade om det är tillåtet för en man att lämna sin hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han svarade: "Vad har Moses sagt till er?</VERS>
   <VERS vnumber="4">De sa: "Moses tillät en man att skriva ett äktenskapsavtal och separera sig från sin hustru."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jesus sa till dem: "På grund av era hårda hjärtan skrev han detta bud för er."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men från början av världen skapade Gud dem som man och kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför ska en man lämna sina föräldrar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De två ska bli ett. De är inte längre två, utan ett.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vad Gud har förenat ska ingen människa skilja isär.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När de hade kommit hem frågade lärjungarna honom igen om samma sak.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han svarade: "Den som separerar från sin hustru och gifter sig med en annan begår otrohet mot henne.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om en kvinna skiljer sig från sin man och gifter sig med någon annan begår hon äktenskapsbrott.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Folk bar fram barn till honom för att han skulle välsigna dem. Men lärjungarna avfärdade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="14">När Jesus såg det blev han ledsen och sa: "Låt barnen komma till mig, hindra dem inte. Guds rike är för sådana som de.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag säger sanningen till er: Den som inte tar emot Guds rike som ett barn, kommer aldrig in där.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han tog upp dem i famnen och lade händerna på dem och välsignade dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När han gick vidare skyndade en man fram, föll på knä för honom och frågade: "Gode Mästare, vad ska jag göra för att få evigt liv som arv?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jesus sa till honom: "Varför kallar du mig god? Ingen är god förutom Gud ensam."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Buden känner du: "Du ska inte döda", "Du ska inte begå otrohet", "Du ska inte stjäla", "Du ska inte ljuga", "Du ska inte beröva någon det som är hans", Hedra din far och din mor.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Då svarade han honom: "Mästare, allt detta har jag gjort hela tiden sedan jag var ung."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då såg Jesus på honom och fick kärlek till honom, och sa till honom: "Du saknar något: gå bort och sälj allt du äger, och ge till de fattiga. Då ska du få en skatt i himlen. Kom sedan och följ mig."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han blev ledsen över det han hört och gick bedrövad därifrån, eftersom han hade många ägodelar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Då såg Jesus sig omkring och sa till sina lärjungar: "Hur svårt är det inte för dem som har pengar att komma in i Guds rike!</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men lärjungarna blev förvånade över hans ord. Då sa Jesus till dem igen: "Ja, mina barn, hur svårt det är att komma in i Guds rike!"</VERS>
   <VERS vnumber="25">Det är lättare för en kamel att komma igenom ett nålsöga än för någon rik att komma in i Guds rike.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då blev de ännu mer förvånade och sa till varandra: "Vem kan då räddas?"</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jesus tittade på dem och sa: "För människor är det omöjligt, men för Gud är allt möjligt."</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då började Petrus tala och sa till honom: "Se, vi har övergett allt och följt dig."</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jesus svarade: "Jag säger sanningen till er: Ingen som för min skull och för evangeliet har lämnat hem, eller bröder eller systrar, eller mor eller far, eller barn, eller egendom,"</VERS>
   <VERS vnumber="30">ingen sådan finns som inte ska få hundrafalt tillbaka: redan här i tiden hus och bröder och systrar och mödrar och barn och jord, mitt under förföljelser och i den kommande tiden, evigt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men många som är först ska bli sist, medan de sista blir först.</VERS>
   <VERS vnumber="32">De var på väg upp till Jerusalem. Jesus gick före dem, och de var rädda. De som följde med honom var fyllda av fruktan. Då tog han de tolv åt sidan och började berätta för dem om vad som skulle hända honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Se, vi går nu upp till Jerusalem och Människosonen ska överlämnas till översteprästerna och skriftlärda, och de ska döma honom till döden och lämna över honom till hedningarna.</VERS>
   <VERS vnumber="34">och de ska häda honom, spottra på honom, piska honom och döda honom. Men tre dagar senare ska han resa sig upp.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då kom Jakob och Johannes, Sebedeus söner, fram till honom och sa till honom: "Mästare, vi vill att du låter oss få det vi nu vill be om."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han frågade dem: "Vad vill ni då att jag ska ge er?"</VERS>
   <VERS vnumber="37">De svarade honom: "Låt en av oss få sitta på din högra sida och den andra på din vänstra."</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men Jesus sa till dem: "Ni förstår inte vad ni ber om. Kan ni dricka samma bägare som jag, eller gå igenom samma dop?"</VERS>
   <VERS vnumber="39">De svarade honom: "Det kan vi." Då sa Jesus till dem: "Ja, den bägare jag dricker ska ni få dricka och det dop jag går igenom ska ni också gå igenom."</VERS>
   <VERS vnumber="40">Men platsen på min högra sida och platsen på min vänstra är det inte mitt ansvar att ge bort, utan de ska ges till dem som det är bestämt för.</VERS>
   <VERS vnumber="41">När de tio andra hörde detta blev de arga på Jakob och Johannes.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Då kallade Jesus dem till sig och sa till dem: "Ni vet att de som räknas för folkens ledare beter sig som herrar mot dem och att deras mäktiga låter andra känna sin makt.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Men så är det inte bland er. Den som vill vara störst bland er ska istället vara en tjänare för de andra.</VERS>
   <VERS vnumber="44">och den som vill vara främst bland er, ska vara allas tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Också Människosonen har ju kommit, inte för att bli tjänt, utan för att tjäna och ge sitt liv som lösen för många.</VERS>
   <VERS vnumber="46">De kom till Jeriko. Men när han gick ut från Jeriko igen, följd av sina lärjungar och en ganska stor grupp människor, satt där vid vägen en blind tiggare, Bartimeus, som var Timeus son.</VERS>
   <VERS vnumber="47">När han hörde att det var Jesus från Nasaret, började han ropa och säga: 'Jesus, Davids son, förbarma dig över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Många sa bestämt till honom att han skulle vara tyst. Men han ropade ännu högre: "Davids son, förbarma dig över mig."</VERS>
   <VERS vnumber="49">Då stannade Jesus och sa: "Kalla på honom." De kallade på den blinde och sa till honom: "Ta mod till dig, stå upp. Han kallar på dig."</VERS>
   <VERS vnumber="50">Då kastade han av sig manteln och reste sig snabbt och gick fram till Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Jesus pratade med honom och sa: "Vad vill du att jag ska göra för dig?" Den blinde svarade honom: "Herre, låt mig se.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Jesus sa till honom: "Gå. Din tro har hjälpt dig." Han fick genast sin syn och följde med honom på vägen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">När de närmade sig Jerusalem och kom nära Betfage och Betania på Oljeberget, skickade han iväg två av sina lärjungar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och sa till dem: "Gå in i byn som ligger framför er, så ska ni, så fort ni kommer dit, finna en åsnestol stå där bunden, som ingen människa har ridit på ännu. Lös den och för den hit.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om någon frågar er varför ni gör detta, ska ni svara: "Herren behöver den, men han kommer genast att skicka tillbaka den hit.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då gick de iväg och fann en åsnskola stå där bunden utanför en port vid vägen, och de löste den.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Några som stod där bredvid sa till dem: "Vad gör ni? Varför släpper ni fållarna?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men de svarade som Jesus hade sagt till dem. Då lät man dem vara.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De tog fålet till Jesus och lade sina mantlar på det, och han satte sig upp på det.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Många lade ut sina mantlar på vägen, andra klippte av kvistar och löv på fälten och strödde ut dem på vägen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De som gick före och de som följde efter ropade: "Hosianna! Välsignad ska han vara som kommer i Herrens namn.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Välsignat ska vårt far Davids rike vara, som nu kommer. Hosianna i himlen!</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så gick han in i Jerusalem och kom in i templet. När han hade tittat sig omkring och det redan var sent på dagen, gick han med de tolv ut till Betania.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Dagen efteråt, när de var på väg tillbaka från Betania, blev han hungrig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När han på avstånd såg ett fikonträd med löv, gick han dit för att se om han kunde hitta något. Men när han kom fram till trädet, fann han inget annat än löv - det var inte säsong för fikon.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Då sa han till trädet: "Aldrig mer ska någon äta frukt från dig." Hans lärjungar hörde detta.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När de sedan kom fram till Jerusalem gick han in i templet och började driva ut dem som sålde och köpte där. Han välte växlarnas bord och duvförsäljarnas säten.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han hindrade inte heller att någon bar något genom templet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han sa till dem: "Det står ju: 'Mitt hus ska kallas ett bönehus för alla folk.' Men ni har gjort det till en plats för tjuvar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då hörde översteprästerna och de skriftlärda det, och de sökte efter ett tillfälle att döda honom. För de var rädda för honom, eftersom allt folket häpnade över hans undervisning.</VERS>
   <VERS vnumber="19">När det blev kväll gick de ut ur staden.</VERS>
   <VERS vnumber="20">På morgonen när de gick dit igen, såg de att fikonträdet var torrt ända från roten.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Då kom Petrus påminnelse om vad som hade hänt och sa till honom: "Rabbi, se, fikonträdet du förbannade är förtorkat.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jesus svarade: ”Ha tro på Gud.”</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag säger er sanningen: Om någon säger till detta berg: 'Lyft dig och kasta dig i havet' och inte tvekar i sitt hjärta, utan tror att det han säger ska hända, då kommer det att ske för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför säger jag er: Allt ni ber om och begär, tro att ni får det. Det ska ske för er.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När ni ber, be då om förlåtelse för de fel ni har gjort mot någon, så att er Far i himlen också förlåter era synder.</VERS>
   <VERS vnumber="26">
   </VERS>
   <VERS vnumber="27">Så kom de tillbaka till Jerusalem. Medan han gick runt i templet kom översteprästerna, skriftlärarna och de äldste fram till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Och de sa till honom: "Med vilken rätt gör du så här? Vem har gett dig rätt att göra det?</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jesus svarade dem: "Jag ska ställa en fråga till er. Svara på den, så ska jag också säga er varför jag gör det här."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Johannes dop, kom det från himlen eller från människor? Svara på frågan.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då diskuterade de med varandra och sa: "Om vi säger 'från himlen', så frågar han: 'Varför trodde ni inte på honom då?'"</VERS>
   <VERS vnumber="32">Eller ska vi svara: "Från människor"? - det vågade de inte av rädsla för folket, eftersom alla ansåg att Johannes verkligen var en profet.</VERS>
   <VERS vnumber="33">De svarade alltså Jesus och sa: "Vi vet inte det." Då sa Jesus till dem: "Jag säger inte heller det till er med vilken myndighet jag gör detta.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Han började prata med dem i liknelser: "En man planterade en vingård och satte ett stängsel runt omkring, grävde ur en vinpress och byggde ett vakttorn. Sedan hyrde han ut den till några vinodlare och reste iväg.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När rätt tid kom, skickade han en tjänare till vinodlarna för att få sin andel av skörden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men de grep tag i honom och misshandlade honom och skickade hem honom tomhänt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han skickade en annan tjänare till dem. De slog honom i huvudet och hånade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sedan skickade han en till, men de dödade honom. På samma sätt behandlade de många andra: några misshandlade de, andra dödade de.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han hade också en enda son som han älskade. Han skickade honom till slut till dem, för han tänkte: "De kommer väl att respektera min son.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men vinodlarna sa till varandra: 'Han är arvingen. Kom, låt oss döda honom, så blir arvet vårt.'</VERS>
   <VERS vnumber="8">De grep tag i honom och dödade honom och kastade ut honom från vingården.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vad ska nu ägaren av vingården göra? Han kommer och dödar vinodlarna och ger vingården till andra.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Har ni inte läst detta ord i Skriften: "Stenen som byggnadsarbetarna förkastade har blivit en hörnsten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Herren har gjort detta, och det är underbart i våra ögon.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De ville gärna gripa honom, men de var rädda för folket. De förstod att det var om dem han hade talat i liknelsen. Så lämnade de honom ifred och gick hem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan skickade några fariséer och herodianer till honom för att fånga honom på orden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De kom och sa till honom: "Mästare, vi vet att du är ärlig och inte tar ställning, för du ser inte på personen utan lär ut Guds väg i sanning. Är det tillåtet att betala skatt till kejsaren eller inte? Ska vi betala, eller inte?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men han förstod deras list och sa till dem: "Varför försöker ni fånga mig? Ta hit en mynt så att jag får se det."</VERS>
   <VERS vnumber="16">De gav honom en. Sedan frågade han dem: "Vems bild och inskrift är det här?" De svarade: "Kejsarens."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Då sa Jesus till dem: "Ge kejsaren det som tillhör kejsaren och Gud det som tillhör Gud." De blev mycket förvånade över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sedan kom några sadducéer till honom, de som påstår att det inte finns någon uppståndelse. De frågade och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="19">Mästare, Mose har gett oss den regeln att om en man har en bror som dör och lämnar hustru men inga barn, så ska han gifta sig med sin brors hustru och få barn för hans skull.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Här fanns sju bröder. Den första gifte sig men dog utan att lämna några barn.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den andra tog henne, men han dog också utan barn. Samma sak hände med den tredje.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Alla sju dog utan att lämna några barn. Till slut dog också hustrun.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vilken av dem ska få henne till hustru när de stiger upp från de döda? Alla sju har ju haft henne.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jesus svarade dem: "Visar inte er fråga att ni har fel och inte förstår Skriften eller Guds kraft?"</VERS>
   <VERS vnumber="25">Efter uppståndelsen från de döda tar män inte hustrur, och hustrur ges inte till män. Då är de som änglar i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Men när det gäller att de döda uppstår, har ni inte läst i Moses bok, där det står om törnbusken, hur Gud sa till honom: "Jag är Abrahams Gud, Isaks Gud och Jakobs Gud"?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han är en Gud, inte för de döda utan för de levande. Ni tar fel.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Då kom en av de skriftlärda fram. Han hade hört deras diskussion och förstod att Jesus hade svarat väl. Han frågade honom: "Vilket är det viktigaste av alla bud?"</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jesus svarade: "Det allra viktigaste är detta: 'Hör, Israel! Herren, vår Gud, Herren är en."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Du ska älska Herren, din Gud, med hela ditt hjärta och med hela din själ och med hela ditt förstånd och med hela din kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Därefter kommer detta: "Du ska älska din nästa som dig själv." Inget annat bud är viktigare än dessa.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Då svarade den skriftlärde honom: "Mästare, du har rätt. Han är en, och det finns ingen annan än han."</VERS>
   <VERS vnumber="33">Att älska honom med hela sitt hjärta, med hela sitt förstånd och med all sin kraft, och att älska sin nästa som sig själv, är bättre än alla brännoffer och slaktoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Då märkte Jesus att han hade svarat klokt, och sa till honom: "Du är inte långt från Guds rike." Efter det vågade ingen ställa fler frågor till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Medan Jesus undervisade i templet ställde han frågan: "Hur kan de skriftlärda säga att Messias är Davids son?</VERS>
   <VERS vnumber="36">David har ju sagt genom den helige Ande: "Herren sa till min herre: Sitt på min högra sida, tills jag har lagt dina fiender som fotpall under dina fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="37">David kallar honom själv 'herre'. Hur kan han då vara hans son? Folkmassan lyssnade gärna på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Han undervisade dem och sa: "Var försiktiga med de skriftlärda som gärna bär långa kläder och vill bli hyllade på torget.</VERS>
   <VERS vnumber="39">och vill sitta först i synagogorna och på de bästa platserna vid måltiderna -</VERS>
   <VERS vnumber="40">Detta medan de utnyttjar änkorna, medan de för syns skull håller långa böner. De ska få en mycket strängare dom.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Han satte sig mitt emot offerkistorna och såg hur folket lade ner pengar i dem. Många rika la ned mycket.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Men en fattig änka kom och lade ner två skärvor, det är ett öre.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Då kallade han sina lärjungar till sig och sa till dem: "Jag säger sanningen till er: Den här fattiga änkan lade ner mer än alla de andra som lade något i offerkistorna.</VERS>
   <VERS vnumber="44">För detta gav alla av sitt överflöd, men hon gav av sin fattigdom allt hon hade, allt hon ägde.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">När han gick ut ur templet sa en av hans lärjungar till honom: "Mästare, se vilka stenar och vilka byggnader!</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jesus svarade honom: "Ja, du ser dessa stora byggnader. Men här ska verkligen inte lämnas en enda sten på plats. Allt ska rivas."</VERS>
   <VERS vnumber="3">När han sedan satt på Oljeberget, mitt emot templet, frågade Petrus, Jakob, Johannes och Andreas honom. De var då ensamma.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Säg till oss när det ska ske och vilket tecken som visar att tiden är inne, då allt detta ska bli klart.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då började Jesus tala till dem och sa: "Se upp så att ingen lurar er."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Många kommer att säga under mitt namn: "Det är jag" och ska lura många.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men när ni hör krigslarm och rykten om krig, tappa inte fattningen. Sådant måste ske, men slutet är ändå inte här ännu.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, folk ska resa sig mot folk och rike mot rike, och det ska bli jordbävningar på olika platser. Hungersnöd ska komma. Detta är början på "födslovåndorna".</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men var försiktiga. Då ska ni dras inför domstolar och bli piskade i synagogor och ställas inför landshövdingar och kungar, för mitt skull, som bevis för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men evangeliet måste först förkunnas för alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När man för bort er och drar er inför rätta, oroa er inte i förväg för vad ni ska säga. Säg det som ges er i stunden. För det är inte ni som talar, utan den helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den ene brodern ska då överlämna den andre för att dödas, ja också fadern sitt barn. Barn ska göra uppror mot sina föräldrar och döda dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni kommer att bli hatade av alla, för mitt namns skull. Men den som håller ut till slutet ska bli räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men när ni får se 'förödelsens styggelse' stå där han inte borde stå - den som läser detta, han ska akta sig för det - Då ska de som befinner sig i Judeen fly till bergen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och den som är på taket ska inte gå ner och in för att hämta något ur sitt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Och den som är ute på marken ska inte vända tillbaka för att hämta sin jacka.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För er som är gravida eller ammar just nu!</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men be om att det inte ska hända på vintern.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Den tiden ska bli en tid av lidande, så svår att dess like inte har funnits sedan världens början, från den tiden då Gud skapade världen, fram till nu, och aldrig kommer att återkomma.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Om Herren inte förkortade tiden, så skulle ingen räddas. Men för de utvaldas skull, för de människor han har valt, har han förkortat tiden.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om någon säger till er: "Se, här är Messias", eller: "Se, där är han", så tro inte på det.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För människor som påstår sig vara Messias kommer det att uppstå, men också falska profeter. De ska göra tecken och under för att, om möjligt, vilseleda de utvalda.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men var försiktiga. Jag har sagt er allt i förväg.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men på den tiden, efter lidandet, ska solen försvinna och månen sluta lysa.</VERS>
   <VERS vnumber="25">och stjärnorna ska falla från himlen och makterna i himlen ska bäva.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Då ska man få se Människosonen komma i skyarna med stor makt och härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han ska då sända ut sina änglar och samla in sina utvalda från alla väderstreck, från jordens yttersta ända till himlens ände.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Från fikonträdet ska ni lära er en liknelse. När dess grenar börjar få saft och bladen spricker ut, då vet ni att sommaren är nära.</VERS>
   <VERS vnumber="29">På samma sätt, när ni ser detta ske, då kan ni också veta att han är nära och står vid dörren.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jag säger sanningen till er: Detta släkte ska inte dö ut innan allt detta har hänt.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Himmel och jord ska förgås, men mina ord ska inte försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men om den dagen och den stunden vet ingen något, inte änglarna i himlen, inte ens Sonen - bara Fadern.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Var försiktiga, håll utkik. För ni vet inte när tiden är kommen.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Som när en man åker utomlands och lämnar sitt hus, ger han sina tjänare makt och ansvar över det. Varje tjänsteman får sköta sitt arbete, och han befaller också portvakten att hålla vakt.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Jag befaller er också: Var vaksamma. Ni vet inte när husets herre kommer, om han kommer på kvällen eller mitt i natten eller i gryningen eller på morgonen.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Var vaksam, så att han inte finner er sovande när han kommer oväntat.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Men vad jag säger till er, det säger jag till alla: Var på alert!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Två dagar senare var det påsk och högtid för det osyrade brödet. Översteprästerna och de skriftlärda sökte efter ett tillfälle att gripa honom med list och döda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De sa nämligen: "Inte under högtiden, för att inte oro ska uppstå bland folket.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men när han var i Betania, i Simons hus som led av spetälska och där satt vid bordet, kom en kvinna som hade med sig en alabasterflaska med smörjelse av dyrbar, äkta nardus. Hon bröt sönder flaskan och hällde ut smörjelsen över hans huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Några av dem blev missnöjda och sa till varandra: "Varför ska denna olja slösas bort?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Man kunde ju ha sålt den för mer än trehundra silverpengar och gett dessa åt de fattiga. De sa hårda ord till henne.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men Jesus sa: "Låt henne vara. Varför stör ni henne? Hon har gjort en god gärning för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De fattiga har ni ju alltid hos er, och närhelst ni vill kan ni göra dem en tjänst, men mig har ni inte alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hon gjorde allt hon kunde. Hon har smort min kropp i förväg som en förberedelse inför begravningen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag säger sanningen till er: Varhelst i världen evangeliet blir förkunnat, där ska också det hon nu har gjort bli omtalat, till hennes minne.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Judas Iskariot, en av de tolv, gick bort till översteprästerna och ville förråda honom åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När de hörde detta blev de glada och lovade att ge honom en summa pengar. Sedan sökte han efter ett lämpligt tillfälle att förråda honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">På första dagen i det ojästa brödet, när man slaktade påsklammet, sa hans lärjungar till honom: "Vart vill du att vi ska gå och laga mat, så att du kan äta påsklammet?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Då skickade han iväg två av sina lärjungar och sa till dem: "Gå in i staden. Där ska ni möta en man som bär en kruka vatten. Följ honom."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Säg till husbonden i det hus där han går in: "Mästaren frågar: Var finns logen där jag ska äta påsklammet med mina lärjungar?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då ska han visa er en stor sal på övervåningen, redo och ordnad för måltid. Förbered åt oss där.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Lärjungarna gick iväg och kom in i staden, där de fann det som han hade sagt till dem. De förberedde påskmåltiden.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När det sedan blev kväll, kom han dit med de tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Medan de satt vid bordet och åt sa Jesus: "Jag säger sanningen till er: en av er ska förråda mig, den som äter med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Då började de bli ledsna och fråga honom en efter en: "Är det inte jag?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han sa till dem: "Det är en av de tolv, den som doppar brödet i fatet tillsammans med mig."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, Människosonen ska gå bort, som det står skrivet om honom. Men ve den människa som förråder Människosonen! Det hade varit bättre för henne om hon inte hade fötts.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Medan de åt tog han ett bröd och välsignade det, bröt det och gav åt dem och sa: "Ta detta. Detta är min kropp."</VERS>
   <VERS vnumber="23">Han tog en kalk, tackade Gud och gav den till dem. De drack alla ur den.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han sa till dem: "Detta är mitt blod, förbundets blod, som utgjuts för många.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag säger sanningen till er: Jag ska inte dricka mer av det som kommer från vinrankan, förrän på den dagen då jag dricker det nytt i Guds rike.</VERS>
   <VERS vnumber="26">När de sedan hade sjungit lovsången, gick de ut till Olivberget.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Då sa Jesus till dem: "Ni alla ska fly. För det står skrivet: 'Jag ska slå herden och fåren ska skingras'.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men efter min återuppståndelse ska jag gå före er till Galileen.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Då svarade Petrus honom: "Fastän alla andra faller, ska jag inte."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Jesus sa till honom: "Jag säger dig: Redan i denna natt, innan tuppen har gällt två gånger, ska du tre gånger förneka mig."</VERS>
   <VERS vnumber="31">Då sa han ännu ivrigare: "Fastän jag måste dö med dig, ska jag inte förneka dig." Alla de andra sa likadant. De kom till en plats som hette Getsemane.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Då sa han till sina lärjungar: "Stanna kvar här medan jag ber.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Han tog med sig Petrus och Jakob och Johannes. Han började darra och oroa sig.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Han sa till dem: "Jag är mycket ledsen, nästan ända till döds. Stanna kvar här och vaka.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Efter det gick han lite längre bort och föll ner på jorden och bad att om möjligt den stunden skulle sparas åt honom.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Han sa: "Pappa, Far, allt är möjligt för dig. Ta bort den här kalken från mig. Men inte det jag vill, utan det du vill!</VERS>
   <VERS vnumber="37">Sedan kom han tillbaka och fann dem sovande. Då sa han till Petrus: "Simon, sover du? Kunde du inte vara vaken en kort stund?"</VERS>
   <VERS vnumber="38">Vaka och be att ni inte ska utsättas för frestelser. Anden är villig, men kroppen är svag.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Han gick åter bort och bad och sa samma ord.</VERS>
   <VERS vnumber="40">När han sedan kom tillbaka fann han dem igen sovande, för deras ögon var trötta. De visste inte vad de skulle svara honom.</VERS>
   <VERS vnumber="41">För tredje gången kom han tillbaka och sa till dem: "Ja, ni sover fortfarande och vilar! Det är nog. Nu har stunden kommit. Människosonen ska nu bli överlämnad i syndarnas händer.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Stå upp, låt oss gå. Se, den som förråder mig är nära.</VERS>
   <VERS vnumber="43">I samma stund, medan han fortfarande talade, kom Judas, en av de tolv, och med honom en folkskara med svärd och stavar, utsända från översteprästerna, de skriftlärda och de äldste.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Men förrädaren hade kommit överens med dem om ett tecken och sa: "Den som jag kysser, är han. Honom ska ni gripa och föra bort under säker bevakning.</VERS>
   <VERS vnumber="45">När han nu kom dit, gick han direkt fram till honom och sa: "Rabbi!" och kysste honom kraftigt.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Då tog de tag i Jesus och förde honom fången.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Men en av dem som stod där bredvid drog sitt svärd och hugg mot översteprästens tjänare och högg av honom örat.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Jesus talade till dem och sa: "Som mot en rövare har ni gått ut med svärd och stavar för att fånga mig.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Varje dag har jag varit bland er i templet och undervisat, utan att ni har gripit mig. Men skrifterna skulle ju bli sanna.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Då övergav de honom alla och flydde.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Bland dem som hade följt med honom fanns en ung man, klädd i ett linnekläde som var kastat över den nakna kroppen. De grep tag i honom.</VERS>
   <VERS vnumber="52">Men han lämnade linneklädet kvar och flydde naken.</VERS>
   <VERS vnumber="53">Så tog de nu Jesus till översteprästen, och där samlades alla översteprästerna, de äldste och de skriftlärda.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Petrus följde honom på avstånd ända in på översteprästens gård. Där satt han sedan tillsammans med tjänarna och värmde sig vid elden.</VERS>
   <VERS vnumber="55">Översteprästerna och hela Stora rådet sökte efter något bevis mot Jesus, för att kunna döda honom. Men de fann inget.</VERS>
   <VERS vnumber="56">Många ljög mot honom, men vittnesmålen stämde inte överens.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Några reste sig upp och vittnade falskt mot honom och sa:</VERS>
   <VERS vnumber="58">Vi har själva hört honom säga: "Jag ska riva ner det här templet, som är byggt av människor, och sedan bygga upp ett annat på tre dagar, som inte är byggt av människor.</VERS>
   <VERS vnumber="59">Men inte ens i det fallet stämde deras vittnesmål överens.</VERS>
   <VERS vnumber="60">Då reste sig översteprästen bland dem och frågade Jesus: "Svarar du inget? Hur är det med det som dessa vittnar emot dig?</VERS>
   <VERS vnumber="61">Men han teg och svarade inget. Översteprästen frågade honom igen och sa till honom: "Är du Messias, den Högtlovades son?"</VERS>
   <VERS vnumber="62">Jesus svarade: "Jag är det. Ni ska få se Människosonen sitta på Maktens högra sida och komma med himlens moln."</VERS>
   <VERS vnumber="63">Då slet översteprästen sönder sina kläder och sa: "Vad behöver vi fler vittnen?"</VERS>
   <VERS vnumber="64">Ni hör anklagelsen. Vad tycker ni?” Då dömde de alla honom skyldig till döden.</VERS>
   <VERS vnumber="65">Några började spotta på honom. När de hade täckt över hans ansikte, slog de honom på kinderna med knytnävarna och sa till honom: "Profetera." Även poliserna slog honom på kinderna.</VERS>
   <VERS vnumber="66">Medan Petrus var där nere på gården, kom en av översteprästens tjänare dit.</VERS>
   <VERS vnumber="67">När hon såg Petrus där han satt och värmde sig, tittade hon på honom och sa: "Du var väl med nazaren Jesus också?</VERS>
   <VERS vnumber="68">Men han nekade och sa: "Jag vet inte eller förstår vad du menar." Sedan gick han ut på gården.</VERS>
   <VERS vnumber="69">När tjänstekvinnan såg honom där, började hon säga till dem som stod bredvid: "Han är en av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="70">Då nekade han igen. Lite senare sa de som stod där bredvid till Petrus: "Du är verkligen en av dem. Du är ju också från Galiléen."</VERS>
   <VERS vnumber="71">Då började han svära och förbanna sig: "Jag känner inte mannen ni talar om."</VERS>
   <VERS vnumber="72">I samma stund gol hanen för andra gången. Då kom Petrus ihåg vad Jesus hade sagt till honom: "Innan hanen galit två gånger, ska du tre gånger förneka mig." Han bröt ut i gråt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">När översteprästerna, tillsammans med de äldste och de skriftlärde, hela Stora rådet, hade bestämt sig på morgonen, band de Jesus direkt och tog honom bort och överlämnade honom åt Pilatus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då frågade Pilatus honom: "Är du judarnas kung?" Han svarade honom och sa: "Det säger du själv.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Översteprästerna framförde många anklagelser mot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Pilatus frågade honom igen och sa: "Svarar du inget? Du hör ju hur mycket de anklagar dig för.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men Jesus svarade inget mer, så Pilatus blev förvånad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nu brukade han vid högtiden ge dem en fånge fri, den som de bad om.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Där fanns en man som hette Barabbas, som satt fängslad tillsammans med andra som hade gjort uppror och begått mord under upproret.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Folket kom dit och började begära att han skulle göra för dem som han brukade göra.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Pilatus svarade dem och sa: "Vill ni att jag ska ge er judarnas kung fri?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han förstod nämligen att det var av avund som översteprästerna hade dragit Jesus inför domstol.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men översteprästerna sporrade folket att begära att han istället skulle ge dem Barabbas fri.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När Pilatus åter började tala och frågade dem: "Vad ska jag göra med den ni kallar 'judarnas kung'?</VERS>
   <VERS vnumber="13">De skrek igen: "Korsa honom!</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men Pilatus frågade dem: "Vad ont har han då gjort?" Då skrek de ännu mer ivrigt: "Korsfäst honom!"</VERS>
   <VERS vnumber="15">Eftersom Pilatus ville göra folket nöjt, gav han Barabbas fri åt dem. Men Jesus lät han piskas och utlämnade honom för att korsfästas.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Soldaterna tog honom in i palatset, det vill säga pretoriet, och kallade samman hela den romerska vakten.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De klädde honom i en purpurfärgad mantel och flätade en krans av törnar som de satte på hans huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Sedan började de hälsa honom: "Hej, judarnas kung!</VERS>
   <VERS vnumber="19">De slog honom i huvudet med ett rör och spottade på honom. Sedan föll de på knä och hyllade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När de hade hånåt honom, tog de av honom den purpurfärgade manteln och satte på honom hans egna kläder. Sedan förde de ut honom för att korsfästa honom.</VERS>
   <VERS vnumber="21">En man från landet kom fram, Simon från Cyrene, far till Alexander och Rufus. De tvingade honom att följa med och bära korset.</VERS>
   <VERS vnumber="22">De tog honom till Golgataplatån (det betyder huvudskalleplatsen).</VERS>
   <VERS vnumber="23">De räckte honom vin blandat med myrra, men han tog inte emot det.</VERS>
   <VERS vnumber="24">De korsfäste honom och delade sedan hans kläder mellan sig genom lottning, för att avgöra vem som skulle få vad.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Det var vid tredje timmen som de spikade fast honom på korset.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Rubriken som sattes upp över honom för att visa vad han anklagades för löd: "Judarnas kung.</VERS>
   <VERS vnumber="27">De korsfäste två rånare tillsammans med honom, en på hans högra sida och en på hans vänstra.</VERS>
   <VERS vnumber="28">
   </VERS>
   <VERS vnumber="29">De som gick förbi hånade honom, skakade på huvudet och sa: "Fy dig, du som river templet och bygger upp det på tre dagar!</VERS>
   <VERS vnumber="30">Hjälp dig själv nu och gå ner från korset.</VERS>
   <VERS vnumber="31">På samma sätt talade också översteprästerna och de skriftlärda med varandra och sa: "Han har hjälpt andra, men sig själv kan han inte hjälpa."</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han som är Messias, Israels kung, kom nu ner från korset så att vi kan se det och tro. Även de män som var korsfästa med honom hånade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men vid sjätte timmen kom ett mörker över hela landet, som varade ända till nionde timmen.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vid nionde timmen ropade Jesus med hög röst: "Eloi, Eloi, lema sabaktani?". Det betyder: "Min Gud, min Gud, varför har du lämnat mig?</VERS>
   <VERS vnumber="35">Då några av dem som stod där bredvid hörde detta, sa de: "Hör, han ropar på Elias."</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men en av dem rusade fram, fyllde en svamp med ättika och satte den på ett rör och gav honom att dricka, och sa: "Låt oss se om Elias kommer och hämtar honom."</VERS>
   <VERS vnumber="37">Men Jesus ropade med hög röst och utandades.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Då slets förhänget i templet itu, från topp till botten.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men när officeren som stod mitt emot honom såg att han gav upp andan på det viset, sa han: "Sannerligen var den här mannen Guds son.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Också några kvinnor stod där på avstånd och såg på. Bland dem var Maria från Magdala, Maria som var mor till Jakob den yngre och Joses, samt Salome.</VERS>
   <VERS vnumber="41">- som hade följt honom och hjälpt honom medan han var i Galileen - och många andra kvinnor som hade följt med honom upp till Jerusalem.</VERS>
   <VERS vnumber="42">Det var nu förberedelsedag (dagen före sabbaten) och det hade blivit kväll.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Josef från Arimatea, en respekterad rådgivare som väntade på Guds rike, fick mod och gick in till Pilatus för att be om att få ta Jesu kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Pilatus undrade över att Jesus redan var död och kallade på officeren för att fråga om han hade dött för länge sedan.</VERS>
   <VERS vnumber="45">När han fick veta från officeren hur det var, gav han Josef Jesu döda kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Han köpte en linneduk, tog ner honom och svepte in honom i den. Sedan lade han honom i en grav som var uthuggen i klippan. Efter det rullade han en sten för ingången till graven.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Men Maria från Magdala och den Maria som var Joses mor såg var han lades.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">När sabbaten var slut köpte Maria från Magdala, Maria som var Jakobs mor och Salome doftande kryddor för att gå och smörja honom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Tidigt på morgonen den första veckodagen kom de till graven, redan vid soluppgången.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De sa till varandra: "Vem ska hjälpa oss att flytta stenen från graven?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men när de såg upp, fick de se att stenen redan var väl överkullrad. Den var nämligen mycket stor.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När de kommit in i graven såg de en ung man sitta på högra sidan, klädd i en vit lång dräkt. De blev förskräckta.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men han sa till dem: "Var inte rädda. Ni söker Jesus från Nasaret, den korsfäste. Han har uppstått, han är inte här. Se, där är platsen där de lade honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gå och säg till hans lärjungar, och särskilt till Petrus: "Han går före er till Galileen. Där ska ni få se honom, så som han har sagt er.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då gick de ut och flydde från graven, eftersom rädsla och bestörtning hade gripit dem. I sin rädsla sa de inget till någon.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men efter sin uppståndelse visade han sig på första veckodagens morgon först för Maria från Magdala, ur vilken han hade drivit ut sju onda andar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hon gick då och berättade det för dem som hade följt med honom och som nu sörjde och grät.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men när de hörde att han levde och hade visat sig för henne, trodde de inte på det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Efter det visade han sig i en annan gestalt för två av dem som var på väg ut på landet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De gick också och berättade det för de andra, men inte heller de trodde man på.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sedan visade han sig för de elva när de satt till bords. Han förebrådde dem för deras otro och deras hårda hjärtan, eftersom de inte hade trott dem som sett honom resa sig upp.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han sa till dem: "Gå ut i hela världen och predika evangeliet för alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som tror och blir döpt, han ska bli räddad. Men den som inte tror, han ska fördömas.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Dessa tecken ska följa dem som tror: i mitt namn ska de driva ut onda andar, och de ska tala nya språk.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De ska ta ormar i händerna och om de dricker något dödande gift ska det inte alls skada dem. På sjuka ska de lägga händerna så att de blir friska.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Därefter, efter att Herren Jesus hade talat med dem, togs han upp till himlen och satte sig vid Guds högra sida.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men de gick ut och predikade överallt. Herren var med dem och bekräftade orden genom de tecken som följde efter.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 