<BIBLEBOOK bname="Römer" bnumber="45" bsname="Romarbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, Jesus Kristus tjänare, kallad till apostel, utvald för att sprida Guds evangelium.</VERS>
   <VERS vnumber="2">vilket Gud redan tidigare genom sina profeter hade i de heliga skrifterna lovat,</VERS>
   <VERS vnumber="3">evangelium om hans Son, som är född som människa i Davids släkt</VERS>
   <VERS vnumber="4">och som den heliga anden med kraft har bevisat vara Guds son, allt från uppståndelsen från de döda, ja, evangeliet om Jesus Kristus, vår herre,</VERS>
   <VERS vnumber="5">genom vilken vi har fått nåd och apostlaämbete för att, till hans ära, skapa trons lydnad bland alla icke-troende folk.</VERS>
   <VERS vnumber="6">bland vilka du också ingår, du som är kallad och Jesus Kristus egen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag, Paulus, hälsar alla Guds älskade som bor i Rom, de som är kallade och heliga. Nåd ska vara med er och frid från Gud, vår Far och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Först och främst tackar jag min Gud genom Jesus Kristus för er alla, eftersom man överallt i världen talar om er tro.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För Gud, som jag i min ande tjänar som utropare av evangelium om hans Son, han är mitt vittne. Han vet hur jag ständigt tänker på er.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och i mina böner ber jag alltid om att jag nu äntligen ska få ett bra tillfälle att komma till er, om Gud vill.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag längtar efter att se er, för att jag ska kunna ge er någon andlig gåva som stärker er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag menar: för att jag i er krets ska tillsammans med er få finna tröst i vår gemensamma tro, er och min.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag vill säga er, mina bröder, att jag ofta har planerat att komma till er, för att också bland er få skörda någon frukt, som bland andra folk utanför kristendomen. Dock har jag hitintills blivit hindrad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Både gentemot greker och mot andra folk, både gentemot de lärda och de okunniga har jag skyldigheter.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Därför är jag villig att predika evangeliet även för er som bor i Rom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag skäms inte för evangeliet. Det är Guds kraft till räddning för alla som tror, först judar och sedan greker.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Rättfärdighet från Gud syns nämligen i det att man blir rättfärdig genom tro, till tro. Så är också skrivet: "Den rättfärdige ska leva av tro."</VERS>
   <VERS vnumber="18">För Guds vrede visar sig från himlen över all ogudaktighet och orättvisa hos människor som i orättvisa trycker ner sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vad man kan känna om Gud är tydligt framgår av detta. Gud har ju visat det för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Hans osynliga väsen, hans oändliga makt och gudomshärlighet har ända sedan världens skapelse varit synliga, eftersom de kan förstås genom hans verk. Så är det utan ursäkt.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Fastän de hade lärt känna Gud, prisade och tackade de honom ändå inte som Gud, utan förföll till meningslösa tankar. Så blev deras oförståndiga hjärtan mörkare.</VERS>
   <VERS vnumber="22">När de påstod sig vara kloka, blev de dårar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">och bytte bort den oförgänglige Guds härlighet mot bilder av avgudar, som var avbilder av förgängliga människor, ja också av fåglar, fyrfota djur och kräldjur.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Därför överlämnade Gud dem åt deras hjärtas begär, så att de med varandra skändade sina kroppar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">De hade ju bytt Guds sanning mot lögn och börjat dyrka och tjäna det skapade framför Skaparen, honom som är högt älskad i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Därför överlämnade Gud dem åt skamliga begär. Deras kvinnor bytte ut det naturliga mot onaturligt umgänge.</VERS>
   <VERS vnumber="27">På samma sätt övergav också männen det naturliga umgänget med kvinnan och brann upp i lust till varandra samt utövade vidrighet, man med man. Så fick de bära ansvaret för sina misstag.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Eftersom de inte tyckte det var värt att behålla sin kunskap om Gud, överlämnade Gud dem åt ett ovärdigt tankesätt, så att de gör olämpliga saker.</VERS>
   <VERS vnumber="29">De har blivit fulla av allt slags orättfärdighet, ondska, girighet och elakhet. De är fulla av avundsjuka, lust att mörda, sugna på gräl, svek och trots.</VERS>
   <VERS vnumber="30">De är skvalleraktiga, förtalare, ogudliga, huliganer, påhoppande, skrytsamma, beräknande och olydiga mot sina föräldrar.</VERS>
   <VERS vnumber="31">oförståndiga, opålitliga, utan kärlek till sina närstående, utan medlidande för andra.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Fastän de väl vet vad Gud har bestämt som rätt, att de som handlar så förtjänar döden, räcker det inte för dem att själva göra så. De berömmer också andra som gör likadant.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Därför är du utan ursäkt, du människa, vem du än är, som dömer andra. För när du dömer någon annan dömer du dig själv, eftersom du gör samma saker.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vi vet att Guds dom faktiskt kommer över de som gör så.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Menar du verkligen att du ska slippa Guds dom, du människa som dömer andra för att de gör så, men själv gör samma sak?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Eller föraktar du hans stora godhet, vänlighet och tålamod, utan att inse att Guds godhet vill få dig att ångra dig?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Genom din hårdhet och ditt obotfärdiga hjärta samlar du på dig ilska, som ska drabba dig på vredens dag, när det blir tydligt att Gud är en rättvis domare.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han ska betala var och en efter deras handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han ska ge evigt liv till dem som envist gör det goda och söker ära, äran och oförgängligheten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men över dem som är envisa och inte lyder sanningen, utan lyder orättfärdigheten, kommer vrede och förtret.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, sorg och ångest ska komma över själen hos den som gör ont, först juden, men också greken.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men härlighet och ära och frid ska ges till alla som gör gott, först judarna, men också grekerna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hos Gud spelar det ingen roll vem man är.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Alla som har syndat utan lag ska också gå under utan lag, och alla som har syndat under lag ska dömas genom lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För de som inte följer lagen är inte rättfärdigade inför Gud, men de som gör det ska förklaras rättfärdiga.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För när hedningarna, som inte har lag, av naturen gör vad lagen kräver, så är de, utan lag, en lag för sig själva.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Eftersom de visar att de följer lagens krav, vittnar deras samvete om det och deras tankar anklagar eller försvarar dem i relationer med varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, så kommer det att bli på den dagen då Gud genom Kristus Jesus dömer människors hemligheter, enligt evangeliet jag förkunnar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Du kallar dig jude och litar på lagen och är stolt över Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Du förstår hans vilja och eftersom du har lärt dig från lagen kan du avgöra vad som är rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och du tror att du är en ledare för blinda, ett ljus för människor som vandrar i mörkret,</VERS>
   <VERS vnumber="20">En uppfostrare för de okunniga, en lärare för de enkla, eftersom du i lagen har uttrycket för kunskap och sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du som lär andra, lär inte dig själv! Du som säger att man inte ska stjäla, gör det ändå!</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du som säger att man inte ska vara icke troende, är själv icke troende! Du som avskyr avgudar, stjäl själv från templet!</VERS>
   <VERS vnumber="23">Du som skryter om lagen, vanärdar Gud genom att bryta den.</VERS>
   <VERS vnumber="24">För som det står skrivet, "för er skull blir Guds namn smädat bland icke troende.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Omskärelse är visserligen bra, om man följer lagen. Men om man bryter mot lagen är omskärelsen värdelös.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om den oomskurne följer lagens krav, ska han då inte räknas som omskuren, fastän han är oomskuren?</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ja, även den som av födseln är oomskuren men följer lagen ska döma dig, dig som har lagens bokstav och omskärelsen men bryter mot lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För en jude är inte den som ser ut som en jude utifrån, och omskärelse är inte något yttre tecken på kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Nej, en jude är den som är det inombords och omskärelsen är hjärtats omskärelse, som sker genom Anden, inte genom bokstaven. Hans berömmelse kommer inte från människor utan från Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Vad har judarna för nytta, eller vad är omskärelsen till?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ja, det är en stor fördel på alla sätt. Först och främst har de fått Guds löften.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vad spelar det för roll om några av dem var otillförlitliga? Kan deras otillförlitlighet göra Guds lojalitet värdelös?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Nej, absolut inte! Gud måste vara sanningsenlig, även om alla människor ljuger. Som det står skrivet: "För att du ska verka rättfärdig i dina ord och vinna när du döms."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men om vår orättfärdighet visar Guds rättfärdighet, vad ska vi säga då? Kan Gud, som utövar sin vrede, vara orättfärdig? (Jag talar som människor gör.)</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nej absolut inte! Hur skulle Gud annars kunna döma världen?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men om Guds sanning har blivit ännu klarare genom min lögn, för hans ära, varför döms jag då som syndare?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Varför inte "göra något dåligt för att något gott ska komma", som våra fiender anklagar oss för och som några säger att vi lär? De förtjänar verkligen sin dom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vad då? Är vi bättre än andra? Inte alls. Tidigare har jag redan visat att både judar och greker befinner sig under syndens makt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det finns ingen giltig anledning, inte ens en sådan.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ingen förstår, ingen söker Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Alla har gått vilse, alla har blivit värdelösa, ingen gör något gott, inte ens någon.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Deras strupar är som öppna gravar, de använder sina tungor till svek. Ormgift finns på deras läppar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Deras mun är fylld med förbannelser och bitterhet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Deras fötter är snabba på att spilla ut blod.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Förödelse och elände följer dem på deras väg.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Och de känner inte till vägen till freden.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De är inte rädda för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vi vet att allt lagen säger, den säger till dem som har lagen, för att alla ska bli tysta och hela världen ska stå skyldig inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För genom laglydnad blir ingen människa rättfärdig inför honom. Genom lagen får vi veta vad synd är.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men nu har en rättfärdighet från Gud blivit synlig utan lag, så som lagen och profeterna vittnar om.</VERS>
   <VERS vnumber="22">En rättfärdighet från Gud genom tro på Jesus Kristus, för alla som tror. För där är ingen skillnad.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Alla har syndat och saknar Guds härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">och förklaras rättfärdiga utan förtjänst, av hans nåd, genom befrielsen i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="25">som Gud har ställt fram som offer till försoning genom tro i hans blod. Detta ville Gud göra för att i sitt tålamod visa att han är rättfärdig, trots att han hade haft tålamod med tidigare synder.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ja, i denna tid ville han visa att han är rättfärdig. Genom detta visar han sig rättfärdig och förklarar den som tror på Jesus för rättfärdig.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Vad händer då med vår stolthet? Den är utesluten. Enligt vilken lag? Enligt gärningarnas lag? Nej, enligt trons lag.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Vi anser att människan blir rättfärdig genom tro, inte genom handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Är Gud bara judarnas Gud? Är han inte också hedningarnas? Ja, han är verkligen också hedningarnas Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Eftersom Gud är den som förklarar omskurna rättfärdiga genom tro och oomskurna genom tro.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Gör vi då lagen värdelös genom tron? Absolut inte! Vi bekräftar tvärtom lagen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Vad ska vi säga om Abraham, vår förfader genom släkten?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om Abraham blev rättfärdig genom gärningar, då har han något att skryta med. Men inte inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vad säger skriften? "Abraham trodde på Gud och det räknades som rättfärdigande för honom."</VERS>
   <VERS vnumber="4">För den som arbetar räknas lönen inte som nåd, utan som en välförtjänt belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men för den som inte arbetar, utan tror på honom som säger att den ogudaktige blir rättfärdigad, räknas hans tro som rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På samma sätt säger David att den lyckliga människan är den som Gud förklarar rättfärdig utan gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Lyckliga är de som har fått sina överträdelser förlåtna och vars synder är förlåtna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Salig är den man som Herren inte räknar honom syndare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gäller detta lyckliga bara de omskurna, eller också de oomskurna? Vi säger ju att tron räknades som Abrahams rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hur räknades han till den? Hände det efter att han var omskuren, eller medan han fortfarande var oomskuren? Det hände inte efter att han var omskuren, utan medan han fortfarande var oomskuren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han fick omskärelsen som ett tecken på den rättfärdighet genom tro som han hade innan han blev omskuren. På så sätt skulle han bli fader till alla oomskurna som tror, och rättfärdighet skulle räknas för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han skulle också bli far för dem som är omskära, nämligen för dem som inte bara är omskurna utan också följer den tro som vår far Abraham hade när han fortfarande var oomskuren.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det var inte genom lagen som Abraham och hans ättlingar fick löftet att de skulle ärva världen. Det var genom tro.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om de som följer lagen ska få arvet, då är tron värdelös och löftet meningslöst.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Lagen leder bara till dom. Men där det inte finns lag, är det inte heller någon överträdelse.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför måste det vara genom tro, för att det ska vara av nåd, så att löftet gäller för alla hans efterkommande, inte bara för dem som hör till lagen, utan också för dem som har Abrahams tro. Han är ju vår fader alla.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Enligt detta som står skrivet: "Jag har bestämt dig till att bli en far till många folk". Han är detta inför Gud, som han trodde på, inför honom som gör döda levande och kallar det som inte finns till som om det fanns.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Fastän det inte fanns någon förhoppning hoppades han och trodde. På så sätt blev han far till många folk, som det var förutsagt: "Så ska din ätt bli."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han tvekade inte i sin tro när han tänkte på att hans kropp var som död - han var ju runt hundra år - och att Saras livmoder också var som död.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han tvivlade inte på Guds löfte genom otro, utan blev starkare i sin tro. Han gav Gud ära.</VERS>
   <VERS vnumber="21">och var helt säker på att Gud kunde hålla det han hade lovat.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Därför räknas det som rättfärdigt för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men att detta gällde honom, det står inte skrivet bara för honom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">utan det gäller också oss. För det ska räknas till oss också, som tror på honom som uppväckte Jesus från de döda, vår Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="25">som gavs bort för våra synder och uppväcktes för att göra oss rättfärdiga.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Eftersom vi nu är rättfärdiggjorda genom tro har vi frid med Gud genom vår Herre Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">- genom vilken vi också har fått tillgång till den nåd vi har - och vi är stolta över hoppet om Guds härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Inte bara det, utan vi är till och med stolta över våra prövningar, eftersom vi vet att prövningarna ger oss uthållighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">och tålamodet en prövad styrka och styrkan hopp,</VERS>
   <VERS vnumber="5">och hoppet gör att vi inte blir besvikna. För Guds kärlek är utgjuten i våra hjärtan genom den helige Ande, som har getts oss.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Fastän vi fortfarande var svaga, dog Kristus i rätt tid för oss syndare.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Knappast vill någon dö ens för en rättfärdig människa - om någon kanske har mod att dö för den som har gjort honom gott.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Gud visar sin kärlek till oss genom att Kristus dog för oss, fastän vi fortfarande var syndare.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så mycket mer ska vi då, eftersom vi nu har blivit rättfärdigade genom hans blod, också genom honom bli räddade från vreden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För om vi, medan vi var fientliga mot Gud, blev förlikta med honom genom hans Sons död, så ska vi, eftersom vi har blivit förlikta, ännu mycket mer bli räddade genom hans liv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Inte bara det. Vi lovar också Gud genom vår Herre Jesus Kristus, genom vilken vi nu har fått försoningen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför: Genom en enda människa kom synden in i världen, och genom synden kom döden. Så har döden nått alla människor, eftersom alla har syndat.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För synd fanns i världen redan innan lagen kom. Men synd räknas inte där det inte finns någon lag.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Och ändå har döden härskat från Adam till Mose, även över dem som inte syndade genom att bryta mot ett tydligt bud, liksom Adam gjorde. Han är en förebild till den som skulle komma.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ändå är det inte så med den fria gåvan som det var med syndafallet. För om genom en enda människas fall många har blivit underkastade döden, så har ännu mycket mer Guds nåd och gåvan genom nåden - vilken också har kommit genom en enda människa, Jesus Kristus - blivit givna till många i överflöd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Med gåvan är det inte som med det som kom genom den ene som syndade: domen kom genom en enda och ledde till fördömelse, men den fria gåvan kom genom många fall och ledde till rättfärdigande.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om döden kom till att härska genom en enda människas fall, så ska mycket mer de som får den överflödande nåden och gåvan rättfärdighet få härska i livet, också genom en enda, Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Alltså, liksom ett enda människas fall ledde till fördömelse för alla människor, så leder ett enda människas rättfärdigande till rättfärdiggörelse och liv för alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För liksom många blev syndare på grund av en enda människas olydnad, så ska många bli rättfärdiga genom en enda människas lydnad.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men lagen kom också in, för att överträdelsen skulle bli större. Men fastän synden ökade, ökade nåden ännu mer.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För liksom synden härskade genom döden, så ska nu nåden genom rättfärdigheten härska till evigt liv genom Jesus Kristus, vår Herre.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Vad ska vi då säga? Ska vi stanna kvar i synden, för att nåden ska bli så mycket större?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Bort med tanken! Hur kan vi som är befriade från synden fortfarande leva i den?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vet ni inte att alla vi som har blivit döpta i Kristus Jesus har blivit döpta i hans död?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Genom detta dop till döden har vi blivit begravda med honom, för att liksom Kristus uppväcktes från de döda genom Faderns härlighet, ska också vi leva ett nytt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För om vi har vuxit samman med honom genom en liknande död, så ska vi också vara sammanvuxna med honom genom en liknande uppståndelse.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi vet ju detta: vår gamla man har blivit korsfäst med honom, för att syndens kropp ska bli intetgjord, så att vi inte längre tjänar synden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den som är död är fri från synden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Har vi nu dött med Kristus, så tror vi också att vi ska leva med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Eftersom vi vet att Kristus inte längre dör, sedan han har uppstått från de döda. Döden bestämmer inte längre över honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hans död var en befrielse från synden, en gång för alla, men hans liv är ett liv för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ska ni också anse att ni är befriade från synden och lever för Gud, i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Låt därför inte synden få makt över era dödliga kroppar, så att ni lyder deras begär.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ställ inte era kroppar i syndens tjänst som vapen för orättvisa, utan ställ er själva i Guds tjänst som de som har återuppstått från de döda, och era kroppar som vapen för rättvisa.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För synden ska inte styra över er, eftersom ni inte står under lagen utan under nåden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hur är det nu då? Ska vi synda, fastän vi inte står under lagen utan under nåden? Nej!</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ni vet ju att när ni ställer er i någons tjänst för att lyda honom, så är ni tjänare åt den personen som ni lyder, vare sig det är för synden, vilket leder till död, eller för lydnaden, vilket leder till rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men tack vare Gud är den tiden förbi då ni var syndens tjänare, och nu har ni blivit lydiga från hjärtat, så att ni följer den lära som har getts er som förebild.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och för att ni, när ni nu har befriats från synden, har blivit tjänare åt rättfärdigheten -</VERS>
   <VERS vnumber="19">Om jag nu får uttrycka mig på ett mänskligt sätt, på grund av er svaghet. Ja, som ni tidigare lät era kroppar användas för smuts och orättvisor för att göra orättfärdiga saker, så ska ni nu låta era kroppar användas för rättvisa för att bli heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Medan ni var slavar under synden, var ni fria från rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men vilken frukt skördade ni då av det? Jo, det som ni nu skäms för. Slutet på sådana saker är ju döden.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men nu, då ni har befriats från synden och blivit Guds tjänare, nu skördar ni frukten av detta: ni har blivit helgade. Resultatet blir att ni får evigt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Den belöning synden ger är döden, men den gåva Gud ger oss i nåd är evigt liv, i Kristus Jesus, vår Herre.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Eller vet ni inte, mina bröder - jag talar ju till sådana som känner lagen - att lagen gäller en människa under hela hennes liv?</VERS>
   <VERS vnumber="2">En gift kvinna är genom lagen bunden till sin man, så länge han lever. Men om mannen dör, är hon fri från den lag som band henne vid honom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Alltså, om hon börjar träffa en annan man medan hennes man lever, så kallas hon otrogen. Men om mannen dör, då är hon fri från lagen, så att hon inte är otrogen, om hon börjar träffa en annan man.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så har också ni, mina bröder, genom Kristus kropp blivit dödade från lagen för att tillhöra en annan, nämligen honom som har uppstått från de döda, så att vi ska bära frukt åt Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Medan vi fortfarande var i en köttslig natur, var de syndiga begär som väcktes genom lagen aktiva i våra kroppar och gav frukt åt döden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men nu är vi fria från lagen, eftersom vi har dött för det som tidigare höll oss fångna. Så tjänar vi nu i Andens nya natur, och inte i bokstavens gamla natur.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vad ska vi då säga? Är lagen syndig? Nej, inte alls! Men jag hade inte känt till synden om inte genom lagen. För jag hade inte vetat av begäret om inte lagen hade sagt: "Du ska inte ha begär."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men när synden fick tillfälle väckte den alla slags begär i mig genom budordet. För utan lag är synden död.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag levde en gång utan lag. Men när budskapet kom fick synden liv.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och jag föll i döden. Så visade det sig att budordet, som var avsett för livet, blev mig till död.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När synden fick tillfälle förledde den mig med budordet och dödade mig genom det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Alltså är lagen verkligen helig, och budorden är rättvisa och goda.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Har då verkligen det goda blivit mitt fall? Nej, inte alls! Men synden har gjort det, för att den skulle bli tydlig som synd, genom att den via något som i sig var gott drog död över mig. På så sätt skulle synden bli extra stor genom budordet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi vet att lagen är andlig, men jag är av köttslig natur och såld som slav under synden.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag förstår inte varför jag gör som jag gör. Jag gör inte det jag vill, utan det jag hatar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om jag gör det jag inte vill, så erkänner jag att lagen är bra.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Det är inte längre jag som gör sådana saker, utan synden som bor i mig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag vet att inget gott bor i mig, alltså i mitt kött. Jag har viljan, men jag kan inte göra det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ja, det goda som jag vill göra, det gör jag inte. Men det onda som jag inte vill, det gör jag.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Om jag gör något jag inte vill, så är det inte längre jag som gör det, utan synden som bor i mig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag märker nu hos mig, när jag vill göra gott, att det onda finns inom mig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Enligt min inre övertygelse tycker jag om Guds lag.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men i mina kroppar ser jag en annan lag som strider mot den lag som finns i mitt sinne, och som gör mig till fånge under syndens lag i mina lemmar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jag stackars människa! Vem ska rädda mig från denna dödliga kropp? -</VERS>
   <VERS vnumber="25">Tack vare Gud genom Jesus Kristus, vår Herre! Jag tjänar alltså, sådan jag är i mig själv, Guds lag med mitt sinne, men med kroppen tjänar jag syndens lag.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Nu finns det ingen fördömelse för dem som är i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För livets Andes lag har i Kristus Jesus gjort mig fri från syndens och dödens bojor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Eftersom lagen inte kunde göra det, eftersom den var försvagad genom köttet, så gjorde Gud det genom att skicka sin Son i mänsklig gestalt för att ta bort synden och fördöma den i kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Så ska lagens krav uppfyllas i oss som inte lever efter köttet, utan efter Anden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De som lever efter köttet har sitt sinne riktat mot köttsliga saker. Men de som lever efter Anden har sitt sinne riktat mot andliga saker.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Köttets begär leder till död, medan andens begär leder till liv och frid.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Köttets begär är fientligt mot Gud, eftersom det inte lyder Guds lag och inte kan göra det heller.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De som lever i ett kroppsligt tillstånd kan inte behaga Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni är inte i ett kroppsligt tillstånd, utan i ett andligt, om Guds Ande bor hos er. Den som inte har Kristus Ande tillhör honom inte.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om Kristus är i er, så är kroppen dömd till döden på grund av synden, men Anden ger liv genom rättfärdigheten.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om den Ande som väckte Jesus från de döda bor i er, så ska han som väckte Kristus Jesus från de döda också göra era dödliga kroppar levande genom sin Ande som bor i er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Alltså, mina bröder, har vi ingen skyldighet mot kroppen att leva efter dess begär.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om ni lever efter köttet ska ni dö. Men om ni med Anden dödar kroppens gärningar ska ni leva.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Alla som drivs av Guds Ande är Guds barn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ni har inte fått en känsla av slaveri så att ni skulle känna fruktan igen. Ni har fått en känsla av barnslighet där vi ropar: "Abba! Fader!"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Anden själv vittnar tillsammans med vår ande om att vi är Guds barn.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om vi är barn är vi också arvingar, Guds arvingar och medarvingar med Kristus, om vi lider tillsammans med honom för att också få delas i hans härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag tycker att de svårigheter vi går igenom nu inte betyder något jämfört med den härlighet som ska uppenbara sig för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Skapelsen längtar efter att Guds barn ska uppenbaras.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Skapelsen har lagts under förgängelsen, inte av eget val, utan på grund av den som lade den under, fastän det finns en förhoppning.</VERS>
   <VERS vnumber="21">att också skapelsen ska befrias från sitt slaveri under förgängligheten och komma till den frihet som hör Guds barns härlighet till.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Vi vet att hela skapelsen ännu i detta ögonblick suckar och plågas tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Inte bara den. Även vi själva, som har fått Anden som en första gåva, suckar inom oss och väntar på barnaskapet, på vår kropps befrielse.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vi är räddade i hoppet. Men ett hopp som man ser uppfyllt är inte längre ett hopp. Hur kan någon hoppas på det han redan ser?</VERS>
   <VERS vnumber="25">Om vi nu hoppas på något som vi inte kan se, så väntar vi med tålamod.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Så kommer också Anden vår svaghet till hjälp. För vad vi egentligen behöver be om, det vet vi inte, men Anden själv lockar fram det goda för oss med osägbara suckar.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han som ser in i hjärtan vet vad Anden menar, för det är så Gud vill och han lockar fram det goda för de heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men vi vet att för de som älskar Gud samarbetar allt till det bästa, för dem som är kallade enligt hans beslut.</VERS>
   <VERS vnumber="29">För de personer som han kände från början har han också från början bestämt att de ska bli lik hans son, lika honom själv, så att han blir den förstfödde bland många bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Han kallar de som han har bestämt från början, och rättfärdiggör de som han har kallat, och förhärligar de som han har rättfärdiggjort.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Vad ska vi säga om det här? Är Gud för oss, vem kan då vara emot oss?</VERS>
   <VERS vnumber="32">Han som inte har skonat sin egen son, utan gett honom för oss alla, hur skulle han då inte också ge oss allt tillsammans med honom?</VERS>
   <VERS vnumber="33">Vem vill anklaga Guds utvalde? Gud rättfärdigar.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vem är det som vill döma? Kristus Jesus är den som har dött, ja, ännu mer, den som har uppstått. Han sitter vid Guds högra sida och han ber också för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Vem skulle kunna skilja oss från kärleken till Kristus? Kanske sorg eller ångest, förföljelse, hunger, nakenhet, fara eller svärd?</VERS>
   <VERS vnumber="36">Så står det ju: "För din skull blir vi dödade hela dagen. Vi har betraktats som slaktfår."</VERS>
   <VERS vnumber="37">Nej, i allt detta vinner vi en härlig seger genom den som har älskat oss.</VERS>
   <VERS vnumber="38">För jag är säker på att varken döden eller livet, varken änglar eller andefurstar, varken något som är nu eller något som kommer att vara,</VERS>
   <VERS vnumber="39">Varken någon makt i himlen eller någon makt i djupet, inte heller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek i Kristus Jesus, vår Herre.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Jag talar sanning i Kristus, jag ljuger inte - om mitt samvete vittnar för mig i den helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="2">när jag säger att jag har stor sorg och ständiga smärtor i mitt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, jag skulle önska att jag själv vore förbannad och bortkastad från Kristus, om det kunde vara till nytta för mina bröder, mina egna släktingar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De är ju israeliter, de tillhör ättlingarna och härligheten och förbundet och lagstiftningen och tempeltjänsten och löftena.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De tillhör också fäderna och från dem kommer Kristus enligt köttet, han som är över allt, Gud, högt lovad i evighet, amen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag säger inte detta som om Guds löftesord har blivit ogiltigt. För "Israel" är inte detsamma som alla de som härstammar från Israel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Inte heller är de alla "barn" bara för att de är Abrahams ättlingar. Nej, det står: "Genom Isak ska du kallas avkomma."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Det vill säga: Inte är det Guds barn, som är barn enligt köttet, utan de som är barn genom löftet. De räknas som avkomma.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För ett löfte var det ordet: "Vid denna tid ska jag komma tillbaka och då ska Sara ha en son."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Än mer: så hände det också att Rebecka genom samma man, nämligen vår far Isak, fick sina barn.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Innan dessa föddes och innan de hade gjort något gott eller ont, sades detta till henne - för att Guds beslut om utväljande skulle bestå, och det inte skulle bero på någons gärningar, utan på honom som kallar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den äldre ska hjälpa den yngre.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag älskade Jakob, men jag hatade Esau.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vad ska vi då säga? Kan orättfärdighet finnas hos Gud? Bort med det!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han säger ju till Mose: "Jag ska vara barmhärtig mot dem jag vill vara barmhärtig mot och jag ska förbarma mig över dem jag vill förbarma mig över."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Alltså beror det inte på någon människas vilja eller ansträngning, utan på Guds barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För skriften säger till Farao: "Just därför har jag låtit dig komma fram, för att jag ska visa min makt på dig och så att mitt namn ska bli ropat ut över hela jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han är alltså barmhärtig mot dem han vill och förhärdar dem som han vill.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Nu kan du säga till mig: "Vad har han att förebrå oss då? Kan väl någon stå emot hans vilja?"</VERS>
   <VERS vnumber="20">O människa, vem är då du som vill bråka med Gud? Ska inte verket säga till sin mästare: "Varför gjorde du mig så?"</VERS>
   <VERS vnumber="21">Har inte krukmakaren makten över leran, så att han av samma lerkropp kan göra ett kärl för hedrande bruk, ett annat för mindre hedrande bruk?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men om Gud nu ville visa sin ilska och sin makt, och ändå med stort tålamod fördröjde domen över "vredens kärl", som var färdiga för undergång, vad har du då att säga?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Om han gjorde detta för att också få visa sin rikedom och ära på "barmhärtighetens kärl", som han tidigare hade förberett för detta?</VERS>
   <VERS vnumber="24">För att vara sådana har han kallat oss, inte bara judar utan också icke-troende.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så säger han också hos Oseas: "Det folk som inte var mitt folk, ska jag kalla 'mitt folk', och henne som jag inte älskade ska jag kalla 'min älskade'.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Det kommer att hända att på den plats där det sades till dem: "Ni är inte mitt folk", ska de kallas "den levande Gudens barn".</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men Jesaja utropar om Israel: "Fastän Israels barn var lika många som sandkornen i havet, så ska bara en rest bli räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="28">För Herren ska hålla dom på jorden, en slutgiltig dom som snabbt avgör saken.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Det är precis som Jesaja har sagt: "Om Herren Sebaot inte hade lämnat oss en ättling, då skulle vi vara som Sodom, likt Gomorra."</VERS>
   <VERS vnumber="30">Vad ska vi då säga? Jo, att de som inte strävade efter rättfärdighet har fått rättfärdighet, nämligen den rättfärdighet som kommer av tro.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Under det att Israel jagade en rättfärdighetslag har inte nått en sådan lag.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Varför? För att de inte sökte den genom tro, utan som något att vinna genom handlingar. De stötte på hindret.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Se, jag lägger i Sion en stötesten och en klippa som ska bli dem till fall. Men den som tror på den ska inte skämmas.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Mina bröder, mitt hjärtas önskan och min bön till Gud för dem är att de ska bli räddade.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vittnar om dem att de är ivriga inför Gud. Men de gör det inte med rätt förståelse.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De förstår nämligen inte Guds rättfärdighet, utan försöker skapa sin egen rättfärdighet och har inte underkastat sig Guds rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Lagen har nått sitt fulländade mål i Kristus, till rättfärdigande för alla som tror.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Moses skriver ju om rättfärdigheten genom lagen, att den som gör sådana saker ska leva genom dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men rättfärdigheten genom tro säger så: "Du behöver inte säga i ditt hjärta: 'Vem ska stiga upp till himlen (nämligen för att hämta Kristus ner)?'</VERS>
   <VERS vnumber="7">Inte heller: "Vem ska gå ner till avgrunden (för att hämta Kristus upp från de döda)?"</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vad säger den då? "Ordet är nära dig, i din mun och i ditt hjärta (alltså tron som vi förmedlar)."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om du bekänner med din mun att Jesus är Herre och i ditt hjärta tror att Gud har uppväckt honom från de döda, då blir du räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Genom tron i hjärtat blir man rättfärdig och genom bekännelsen med munnen blir man räddad.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Skriften säger ju: "Ingen som tror på honom ska bli besviken."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Det är ingen skillnad mellan jude och grek. Alla har samma Herre, och han ger rikedomar till alla som ber honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Alla som ropar på Herren ska bli räddade.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men hur kan de åkalla honom som de inte har trott på? Hur kan de tro på honom som de inte har hört? Hur kan de höra utan att någon predikar för dem?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hur kan predikanter komma utan att bli utsända? Så står det skrivet: "Hur ljuvliga är fotstegen från dem som bär glädjebud!"</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men inte alla har lyssnat på evangeliet. Jesaja säger ju: "Herre, vem trodde på det vi har hört?"</VERS>
   <VERS vnumber="17">Tron kommer alltså genom predikan, och predikan genom Kristi ord.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men jag frågar: Har de inte hört? Jo, verkligen. "Deras ljud har nått över hela jorden och deras ord till världens ände."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag frågar vidare: Har Israel inte förstått? Redan Moses säger: "Jag ska göra er avundsjuka på ett folk som inte är något folk. Jag ska göra er arga på ett folk utan förstånd."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jesaja säger rakt på sak: "Jag har låtit mig hittas av dem som inte sökte mig, jag har visat mig för dem som inte frågade efter mig."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men till Israel säger han: "Hela dagen har jag sträckt ut mina händer mot ett folk som är olydigt och trotsigt."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Så frågar jag nu: Har Gud då förkastat sitt folk? Nej, absolut inte! Jag är själv israelit, från Abrahams släkt och Benjamins stam.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gud har inte förkastat sitt folk, eftersom han redan kände till dem. Eller vet ni vad skriften säger om Elia, hur han bad till Gud för Israels skull?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Herre, de har dödat dina profeter och rivit ner dina altaren. Kvar är bara jag, och de försöker ta mitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vad får han då för svar från Gud? "Jag har sparat 7000 män åt mig, som inte har böjt sig för Baal."</VERS>
   <VERS vnumber="5">På samma sätt finns det också nu en rest, som valts med nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men om det är av nåd, så är det inte på grund av meriter. Annars skulle nåden inte vara nåd längre.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hur är det då? Israel har inte fått som de ville ha det. Bara de utvalda har fått det, medan de andra har blivit förhärdade.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så står det ju skrivet: "Gud har gett dem en sömns ande, ögon som de inte kan se med och öron som de inte kan höra med. Så är det fortfarande."</VERS>
   <VERS vnumber="9">David säger: "Låt deras bord bli en fälla för dem, så att de fångas. Låt det bli en fälla för dem, så att de får sitt straff.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Låt deras ögon bli mörka, så att de inte ser. Böj deras rygg för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så frågar jag: Var det för att de skulle falla som de snubblade? Nej då! Men genom deras fall har frälsningen kommit till hedningarna, för att de själva ska bli avundsjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Deras fall har redan berikat världen och deras lilla antal har berikat hedningarna, hur mycket mer ska då inte deras fulla antal ge!</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men till er som inte tror på Gud säger jag: Eftersom jag är apostel för icke-troende, värdesätter jag mitt uppdrag högt.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kanske kan jag väcka avund hos de som är min släkt och rädda några av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För om deras avvisande redan ledde till världens försoning, vad ska då deras accepterande leda till, om inte liv från de döda?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om förstlingsbrödet är heligt, så är också hela degen helig. Om roten är helig, så är också grenarna heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men om några grenar har brutits av och du, som kommer från ett vilt olivträd, har ympats in bland grenarna och tillsammans med dem fått del av det äkta olivträdets saftiga rot,</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så ska du inte därför skryta över grenarna. Nej, om du vill skryta, tänk på att det inte är du som bär roten, utan roten som bär dig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du säger kanske: "Grenar bröts bort så att jag skulle ympas in."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja visst. På grund av sin otro bröts de bort, och du får vara kvar genom din tro. Ha inte höga tankar, utan lev i fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För har Gud inte skonat de naturliga grenarna, så ska han inte heller skona dig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Se här Guds godhet och stränghet: stränghet mot dem som föll, och godhet mot dig, om du håller fast vid hans godhet. Annars huggs också du bort.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men också de andra ska planteras in, om de inte håller fast vid sin otro. Gud kan ju plantera in dem igen.</VERS>
   <VERS vnumber="24">För om du har klippts bort från ditt naturliga vilda olivträd och mot naturen ympats in i ett äkta olivträd, hur mycket lättare ska då inte dessa kunna ympas in i sitt eget äkta olivträd, som de naturligt hör till!</VERS>
   <VERS vnumber="25">För att ni, mina bröder, inte ska tro att ni är kloka, vill jag avslöja denna hemlighet för er: Förhärdelse har drabbat en del av Israel och ska fortsätta tills hedningarna har kommit in i sin helhet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">och så ska hela Israel räddas, som det står skrivet: "Från Sion ska Frälsaren komma, han ska ta bort all orättfärdighet från Jakob.</VERS>
   <VERS vnumber="27">När jag tar bort deras synder, ska detta vara det förbund som jag gör med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om vi tittar på evangeliet är de hans fiender, för er skull. Men om vi tittar på utkorelsen är de hans älskade, för fädernas skull.</VERS>
   <VERS vnumber="29">För sina nådegåvor och sin kallelse kan Gud inte ångra sig.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Som ni tidigare var olydiga mot Gud, men nu genom er olydnad har fått barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Så har de nu också varit oblygsamma, för att de genom den vänlighet som ni har visat dem, också själva ska få vänlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="32">För Gud har gett dem alla som straff för deras olydnad, för att sedan visa barmhärtighet mot dem alla.</VERS>
   <VERS vnumber="33">O, vilket djup av rikedom, vishet och kunskap Gud har! Hur oförståeliga är inte hans domar och hur obegripliga är inte hans vägar!</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vem har känt Herrens sinne, eller vem har varit hans rådgivare?</VERS>
   <VERS vnumber="35">Eller vem har någonsin gett honom något som han ska betala tillbaka för?</VERS>
   <VERS vnumber="36">Genom honom och tack vare honom och för hans skull är ju allt. Han har äran i evighet, amen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Jag uppmanar nu er, mina bröder, genom Guds barmhärtighet, att framställa era kroppar som ett levande och heligt offer som behagar Gud - er andliga gudstjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Anpassa er inte efter världens sätt, utan förvandla er genom att förnya ert tänkande, så att ni kan pröva vad som är Guds vilja, vad som är gott och behagligt och fullkomligt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Med den makt jag fått genom nåd, säger jag till alla er att inte tänka högre om er själva än vad som är rättvist, utan att tänka ödmjukt, i enlighet med den tro Gud har gett var och en.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För vi är som en kropp och har många delar, men alla delarna har inte samma uppgift.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vi är också, fastän många, en enda kropp i Kristus, men var för sig är vi lemmar som tjänar varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi har olika gåvor, enligt den nåd vi har fått. Om någon har gåvan att profetera, ska han använda den i enlighet med sin tro.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om någon har fått en tjänst, ska han sköta den. Är någon satt till lärare, ska han sköta sitt uppdrag som lärare.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Är någon satt till att förmana, ska han sköta sin uppgift att förmana. Den som delar ut gåvor, ska han göra det med gott hjärta. Den som är satt till ledare, ska han vara det med engagemang. Den som utövar barmhärtighet, ska han göra det med glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Er kärlek ska vara utan hyckleri. Avsky det onda, stå fast vid det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Älska varandra av hela hjärtat med broderlig kärlek. Försök att överträffa varandra i att visa varandra ära.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Var inte sena när det gäller noggrannhet. Var entusiastisk, tjäna Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Var glada i hoppet, tålmodiga i motgångar, uthålliga i bönen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Dela de troendes behov. Var ivriga att visa gästfrihet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Välsigna dem som förföljer er. Välsigna, förbanna inte.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Gläd er med de glada, sörj med de som gråter.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Var snälla mot varandra. Tänk inte för högt, utan fokusera på det enkla. Tro inte att ni är särskilt kloka.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ge inte tillbaka ont för ont. Sträva efter det som är gott inför alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Håll fred med alla människor, om det är möjligt och så mycket som du kan påverka.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hämnas inte själva, mina älskade, utan lämna utrymme för vredens dom. För det står: "Min är hämnden, jag ska betala tillbaka den, säger Herren."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Om din fiende är hungrig, ge honom mat. Om han är törstig, ge honom något att dricka. För om du gör så, samlar du glödande kol på hans huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Låt inte ondskan besegra dig, utan besegra ondskan med godhet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Alla ska lyda den myndighet som finns över dem. För det finns ingen myndighet som inte kommer från Gud. Alla myndigheter är utsedda av Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därför står den som reser sig mot makten emot Guds beslut. De som gör det ska få sitt straff.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För myndigheterna finns till rädsla för dem som gör det onda, inte för dem som gör det goda. Vill du slippa vara rädd för myndigheten? Gör då det som är rätt. Då ska du få beröm av den.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Myndigheten är Guds tjänare till din fördel. Men om du gör något ont, ska du vara rädd. Myndigheten bär inte svärdet utan anledning, utan är Guds tjänare, en hämnare som utför vredens dom över den som gör ont.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därför måste man lyda myndigheten, inte bara för att undvika straff, utan också för samvets skull.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför betalar ni också skatt. För myndigheten utför Guds tjänst och är just därför verksam hela tiden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Betala därför alla de skulder ni har dem. Skatt till den som ska ha skatt, tull till den som ska ha tull, respekt till den som ska ha respekt, ära till den som ska ha ära.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var inte skyldiga någon något - utom kärleken till varandra. För den som älskar sin nästa har fullföljt lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De buden: "Du ska inte vara otrogen", "Du ska inte mörda", "Du ska inte stjäla", "Du ska inte begära" och alla andra bud kan sammanfattas i detta: "Du ska älska din nästa som dig själv."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Kärleken gör inte något ont mot någon annan. Därför är kärleken lagens fullbordande.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Tänk på allt detta, särskilt eftersom ni vet hur tiden går och att tiden nu är här för er att vakna upp. För frälsningen är oss nu närmare än när vi började tro.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Natten är långt gången och dagen närmar sig. Låt oss sluta med mörkrets gärningar och klä på oss ljusets rustning.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt oss sköta oss anständigt, som om det vore dag, inte med vilt leverne och dryckenskap, inte med otukt och lösaktighet, inte med gräl och avundsjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Klä er snarare i Herren Jesus Kristus och ta inte så mycket intresse av kroppen, så att ni väcker onda begär.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Om någon är svag i tron, ta emot honom vänligt utan att döma andra för deras tvivel.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den ene har tillräckligt med tro för att äta vad som helst, medan den som är svag bara äter grönsaker.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den som äter ska inte förakta den som inte äter. Inte heller ska den som inte äter döma den som äter. För Gud har tagit emot honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Och vem är du som dömer en annans tjänare? Om han står eller faller, avgör bara hans egen herre. Men han ska stå stadigt, för Herren kan hålla honom uppe.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den ene ser skillnad mellan dag och dag, den andre anser alla dagar likadana. Var och en ska vara säker i sitt sinne.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om någon firar en särskild dag, gör han det för Herren. Om någon äter, gör han det för Herren eftersom han tackar Gud. På samma sätt, om någon avstår från att äta, gör han det för Herren och tackar Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vi lever inte för oss själva, och vi dör inte för oss själva.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Lever vi, så lever vi för Herren. Dör vi, så dör vi för Herren. Oavsett om vi lever eller dör, tillhör vi Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För därför har Kristus dött och åter blivit levande, för att han ska vara herre över både döda och levande.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men du, varför dömer du din bror? Och du, varför ser du ner på honom? Vi ska ju alla en dag stå inför Guds domstol.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så sant jag lever, säger Herren, för mig ska alla knän böjas och alla tungor ska lovprisa Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Alltså ska vi alla inför Gud redovisa oss själva.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt oss därför inte längre döma varandra. Låt oss istället döma så att ingen ska lägga ett hinder för sin bror eller något som får honom att falla.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag vet och är i Herren Jesus trygg på att ingenting i sig självt är smutsigt. Bara om någon anser något smutsigt, så är det för honom smutsigt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om din mat nu orsakar problem för din bror, så lever du inte längre i kärlek. Bli inte genom din mat orsaken till att den som Kristus dog för faller.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Låt alltså inte det goda ni har fått utsättas för smädelse.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Guds rike består inte av mat och dryck, utan i rättfärdighet, frid och glädje i den helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den som på detta sätt tjänar Kristus, är behaglig för Gud och godkänd av människor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vi vill alltså sträva efter det som leder till fred och att bygga upp varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Riv inte ner Guds verk bara för att få mat. Visst är allting rent, men om någon får problem av ätandet, blir det ont för den personen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Du gör rätt i att avstå från kött och vin, och från annat som kan bli ett hinder för din bror.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den tro du har, behåll för dig själv inför Gud. Lycklig är den som inte behöver döma sig själv för något han har prövat och ansett vara rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men om någon har betänkligheter och ändå äter, då är han dömd, eftersom det inte sker av tro. För allt som inte sker av tro är synd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Vi som är starka måste bära de svagas bördor och inte leva för oss själva.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var och en av oss ska leva för att göra vår nästa nöjd, göra honom gott och hjälpa honom att växa.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Kristus levde inte för att behaga sig själv, utan det hände honom som det står skrivet: "Dina hånares hån har fallit över mig."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Allt som skrevs förr i tiden är till för att lära oss, så att vi genom uthållighet och den tröst som skrifterna ger kan behålla vårt hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Gud som ger uthållighet och tröst ska ge er kraft att vara eniga med varandra genom att följa Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="6">så att ni tillsammans och med en röst lovprisar vår Herre Jesus Kristus, Gud och Fader.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Därför ska ni vänligt ta emot varandra, liksom Kristus har tagit emot er för Guds ära.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag menar det här: Kristus har tjänat de omskurna, för att visa att Gud håller sitt ord och för att bekräfta de löften som gavs till våra förfäder.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hedningarna har också fått anledning att tacka Gud för hans barmhärtighet. Det står också skrivet: "Därför vill jag prisa dig bland hedningarna och sjunga lovsånger till ditt namn."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det står också skrivet: "Gläds, ni icke-troende, tillsammans med hans folk.</VERS>
   <VERS vnumber="11">och så här: "Lova Herren, alla hedningar. Ja, alla folk ska prisa honom."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så säger också Jesaja: "Från Isais rot ska ett skott växa fram, han som ska resa sig för att härska över hedningarna. På honom ska hedningarna sätta sitt hopp."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men må Gud, som ger hopp, fylla er med all glädje och frid genom tron, så att ert hopp blir rikt genom den helige Andens kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag är redan säker på att ni, mina bröder, själva är fulla av godhet och har mycket kunskap och kan ge varandra råd.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Fastän har jag skrivit till er på ett lite utmanande sätt med fler påminnelser, tack vare den nåd Gud har gett mig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">att jag tjänar Kristus Jesus bland icke-troende och är en präst som förvaltar Guds evangelium, så att icke-troende blir ett offer som behagar honom, helgade genom den helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Alltså har jag något att vara stolt över i Kristus Jesus när det gäller mitt arbete för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För jag vågar inte prata om något annat än det som Kristus har gjort genom mig för att få de icke-judiska folken att lyda, med ord och handling.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Genom kraften i ord och handling, genom Andens kraft. Så har jag från Jerusalem och runt omkring ända till Illyrien överallt förkunnat evangeliet om Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag har varit noga med att inte predika evangeliet där Kristus namn redan var känt, eftersom jag inte ville bygga på någon annans grund.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men det har gått som det står: "De som inte känner till honom ska få se, och de som inte har hört om honom ska förstå."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Det är också därför som jag så många gånger har hindrats från att komma till er.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men nu när jag inte har något mer att göra här och har längtat efter er i många år,</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jag vill besöka er när jag reser till Spanien. Jag hoppas få träffa er på vägen och att ni ska hjälpa mig på resan, efter att jag först har fått träffa er ordentligt.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men nu åker jag till Jerusalem med stöd för de heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Mazedonien och Akaja har känt sig manade att bidra till de människor i Jerusalem som lever i fattigdom.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Ja, de har känt sig kallade till det. De är också skyldiga dem något. För om hedningarna har fått ta del av deras andliga gåvor, så bör de i sin tur tjäna dem med praktiska saker.</VERS>
   <VERS vnumber="28">När jag har gjort detta klart och lämnat över det insamlade till dem, planerar jag att resa till Spanien och stanna i er stad.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jag vet att när jag kommer till er, kommer jag med Kristus fulla välsignelse.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Nu ber jag er, mina bröder, vid vår Herre Jesus Kristus och vid kärleken genom Anden, att hjälpa mig i min kamp genom att be för mig till Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="31">att jag ska räddas från de olydiga i Judeen och att stödet jag tar med till Jerusalem ska tas väl emot av de heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Så kommer jag, om Gud vill, glad till er och får vila tillsammans med er.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Fredens Gud ska vara med er alla. Amen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Jag rekommenderar vår syster Febe till er, hon är församlingsledare i Kenkrea.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ta emot henne i Herren, som det passar sig för heliga, och hjälp henne i allt hon behöver er hjälp med. Hon har hjälpt många, inklusive mig.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hälsa Priska och Akvila, mina medarbetare i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De har riskerat sitt liv för mig. Inte bara jag tackar dem, utan alla hedningarnas församlingar gör det också.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hälsa också församlingen som träffas i sina hem. Hälsa Epenetus, min älskade bror, den förste från Asien som kom till Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hälsa Maria, som har arbetat mycket för er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Hälsa Andronikus och Junias, mina landsmän och medfångar. De har ett gott rykte bland apostlarna och har varit kristna längre än jag.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hälsa Ampliatus, min älskade bror i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hälsa Urbanus, vår medarbetare i Kristus, och Stakys, min älskade bror.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Hälsa Apelles, som har prövats i Kristus. Hälsa dem som tillhör Aristobulus familj.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Hälsa Herodion, min landsman. Hälsa dem från Narcissus familj som är hos Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hälsa Tryfena och Tryfosa, som arbetar för Herren. Hälsa Persis, den älskade systern, som har arbetat mycket för Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hälsa Rufus, den utvalde av Herren, och hans mor, som har varit mig lik en mor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hälsa Asynkritus, Flegon, Hermes, Patrobas, Hermas och de bröder som är med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hälsa Filologus och Julia, Nereus och hans syster samt Olympas och alla de heliga som är tillsammans med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hälsa varandra med en helig kyss. Alla Kristus församlingar hälsar er.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men jag uppmanar er, mina bröder, att ni ska vara försiktiga med dem som orsakar splittring och kan vilseleda er från den lära ni har lärt er. Håll er borta från dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För sådana tjänar inte vår Herre Kristus, utan sig själva. Genom sina vänliga ord och sitt smicker lurar de oskyldiga människors hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Din lydnad är ju känd av alla. Jag är glad över dig därför. Men jag önskar att ni var kloka när det gäller det goda och försiktiga när det gäller det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Fredens Gud ska snart krossa Satan under era fötter. Vår Herre Jesus Kristus nåd ska vara med er.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Timoteus, min medarbetare, hälsar er, och det gör också Lucius, Jason och Sosipater, mina landsmän.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag, Tertius, som har skrivit ner detta brev, hälsar er i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Gajus, min och hela församlingens värd, hälsar er. Erastus, stadens ekonom, och brodern Kvartus hälsar er.</VERS>
   <VERS vnumber="24">
   </VERS>
   <VERS vnumber="25">Men honom som kan bevisa er, enligt det evangelium jag förkunnar och min predikan om Jesus Kristus, ja, enligt den hemlighet som nu har uppenbarats och som tidigare under oändliga tider varit outtalad,</VERS>
   <VERS vnumber="26">men som nu har blivit klart och, enligt den evige Guds befallning, med stöd av profetiska skrifter, har ropats ut bland alla folk - för att skapa lydnad för tron bland dem.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Honom, den ende vise Guden, tillhör äran genom Jesus Kristus, i alla tider. Amen.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 