<BIBLEBOOK bname="1 Korinther" bnumber="46" bsname="Första Korintierbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, genom Guds vilja kallad till Kristus Jesus apostel, men också bror Sostenes.</VERS>
   <VERS vnumber="2">hälsar Guds församling i Korint, de som är helgade i Kristus Jesus, de som är kallade och heliga, samt alla andra som åkallar vår Herre Jesus Kristus, på alla platser där de eller vi bor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nåd ska vara med er och frid från Gud, vår Far och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag tackar alltid Gud för er, för den nåd från Gud som ni har fått i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="5">att ni har fått rikligt med gåvor i honom, när det gäller allt som tal och kunskap innebär.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så har vittnesbördet om Kristus fått fäste hos er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">så att ni inte drar er undan när det gäller någon gåva, medan ni väntar på vår Herre Jesus Kristus ankomst.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han ska också göra er fasta fram till slutet, så att ni är ostraffade på vår Herres, Jesus Kristus, dag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Gud är trofast. Han genom vilken ni har kallats till gemenskap med hans Son, Jesus Kristus, vår Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men jag uppmanar er, mina bröder, i vår Herres Jesus Kristus namn, att alla ska vara överens om vad ni säger och att det inte finns några splittringar bland er, utan att ni håller ihop med samma inställning och samma tankesätt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det har nämligen Kloes familj berättat för mig om er, mina bröder, att det har uppstått konflikter mellan er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Med det menar jag att bland er säger den ene: "Jag följer Paulus", den andre: "Jag följer Apollos", en annan: "Jag följer Cefas" och en annan: "Jag följer Kristus".</VERS>
   <VERS vnumber="13">Är Kristus delad? Korsfästes inte Paulus för er skull? Döptes ni inte i Paulus namn?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag tackar Gud för att jag inte har döpt någon av er utom Krispus och Gajus</VERS>
   <VERS vnumber="15">så att ingen kan säga att ni har låtit döpa i mitt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, jag har också döpt Stefans familj. Om jag har döpt någon annan vet jag inte.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För Kristus har inte sänt mig för att döpa, utan för att förkunna evangeliet, och det inte med en vishet som består i ord, så att Kristus kors inte förlorar sin kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För talet om korset är visst dumt för dem som lever, men för oss som blir räddade är det Guds kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det står ju skrivet: "Jag ska göra de klokas vishet till intet och deras förstånd ska jag slå ned."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, var är de vise? Var är de lärda? Var är denna tids kloka män? Har inte Gud gjort världens vishet till dårskap?</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, eftersom världen inte lärde känna Gud genom sin vishet, tyckte Gud att det var bra att rädda dem som tror genom den dårskap som predikas.</VERS>
   <VERS vnumber="22">För judarna kräver tecken och grekerna söker kunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Vi predikar däremot en korsfäst Kristus, som för judarna är en stötesten och för hedningarna en dårskap.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men för de kallade, vare sig det är judar eller greker, är Kristus Guds kraft och Guds visdom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">För Guds dumhet är klokare än människor och Guds svaghet är starkare än människor.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Tänk efter, mina bröder, hur det var när ni kallades: inte många som ansågs vara vise enligt världen blev kallade, inte många mäktiga, inte många från fin släkt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men det som världen ansåg vara dåraktigt, valde Gud ut för att låta de vise bli påminda om sin okunskap.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Det som i världen var svagt, valde Gud ut för att låta det starka bli skamsen. Det som i världen var litet och föraktat, valde Gud ut - ja, det som inte betydde något alls - för att han skulle göra det till intet, som om det vore något.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Han ville inte att något kött skulle kunna skryta inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men genom honom är det så att ni är i Kristus Jesus, som för oss har blivit vishet från Gud, rättfärdighet, helgelse och befrielse.</VERS>
   <VERS vnumber="31">För att det ska ske som det står skrivet: "Den som vill skryta, ska skryta om Herren."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">När jag kom till er, mina bröder, var det inte heller med fina ord eller stor vishet som jag kom och berättade om Guds vittnesbörd för er.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag hade bestämt mig för att, medan jag var bland er, inte veta något annat än Jesus Kristus och honom som korsfästes.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag kom till er i svaghet och med rädsla och stor oro.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Mitt tal och min predikan presenterades inte med övertygande ord, utan med en bevisföring i ande och kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För er tro skulle inte vara grundad på människors visdom, utan på Guds kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi talar dock om vishet bland dem som är mogna, men en vishet som inte tillhör vår tid eller de mäktiga i denna tid, vars makt försvinner.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nej, vi talar om Guds hemliga visdom, den fördolda. Gud hade redan före tidsåldrarnas början bestämt att den skulle bli oss till ära.</VERS>
   <VERS vnumber="8">och som ingen av denna tids mäktiga har känt. För om de hade känt den, så hade de inte korsfäst härlighetens Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vi talar - som det står i skriften - "om sådant inget öga har sett och inget öra har hört och vad ingen människas hjärta har kunnat föreställa sig, det Gud har förberett åt dem som älskar honom".</VERS>
   <VERS vnumber="10">För oss har Gud visat det genom sin Ande. Anden undersöker ju allt, ja också Guds djup.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För vem vet vad som finns i människan, utom den människans egen ande? På samma sätt vet ingen vad som finns i Gud, utom Guds Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men vi har inte fått världens ande, utan den Ande som kommer från Gud, för att vi ska veta vad Gud har skänkt oss.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om detta talar vi också, inte med sådana ord som mänsklig vishet lär oss, utan med sådana ord som Anden lär oss. Vi har ju att tolka andliga saker för andliga människor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">En "själslig" människa tar inte emot det som hör Guds Ande till. Det är dårskap för henne, och hon kan inte förstå det, eftersom det måste utredas på ett andligt sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den andliga människan förstår allt, men kan själv inte förstås av någon.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För vem har lärt känna Herrens tankar, så att han skulle kunna undervisa honom? Men vi har Kristus tankar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Jag kunde inte tala till er, mina bröder, som till andliga människor, utan fick tala som till människor med kroppsliga behov, som till dem som fortfarande är barn i Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Mjölk gav jag er att dricka. Fast föda gav jag er inte, för det tyckte ni ännu inte om. Ja, inte ens nu tycker ni om det.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Eftersom ni fortfarande har ett köttsligt sinne. För om avund och gräl finns bland er, har ni då inte ett köttsligt sinne och är ni inte då som vanliga människor?</VERS>
   <VERS vnumber="4">När den ene säger: "Jag följer Paulus" och den andre: "Jag följer Apollos", är ni då inte som en grupp människor?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vad är då Apollos? Vad är Paulus? Bara tjänare, genom vilka ni har kommit till tro. De är redskap för det som Herren har gett var och en av dem.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag planterade, Apollo vattnade, men Gud lät växten gro.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Alltså beror det inte på den som planterar, inte heller på den som vattnar, utan på Gud, som ger växten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som planterar och den som vattnar - de är lika, fast var och en ska få sin särskilda belöning efter sitt eget arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vi är Guds medarbetare. Ni är ett åkerfält tillhörande Gud, en byggnad skapad av Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Efter Guds nåd som jag fått, lade jag grunden, liksom en erfaren byggmästare. Nu bygger någon annan vidare på den. Men alla ska se till hur de bygger vidare.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För ingen annan grund kan man lägga, än den som redan är lagd, nämligen Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="12">men om någon bygger på den grunden med guld, silver och dyrbara stenar eller med trä, hö och halm,</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så ska det en gång visa sig hur det är med varje persons verk. "Den dagen" ska göra saken tydlig. För den ska uppenbaras i eld, och hur varje persons verk är, det ska elden pröva.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om det bygge någon har uppfört på den grunden består, ska han få betalt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men om hans verk brinner upp, så ska han förlora lönen. Själv ska han dock bli räddad, men som genom eld.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vet ni inte att ni är ett Guds tempel och att Guds Ande bor i er?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om någon förstör Guds tempel, ska Gud fördärva honom. För Guds tempel är heligt och ni är det templet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ingen ska bedra sig själv. Om någon bland er anser sig vara klok genom denna tids visdom, ska han bli en dåre, för att han ska kunna bli klok.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För denna världens vishet är dårskap inför Gud. Det står ju: "Han fångar de vise i deras klokhet".</VERS>
   <VERS vnumber="20">och såhär: "Herren känner de kloka människornas tankar, han vet att de är fåfänga."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så ska ingen berömma sig av människor. Allt tillhör ju er.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Det ska vara Paulus eller Apollos eller Cefas eller hela världen, det ska vara liv eller död, vad som nu är eller vad som ska komma, allt hör ni till.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men ni tillhör Kristus, och Kristus tillhör Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Som Kristus tjänare och som förvaltare av Guds hemligheter, ska vi ses.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vad man nu söker hos förvaltaren är att den ska vara lojal.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För mig betyder det ändå inte mycket att ni - eller någon annan mänsklig domstol - sätter er till doms över mig. Ja, jag vill inte ens sätta mig till doms över mig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag vet ingenting gott om mig själv, men genom det är jag inte rättfärdigad. Herren sitter till doms över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Döm därför inte innan tiden är inne, inte innan Herren kommer, han som ska dra fram allt som är dolt i mörker ut i ljuset och uppenbara alla hjärtans tankar. Då ska var och en få av Gud den äran som tillhör honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Detta, mina bröder, har jag nu framställt för er skull på samma sätt som det gällde mig och Apollos. För jag vill att ni ska lära er detta om oss: "Inte utöver vad som är skrivet." Jag vill inte att ni ska motsätta er varandra, utan vara stolta över era lärare.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vem säger då att du har något försprång? Vad äger du som du inte har fått som gåva? Men om du nu har fått något som gåva, hur kan du då skryta om det, som om du inte hade fått det som gåva?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Kanske är ni redan mätta, kanske har ni redan blivit rika. Utan oss har ni blivit som riktiga kungar! Ja, jag skulle önska att ni verkligen hade blivit kungar, så att vi kunde få vara era medkungar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag tycker nämligen att Gud har ställt oss apostlar här som de minst betydande av alla, som dömda till döden. Ett skådespel har vi ju blivit för världen, för både änglar och människor.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vi är dårar för Kristus skull, men ni är kloka i honom. Vi är svaga, men ni är starka. Ni är ärade, men vi är föraktade.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ännu i denna stund lider vi både av hunger och törst, vi måste gå nakna, vi får utstå hugg och slag, vi har inget fast hem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vi måste anstränga oss och arbeta med händerna. Vi blir förtalade och välsignas ändå. Vi utstår förföljelse men håller ut trots det.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Människor talar illa om oss, men vi säger vänliga ord. Vi har blivit som världens bottenskrap, som allas avfall och vi är fortfarande så.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag skriver detta, inte för att få er att skämmas, utan som en förmaning till mina älskade barn.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För om ni hade 10000 lärare i Kristus, så har ni ändå inte många fäder. Det var ju jag som i Kristus Jesus genom evangeliet födde er till liv.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför uppmanar jag er: Bli mina efterföljare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Just för denna saks skull sänder jag nu till er Timoteus, min älskade och trogne son i Herren. Han ska påminna er om hur jag gör i Kristus, i enlighet med den lära jag predikar överallt, i alla församlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nu är det väl så här, att några har blivit överdrivna, under antagandet att jag inte skulle komma till er.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men om Herren vill, ska jag snart komma till er. Då ska jag lära känna, inte dessa fåfänga människors ord, utan deras kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Guds rike består inte i ord, utan i handling.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Vilket vill ni nu: ska jag komma till er med ris eller i kärlek och med lugn?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Det ryktades både om att det fanns otukt bland er generellt, men också om en sådan otukt som man inte ens hittar bland hedningarna, nämligen att en son har sin fars hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ändå är ni stolta och har inte snarare blivit fyllda av sådan sorg att ni har drivit bort den som har gjort detta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag, som kanske inte är närvarande i kroppen, men är närvarande med mina tankar, har för min del redan, som om jag vore närvarande, fällt domen över den som har begått en sådan handling:</VERS>
   <VERS vnumber="4">I Herren Jesus namn ska vi samlas, ni och jag, med vår Herre Jesus kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och överlämna den mannen åt Satan för kroppens förstörelse, för att anden ska bli räddad på Herren Jesus dag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Det är inte bra med ert rykte. Vet ni inte att en liten jäst kan förstöra hela degen?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Rensa bort den gamla surdegen, så att ni blir en ny deg. Ni är ju osyrade. För vi har också ett påsklamm, som är slaktat, nämligen Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt oss för det hålla högtid, inte med gammal surdeg, inte med elakhetens och ondskans surdeg, utan med renhetens och sanningens osyrade bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag skrev i mitt brev att ni inte skulle umgås med personer som ägnar sig åt otukt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Detta är inte sagt i allmänhet, varken om alla världens otuktiga människor eller om giriga och rövare, eller om avgudadyrkare. Annars måste ni ju fly från världen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Nej, för när jag skrev så till er menade jag att om någon som kallades bror vore otuktig, girig, avgudadyrkare, smädare, drinkare eller roffare, så skulle ni inte ha något umgänge med en sådan person eller äta tillsammans med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Är det verkligen mitt jobb att döma dem som är utanför? Ni har ju ansvaret för de som är innanför.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De som är utanför ska Gud döma. "Ni ska driva bort den onda från er."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Hur kan någon av er göra för att, när han har något med en annan, gå till rätta inte inför Gud utan inför orättfärdiga människor?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vet ni inte att de heliga ska döma världen? Men om ni nu ska sitta som domare över världen, är ni då inte goda nog att döma i mindre mål?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ni vet ju att vi ska döma änglar. Hur mycket mer behöver vi inte då kunna döma i jordiska ting?</VERS>
   <VERS vnumber="4">Fastän ni nu har ett mål som gäller sådana saker, väljer ni domare som inte är särskilt respekterade i församlingen!</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag säger detta för er skull. Är det verkligen så omöjligt att finna någon klok man bland er som kan vara skiljedomare mellan era bröder?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Måste man istället gå till rätta med sin bror inför de otrogna?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Generellt är det ett problem hos er att ni grälar med varandra. Varför lider ni inte hellre av orättvisor? Varför låter ni inte andra göra er skada?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni gör nu själva orätt och skada, och detta mot era bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vet ni inte att orättfärdiga inte ska få Guds rike i arv? Låt er inte vilseledas. Varken otuktiga, avgudadyrkare eller äktenskapsbrytare, varken de som utnyttjas för synd mot naturen eller de som själva ägnar sig åt sådan synd,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Varken tjuvar eller giriga människor, alkoholister eller förtalare eller rånare ska få Guds rike i arv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sådana fanns också bland er, men ni har låtit två av er bli rena. Ni har blivit helgade och rättfärdiggjorda i Herrens, Jesus Kristus, namn och i vår Guds Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Allt är mig tillåtet. Ja, men inte allt är lämpligt. "Allt är mig tillåtet". Ja, men jag ska inte låta något ta över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Maten är till för magen, och magen till för maten, men Gud ska göra båda obetydliga. Däremot är kroppen inte till för otrohet, utan för Herren och Herren för kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och Gud, som har väckt Herren, ska också genom sin kraft uppväcka oss.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vet ni inte att era kroppar är Kristi lemmar? Ska jag nu ta Kristi kroppar och göra dem till en synders lemmar? Bort med det!</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vet ni inte att den som håller sig till en otrogen kvinna, han blir ett med henne? Det står ju: "Ni två ska bli ett."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men den som håller sig till Herren, hon är en ande med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Flyn otukten. All annan synd som en människa kan begå är utanför kroppen. Men den som bedriver otukt, han syndar mot sin egen kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vet ni inte då att er kropp är ett tempel åt den helige Ande, som bor i er och ni har fått av Gud och att ni inte äger er själva?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ni är ju köpta och betalt är givet. Så förhärliga Gud i er kropp.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">När det gäller det ni har skrivit, svarar jag så här: En man gör bra i att inte närma sig någon kvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För att undvika otukt ska varje man ha sin egen hustru och varje kvinna sin egen man.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Mannen ska ge sin hustru det hon har rätt till, på samma sätt också hustrun sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hustrun bestämmer inte själv över sin kropp, utan mannen. På samma sätt bestämmer inte heller mannen över sin kropp, utan hustrun.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dragen ska inte dras ifrån varandra, om inte möjligen med bådas samtycke för en tid, så att ni ska ha ledighet till bönen. Kom sedan ihop igen, så att Satan inte frestar er, eftersom ni nu inte kan leva återhållsamt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag säger detta ändå som en tillåtelse, inte som en befallning.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag skulle dock vilja att alla människor var som jag. Men varje person har fått sin speciella gåva från Gud, den ene på ett sätt, den andre på ett annat.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Till de ogifta och till änkorna säger jag att det är bra om de stannar kvar i samma situation som jag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men kan de inte leva återhållsamt, så ska de gifta sig. För det är bättre att gifta sig än att brinna av begär.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men jag säger till de som är gifta - inte jag, utan Herren. En hustru ska inte lämna sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="11">(Fastän hon ändå skulle skilja sig, så förblir hon antingen ogift eller förlikas igen med mannen), inte heller ska en man lämna sin hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Till de andra säger jag igen, inte Herren: Om någon av bröderna har en hustru som inte är troende och hon vill leva tillsammans med honom, så ska han inte lämna henne.</VERS>
   <VERS vnumber="13">På samma sätt, om en hustru har en man som inte tror och han är villig att leva tillsammans med henne, så ska hon inte lämna mannen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För den icke troende mannen är hans hustru helig för honom och för henne, och för den icke troende hustrun är hennes man helig för henne och för honom, eftersom han är en bror. Annars skulle era barn vara orena, men nu är de heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om den som inte tror vill skiljas, ska han få göra det. En bror eller syster är i så fall inte underkastad något tvång, och Gud har kallat oss till att leva i frid.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Hur kan du veta, du hustru, om du ska rädda din man? Eller du man, hur vet du om du ska rädda din hustru?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Låt var och en vandra den väg som Herren har bestämt för honom, var och en i den ställning Gud har kallat honom till. Den ordningen gäller för alla församlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Har någon kallats för omskuren, ska han inte leva som de oomskurna. Har någon kallats för oomskuren, ska han inte låta sig omskära.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det spelar ingen roll om någon är omskuren eller inte. Allt beror på om han följer Guds bud.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Var och en ska stanna kvar i den roll han hade när han blev kallad.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Har du kallats slav, så låt inte detta göra dig ledsen. Men om du kan bli fri, använd det hellre.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den slav som har kallats till att vara i Herren, är en av Herrens frigivna. På samma sätt är också den som är fri, som har kallats, en Kristi tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ni är köpta och betalningen är gjord. Bli inte människors slavar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ja, mina bröder, var och en ska stanna kvar inför Gud i den position han har kallats till.</VERS>
   <VERS vnumber="25">När det gäller de som är ogifta kvinnor, har jag ingen direkt order från Herren, utan ger bara ett råd, som någon som genom Herrens barmhärtighet har fått förtroende.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag menar alltså, med tanke på den nöd som närmar sig, att den människa gör rätt i att stanna kvar som hon är.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Är du gift, så försök inte bli ogift. Är du ogift, så försök inte gifta dig.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om du ändå gifter dig, så syndar du inte med det. Inte heller syndar en jungfru om hon gifter sig. Dock kommer de som gör så att dra på sig vedermödor för kroppen. Jag skulle gärna vilja skona er.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Men det säger jag, mina bröder: Tiden är kort. Därför ska de som har hustrur från och med nu vara som om de inte hade några.</VERS>
   <VERS vnumber="30">och de som gråter som om de inte kunde sluta gråta, och de som är glada som om de inte skulle kunna vara glada, och de som köper något som om de inte skulle få behålla det.</VERS>
   <VERS vnumber="31">och de som använder den här världen, har inte gjort någon nytta av den. För den nuvarande världsordningen går mot sitt slut.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Jag skulle gärna se att ni var fria från bekymmer. Den som inte är gift ägnar nämligen sin tid åt att göra det som behagar Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="33">men den gifte mannen ägnar sin omsorg åt vad som hör världen till, hur han ska behaga sin hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="34">och så är hans hjärta delat. På samma sätt ägnar den kvinna, som inte längre är gift eller som är ogift, sin omsorg åt vad som hör Herren till, för att hon ska vara helig både i kropp och ande. Men den gifta kvinnan ägnar sin omsorg åt vad som hör världen till, hur hon ska glädja sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Jag säger detta till er för er egen skull, inte för att begränsa er, utan så att ni kan leva ett välartat liv och stanna kvar vid Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Men om någon anser att han agerar orättvist mot sin ogifta dotter genom att hon blir äldre än planerat, då kan han göra som han vill, om det nu måste vara så. Han begår ingen synd genom det. Låt henne gifta sig.</VERS>
   <VERS vnumber="37">Om däremot någon är fast i sitt sinne och inte påverkas av något tvång, utan kan följa sin egen vilja och är så bestämd i sitt sinne att låta sin ogifta dotter vara som hon är, då gör han rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Alltså: den som ger bort sin dotter, han gör bra. Den som inte ger bort henne, han gör ännu bättre.</VERS>
   <VERS vnumber="39">En hustru är bunden så länge hennes man lever. Men när hennes man har avlidit, står det henne fritt att gifta sig med vem hon vill, förutsatt att det sker i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Men lyckligare är hon om hon stannar kvar som hon är. Så är min mening, och jag tror att också jag har Guds Ande.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Vad gäller kött från avgudaoffer, så känner vi nog till det påståendet: "Alla har kunskap." Kunskapen sväller, men kärleken bygger upp.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om någon tror sig ha fått kunskap, så har han ännu inte fått den på det sätt som han borde.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men den som älskar Gud, så känner han honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vad gäller alltså ätandet av kött från avgudaoffer, säger jag detta: Vi vet ju att ingen avgud finns i världen och att det inte finns mer än en enda Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För även om det fanns så kallade gudar, vare sig i himlen eller på jorden - och det finns ju många "gudar" och många "herrar" -</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi har dock bara en Gud: Fadern, från vilken allt är och till vilken vi själva hör. Och en Herre: Jesus Kristus, genom honom är allt och genom honom hör vi själva.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men inte alla har den kunskapen, utan somliga, som fortfarande tänker på avguden, äter köttet som avgudaofferskött. Eftersom deras samvete är svagt blir det däremot missfärgat.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men maten ska inte avgöra vår relation till Gud. Om vi avhåller oss från att äta, blir vi inte sämre genom det. Om vi äter, blir vi inte bättre genom det.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men se till att er frihet inte hindrar de svaga.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För om någon ser dig, som har fått kunskap, sitta till bords i ett avgudahus, ska inte hans samvete, om han är svag, bli påverkad av det på ett sådant sätt att han äter kött från avgudaoffer?</VERS>
   <VERS vnumber="11">Genom din "kunskap" går ju den svage förlorad - han, din bror, som Kristus har lidit döden för.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om ni på detta sätt gör fel gentemot era bröder och sår deras svaga samveten, då syndar ni mot Kristus själv.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför, om maten kan göra min bror sjuk, så vill jag verkligen hellre för alltid avstå från att äta kött, eftersom jag inte ska göra min bror sjuk.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Är jag inte fri? Är jag inte en apostel? Har jag inte sett Jesus, vår Herre? Är ni inte mitt verk i Herren?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om jag inte är en apostel för andra, så är jag det åtminstone för er, för ni själva bär i Herren beviset på mitt apostlauppdrag.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Detta är mitt försvar mot dem som dömer mig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ska vi inte ha rätt till mat och dryck?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Skulle vi inte ha rätt att få ta med oss någon som är en syster som hustru på våra resor, precis som de andra apostlarna och Herrens bröder - särskilt Cefas?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Eller är jag och Barnabas de enda som inte har rätt att slippa kroppsarbete?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vem tjänar någonsin i krig med egna soldater? Vem anlägger en vingård och äter inte dess frukt? Eller vem vaktar en hjord och dricker inte mjölk från hjorden?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Säger jag inte detta för att människor ofta talar så? Säger inte själva lagen detsamma?</VERS>
   <VERS vnumber="9">I Moses lag står det ju: "Du ska inte hindra oxen från att tröska." Kanske är det om oxarna som Gud bryr sig så mycket?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Eller säger han det inte i alla fall med tanke på oss? Ja, för vår skull skrevs det att den som plöjer ska plöja med en förhoppning och att den som tröskar ska göra det i hopp om att få sin del.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om vi har sått ett andligt frö hos er, är det då för mycket att begära en skörd av praktiska gåvor i gengäld?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om andra har en viss rättighet över er, skulle inte vi än mer ha det? Fastän har vi inte använt den rättigheten, utan vi uthärdar allt för att inte lägga något hinder i vägen för Kristus evangelium.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni vet ju att de som utför tjänsten i helgedomen får sin mat från helgedomen och att de som är anställda vid altaret får sin del när altaret får sin.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så har också Herren bestämt att de som predikar evangeliet ska försörjas av det.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men jag har för mitt eget del inte använt mig av någon sådan förmån. Jag skriver detta nu inte för att jag själv ska få någon sådan. Hellre hade jag dött. Nej, ingen ska göra bort min berömmelse.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För om jag ropar ut evangeliet, är det ingen beröm för mig. Jag måste ju göra så. Ve mig om jag inte predikade evangeliet!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om jag gör det på eget initiativ, har jag rätt till lön. Men eftersom jag nu inte gör det på eget initiativ, är den uppgift jag har fått bara en förvaltares.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vilken är alltså min lön? Jo, just den att när jag ropar ut evangeliet så gör jag detta utan kostnad för någon, eftersom jag avstår från att använda den rättighet jag har som utropare av evangeliet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Fastän jag är fri och oberoende av alla, har jag dock gjort mig till allas tjänare, för att vinna deras respekt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För judar har jag blivit som en jude, för att kunna vinna judar. För dem som står under lagen har jag, som själv inte står under lagen, blivit som om jag stod under lagen, för att kunna vinna dem som står under lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För de som inte har lagen, har jag, som inte är utan Guds lag men är i Kristi lag, blivit som om jag vore utan lag, för att jag ska vinna dem som inte har lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag har blivit svag för de svaga, för att kunna hjälpa dem. Jag har anpassat mig till alla, för att i alla fall ska jag kunna rädda några.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men allt gör jag för evangeliets skull, för att också jag ska bli delaktig i dess goda.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ni vet ju att fastän de som springer på tävlingsbanan alla springer, så vinner bara en segerpengarna. Spring som den här personen för att ni ska vinna pengarna.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men alla som vill delta i en sådan tävling måste vara återhållsamma på alla sätt: de för att vinna en flyktig segerkrans, men vi för att vinna ett evigt erkännande.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag gör alltså inte det som om det vore ett osäkert mål. Jag kämpar inte som en man som slåss mot vinden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jag tuktar dessutom min kropp och håller den under kontroll, för att jag inte ska misslyckas med provet när jag predikar för andra.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Jag vill säga er detta, mina bröder: Våra fäder levde alla under en mörk himmel och gick alla genom havet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Alla blev de i molnskyn och i havet döpta till Mose.</VERS>
   <VERS vnumber="3">alla åt samma andliga föda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Och alla drack av samma andliga dryck - de drack nämligen ur en andlig klippa, som följde med dem och den klippan var Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men de flesta av dem hade Gud inte behag till. De blev ju sänkta i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Detta blev en varning för oss, så att vi inte skulle ha begär efter det onda, som de hade begär efter det.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Inte heller ska ni bli avgudadyrkare, som några av dem blev. Så står det ju: "Folket satte sig ner för att äta och dricka, och när de hade ätit och druckit ställde de sig upp för att leka."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Låt oss inte heller ägna oss åt otukt, som några av dem gjorde, varför 23000 föll på en enda dag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Låt oss inte heller reta Kristus, som några av dem gjorde, varför de också blev dödade av ormar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Knorren heller inte, som några av dem gjorde, varför de också blev dödade av "Fördärvaren".</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men detta hjälper dem att vara en varning, och det skrevs ner för vår lärdom, eftersom tidens slut närmar sig oss.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför ska den som tror sig stå se till att han inte faller.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Inga andra frestelser har mött er än de som vanligen möter människor. Gud är trofast. Han ska inte tillåta att ni blir frestade bortom er förmåga, utan när han låter frestelsen komma, ska han också förbereda en väg ut ur den, så att ni kan klara av den.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Alltså, mina älskade, fly från avgudadyrkan.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag säger detta till er, som är kloka människor. Ni själva ska avgöra om det jag säger stämmer.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Välsignelsens kalk, över vilken vi uttalar välsignelsen, är den inte en del av Kristi blod? Brödet, som vi bryter, är det inte en del av Kristi kropp?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Eftersom det är ett enda bröd, så är vi många fastän vi är många, en enda kropp, för alla får vi vår del av detta bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Senare, angående kroppen: är inte de som äter av offren delaktiga vid altaret?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Vad vill jag då säga med detta? Kanske att offergåvor till avgudar är något, eller att en avgud är något?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Nej, jag vill säga att det hedningarna offrade var till onda andar, inte till Gud. Jag vill inte att ni ska ha någon gemenskap med de onda andarna.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ni kan inte dricka Herrens vin och drycken från onda andar. Ni kan inte delta i Herrens måltid och i de ondas måltid.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Eller ska vi trotsa Gud? Är vi då starkare än han?</VERS>
   <VERS vnumber="23">Allt är tillåtet. Ja, men inte allt är lämpligt. "Allt är tillåtet". Ja, men inte allt gagnar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ingen ska söka sitt eget bästa, utan alla ska tänka på andras.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Allt kött som säljs i handeln ska ni äta. Ni behöver inte för samvetets skull göra någon undersökning om det.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jorden tillhör Herren, och allt som finns på den.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Om någon av dem som inte tror befaller er att gå till honom, och ni vill göra det, så ska ni äta allt som erbjuds er. Ni behöver inte undersöka saken närmare för samvetets skull.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Men om någon då säger till er: "Detta är offerkött", så ska ni avstå från att äta, för den personens skull som sa det och för ert samvete.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Jag menar inte ditt eget samvete, utan den andres. För varför skulle jag låta min frihet bedömas av ett annat samvete?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Om jag äter det med tacksamhet, varför skulle jag då få skäll för det som jag tackar Gud för?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Alltså, ska ni äta eller dricka, eller göra något annat, så gör allt till Guds ära.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Bliv inte till någon stötesten för någon, varken för judar eller greker eller för Guds församling.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Även om jag alltid anpassar mig efter alla och inte söker min egen nytta, utan vill hjälpa många att bli räddade.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Var ni mina lärjungar, såsom jag är Jesu.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag tackar er eftersom ni i alla fall kommer ihåg mig och håller fast vid mina läror, som jag har gett er.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men jag vill att ni ska inse detta: Kristus är alla människors huvud, och mannen är kvinnans huvud, och Gud är Kristus huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Varje man som har huvudet täckt när han ber eller profeterar, drar skam över sitt huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men var kvinna som ber eller profeterar med ohöljt huvud, hon drar skam sitt huvud. Det är då liksom om hon hade rakat av sig håret.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om en kvinna inte vill täcka sitt hår, så kan hon lika gärna låta klippa det. Men eftersom det är en skam för en kvinna att låta klippa eller raka sitt hår, så ska hon täcka det.</VERS>
   <VERS vnumber="7">En man behöver inte dölja sitt huvud, eftersom han är Guds avbild och återspeglar hans härlighet. Kvinnan däremot återspeglar mannens härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Mannen är inte skapad av kvinnan, utan kvinnan av mannen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Inte heller skapades mannen för kvinnans skull, utan kvinnan för mannens skull.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför ska kvinnan ha makt på sitt huvud, för änglarnas skull.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Dock är det så i Gud, att varken kvinnan finns utan mannen, eller mannen utan kvinnan.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För som kvinnan kommer från mannen, så är också mannen genom kvinnan. Men allt kommer från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Döm själva: är det lämpligt för en kvinna att be till Gud utan slöja?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Lär inte själva naturen er att en man blir vanhedrad om han har långt hår.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men blir det en kvinna till ära om hon har långt hår? Håret är ju hennes slöja.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om någon ändå vill vara envis, ska han veta att vi för vår del inte har en sådan sedvänja, inte heller andra Guds församlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag befaller er detta nu. Men jag kan inte berömma att ni kommit samman, inte för förbättring utan för försämring.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Först och främst bör jag säga att vid er församlings möten uppenbarar sig bland er. Till en del tror jag att det är så.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För partier måste ju finnas bland er, för att det ska bli tydligt vilka av er som klarar provet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När ni alltså samlas, kan ingen måltid för Herren hållas.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Vid måltiden tar alla i förväg den mat de har med sig, så att en är hungrig medan en annan får för mycket.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Har ni då inte era hem, där ni kan äta och dricka? Eller är det så att ni föraktar Guds församling och vill få dem att skämmas, som ingenting har? Vad ska jag då säga till er? Ska jag berömma er? Nej, i detta stycke berömmer jag er inte.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För jag har fått detta från Herren, som jag också har berättat för er: den natten Jesus blev förrådd tog han ett bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="24">och tackade Gud och bröt det och sa: "Detta är min kropp, som blir utgiven för er. Gör detta till min åminnelse."</VERS>
   <VERS vnumber="25">På samma sätt tog han också kalken, efter måltiden och sa: "Denna kalk är det nya förbundet i mitt blod. Så ofta ni dricker den, så gör detta till min åminnelse."</VERS>
   <VERS vnumber="26">För så ofta ni äter det här brödet och dricker vinet, ropar ni ut Herrens död, fastän han kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Den som nu äter detta bröd på ett ovärdigt sätt eller dricker Herrens kalk, försyndar sig mot Herrens kropp och blod.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Pröva då människan sig själv och ät av brödet och drick av kalken.</VERS>
   <VERS vnumber="29">För den som äter och dricker, utan att skilja på Herrens kropp och annan mat, äter han och dricker en dom över sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Därför finns det också bland er många som är svaga och sjuka, och ganska många har avlidit.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Om vi dömer oss själva, så blir vi inte dömda.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men eftersom vi nu döms, är detta en bestraffning från Herren som drabbar oss, för att vi inte ska bli fördömda tillsammans med världen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Alltså, mina bröder, när ni samlas för att äta, så vänta på varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Om någon är hungrig, ska han äta hemma, så att ert möte inte blir en dom. Om något annat behöver ordnas ska jag göra det när jag kommer.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">När det gäller de som har andliga gåvor, vill jag säga till er, mina bröder, hur det förhåller sig med dem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ni vet att ni, när ni var hedningar, lät er vilseledas av de stumma avgudarna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Därför vill jag nu förklara för er, att ingen som talar i Guds Ande säger: "Förbannad ska vara Jesus", och inte heller kan någon säga: "Jesus är Herre" annat än i den helige Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Nådegåvorna är många, men Anden är en och samma.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Tjänsterna är många, men Herren är en och samma.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Kraftverken är många, men Gud är en och densamma, han som verkar allt i alla.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men de gåvor som Anden ger, ges åt var och en så att de kan bli till nytta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så får den ene genom Anden förmågan att tala visdomens ord, och en annan förmågan att tala kunskapens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="9">åt en annan ges tro, åt en annan ges gåvan att hela, i samma Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Till en annan gavs gåvan att utföra kraftgärningar, till en annan att profetera, till en annan att skilja mellan andar, till en annan att tala språk på olika sätt, till en annan att uttyda när någon talar i tungor.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men allt detta verkar vara samma Ande, eftersom han efter sin vilja ger var och en någon särskild gåva.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För kroppen är en och ändå har många delar, och alla delar i kroppen, fastän de är många, utgör ändå en enda kropp. Så är det också med Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För i en och samma ande är vi alla döpta till att utgöra en och samma kropp, vare sig vi är judar eller greker, vare sig vi är slavar eller fria. Alla har vi fått en och samma ande uthälld över oss.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kroppen består ju inte heller av en enda kroppsdel, utan av många.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om foten ville säga: "Jag är inte hand, för det hör inte till kroppen", så skulle den ändå höra till kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om örat ville säga: "Jag är inte öga, för jag hör inte till kroppen", så skulle det ändå höra till kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om hela kroppen vore ett öga, var skulle då hörseln vara? Om den vore helt och hållet ett öra, var skulle då lukten vara?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men nu har Gud gett lemmarna till kroppen, var och en på det sätt han ville.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Om alla igen skulle vara en enda kroppsdel, var då själva kroppen?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men nu är det så här, att lemmarna är många och kroppen dock är bara en.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ögat kan inte säga till handen: ”Jag behöver dig inte”, inte heller huvudet till fötterna: ”Jag behöver er inte.”</VERS>
   <VERS vnumber="22">Nej, just de delar av kroppen som verkar vara svagast är de mest nödvändiga.</VERS>
   <VERS vnumber="23">De delar av kroppen som vi tycker är mindre hedrande, dem klär vi med så mycket större heder. De som vi skäms för, dem skyddar vi med så mycket större blygsamhet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">under det att de andra inte behövde något sådant. Men när Gud sammanfogade kroppens olika delar och lät den mindre delen få en så mycket större heder,</VERS>
   <VERS vnumber="25">Så blev det, för att undvika sönderfall i kroppen, utan alla kroppar ska gemensamt ta hand om varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om en kroppsdel lider, så lider alla andra kroppsdelar med den. Om en kroppsdel hedras, så glädjer sig alla andra kroppsdelar med den.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men nu är ni Kristi kropp och hans lemmar, var och en på sitt sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Gud har i församlingen satt först några till apostlar, sedan några till profeter, därefter några till lärare. Vidare har han satt några för att utföra kraftgärningar, andra för att ha helandets gåva, några för att hjälpa de behövande, andra för att vara ledare eller för att på olika sätt tala i tungor.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Är är väl inte apostlar? Alla är väl inte profeter? Alla är väl inte lärare? Alla utför väl inte kraftgärningar?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Alla har väl inte fått del av helandets gåvor? Alla talar väl inte tungotal? Alla kan väl inte uttyda dem?</VERS>
   <VERS vnumber="31">Men var ivriga att få de största gåvorna. Nu vill jag visa er ytterligare en väg, en väldigt fin väg.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Om jag talar både människors och änglars språk, men inte har kärlek, så är jag bara en ljudande klocka eller en klingande cymbal.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om jag har profetians gåva och vet alla hemligheter, har all kunskap och om jag har all tro, så att jag kan flytta berg, men inte har kärlek, är jag ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om jag gav bort allt jag ägde till bröd åt de fattiga, ja, om jag offrade min kropp så att den brann upp, men inte hade kärlek, så hjälper det mig inte alls.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kärleken är tålmodig och vänlig. Kärleken avundas inte, kärleken skryter inte, den sväller inte upp.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den beter sig inte ohövligt, den tänker inte på sig själv, den blir inte arg och den håller inte agg för orättvisor.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hon blir inte glad över orättvisor, men hon blir glad åt sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den tål allt, den tror på allt och hoppas på allt. Den står ut med allt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Kärleken försvinner aldrig. Men profetians gåva ska upphöra, och tungotalet ska ta slut, och kunskapen ska försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vår kunskap är bara delvis och vårt profeterande är också bara delvis.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men när det fullständiga kommer, då ska det ofullständiga försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När jag var barn, pratade jag som ett barn, jag tänkte som ett barn och hade barnsliga tankar. Men när jag blev vuxen, har jag slutat med det barnsliga.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Nu ser vi suddigt, som genom en spegel, men då ska vi se varandra rakt ögonen. Nu är min kunskap ofullständig, men då ska jag förstå fullt ut, precis som jag själv har blivit fullt förstådd.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Så består tron, hoppet och kärleken kvar, dessa tre. Men störst av dem är kärleken.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Sök kärleken, men var också ivriga efter de andliga gåvorna, framför allt profetians gåva.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För den som talar i tungor, talar inte för människor utan för Gud. Ingen förstår honom, han talar hemliga ord i extas.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men den som profeterar, talar till människor för att stärka dem, uppmuntra dem och trösta dem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den som talar i tungor bygger bara upp sig själv, men den som profeterar stärker en hel församling.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag skulle vilja att alla talade i tungor, men ännu hellre att ni profeterade. Den som profeterar är bättre än den som talar i tungor, om inte den senare också förklarar sitt tungotal, så att församlingen blir uppbyggd.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, mina bröder, om jag kom till er och talade i tungor, vilken nytta skulle det göra er, om jag inte också genom mitt tungotal gav er någon uppenbarelse eller kunskap eller profetia eller undervisning?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gäller det inte även för livlösa saker som ger ljud, till exempel en flöjt eller en harpa, att det man spelar på dem inte kan uppfattas om de inte ger toner som kan särskiljas?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Likaså, om signalen från trumpeten är otydlig, vem förbereder sig då för strid?</VERS>
   <VERS vnumber="9">Detsamma gäller för er. Om ni inte säger begripliga ord med era tungor, hur ska man då förstå vad ni säger? Då blir det bara prat i tomma intet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det finns många olika språk i världen, ingen vet hur många, och inget av dem är utan mening.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men om jag nu inte förstår språket, så blir jag främmande för den som talar och den som talar blir främmande för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Detta gäller också er. När ni är ivriga att få andliga gåvor, ska er strävan efter att dessa ska överflöda hos er ha församlingens uppbyggelse som mål.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför ska den som talar språk be om att också kunna tolka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För om jag talar i tungor när jag ber, så ber min ande, men mitt förstånd förstår ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vad följer då av detta? Jo, jag ska väl be med anden, men jag ska också be med förståndet. Jag ska sjunga lovsånger med anden, men jag ska också sjunga lovsånger med förståndet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Annars, om du lovar Gud med andan, hur ska de som sitter på de okunnigas platser då kunna säga sitt "amen" till din tacksägelse? De förstår ju inte vad du säger.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Fastän du är tacksam, så bygger det inte upp de andra.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Tack och lov, jag talar fler språk än er alla.</VERS>
   <VERS vnumber="19">men jag vill ändå hellre tala fem ord med mitt förstånd i församlingen, till undervisning också för andra, än 10000 ord på tungomål.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Mina bröder, var inte naiva. Utan var barn i förhållande till ondskan, men var mogna i förståelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">I lagen står det: "Genom människor med annat språk och genom främlingars munnar ska jag tala till detta folk, men inte ens då ska de lyssna på mig, säger Herren."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Alltså är "tungotalet" ett tecken, inte för dem som tror utan för dem som inte tror. Profetian däremot är ett tecken, inte för dem som inte tror utan för dem som tror.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Om hela församlingen nu samlas till ett möte och alla talar i tungor, och några som inte kan läsa eller några som inte tror kommer in, skulle de då inte säga att ni är galna?</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men om alla profeterade, eller någon som inte tror eller är olärd, kommer in, då skulle han känna sig avslöjad av alla och genomskådad av alla.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Vad som fanns dolt i hans hjärta skulle då bli tydligt, och så skulle han falla ner på sitt ansikte och tillbe Gud och säga att "Gud verkligen är hos er".</VERS>
   <VERS vnumber="26">Vad följer då av detta, mina bröder? Jo, när ni samlas så har var och en något att säga: den ene har en psalm, den andre något till undervisning, ytterligare någon annan någon uppenbarelse, en talar i tungor, en annan tolkar. Allt detta ska ske så att det blir till uppbyggelse.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Om någon vill tala i tungor, så ska varje gång högst två eller tre få tala och av dem en åt gången, och någon ska tolka det.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Om ingen tolk finns där, ska de vara tysta i församlingen och bara tala för sig själva och för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Av dem som vill profetera ska två eller tre få tala, och de andra ska bedöma det som sägs.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Men om någon annan som sitter där får en uppenbarelse, ska den förste vara tyst.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Ni kan ju alla profetera, en efter en, så att alla blir undervisade och uppmanade.</VERS>
   <VERS vnumber="32">och profeternas andar lyssnar till profeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Gud är ju inte kaosets Gud, utan fredens.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Precis som kvinnorna är tysta i alla andra heliga samlingar, ska de också vara tysta i era samlingar. Det är inte tillåtet för dem att tala, utan de ska underordna sig, som lagen föreskriver.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Om de vill ha information om något, ska de fråga sina män hemma. För det är en skam för en kvinna att tala i kyrkan. -</VERS>
   <VERS vnumber="36">Eller är det från er som Guds ord har kommit? Eller har det bara kommit till er?</VERS>
   <VERS vnumber="37">Om någon påstår sig vara en profet eller ha andliga gåvor, ska han också inse att det jag skriver till er är Herrens bud.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men om någon inte vill inse detta, så är det upp till honom själv.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Alltså, mina bröder, var ivriga att få profetians gåva och hindra inte heller någon från att tala i tungor.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Men låt allt ske på ett hövligt sätt och med ordning.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Mina bröder, jag vill påminna er om det evangelium som jag förkunnade för er, som ni också tog emot och som ni fortfarande håller fast vid.</VERS>
   <VERS vnumber="2">genom vilket ni också blir räddade. Jag vill påminna er om hur jag har sagt det till er, fastän ni annars håller fast vid det - om nu inte så är att ni har kommit till tro i onödan.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag berättade ju för er som en viktig punkt vad jag själv hade fått veta: att Kristus dog för våra synder, enligt skrifterna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">och att han begravdes och att han har uppstått på tredje dagen, enligt skrifterna.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och att han visade sig för Cefas och sedan för de tolv.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Efter det visade han sig för mer än femhundra bröder på en gång, av vilka de flesta fortfarande lever kvar, medan några har avlidit.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Efter det visade han sig för Jakob och sedan för alla apostlarna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Allra sist visade han sig också för mig, vilket påminner om ett ofött barn.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För jag är den minst betydande bland apostlarna, ja, inte ens värdig att kallas apostel, jag som har förföljt Guds församling.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men genom Guds nåd är jag den jag är, och hans nåd mot mig har inte varit förgäves. Jag har arbetat mer än alla andra - dock inte jag själv, utan Guds nåd, som har funnits med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Nu ska jag eller de andra predika, och så har ni kommit till tro.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om man nu predikar om Kristus att han har uppstått från de döda, hur kan då några av er säga att det inte finns någon uppståndelse från de döda?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om det inte sker någon återuppståndelse från de döda, har Kristus heller inte uppstått.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men om Kristus inte har uppstått, då är ju vår predikan meningslös, och er tro också meningslös.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då är vi också falska Guds vittnen, eftersom vi har vittnat mot Gud om att han har uppväckt Kristus, som han inte har uppväckt, om det är sant att döda inte kan uppstå.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ja, om de döda inte uppstår, så har inte heller Kristus uppstått.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men om Kristus inte har uppstått, så är er tro tom. Ni är då fortfarande kvar i era synder.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då har de också gått förlorade, som har avlidit i Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Om vi i detta liv har haft vårt hopp i Kristus, och det inte blir något av det, då är vi de mest ömkansvärda av alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men nu har Kristus uppstått från de döda, som förstlingen av dem som dött.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För eftersom döden kom genom en människa, så kom också genom en människa de dödas uppståndelse.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Som Adam dog, ska också alla i Kristus bli levande.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men var och en i sin tur: Kristus först, sedan vid Kristus återkomst de som följer honom.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Efter det kommer slutet, då han överlämnar riket åt Gud och Fadern, efter att han från andevärldens alla furstar och alla välde och makter har tagit all deras makt.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han måste regera tills han har besegrat alla sina fiender.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Sist bland hans fiender blir döden också berövad all sin makt.</VERS>
   <VERS vnumber="27">För "allt har han lagt under hans fötter". Men när det heter att "allt är honom underlagt", då är uppenbarligen de undantagna, som har lagt allt under honom.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Efter att allt har blivit underställt Sonen, ska också Sonen själv underkasta sig den som har lagt allt under honom. Så ska Gud vara allt i alla.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Vad kan annars de som låter döpa sig för de dödas skull vinna med det? Om det inte är så att döda alls uppstår, varför låter man då döpa sig för deras skull?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Varför utsätter vi oss hela tiden för risker?</VERS>
   <VERS vnumber="31">För - så sant jag i Kristus Jesus, vår Herre, kan vara stolt över er, mina bröder - jag lider döden dag efter dag.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Om jag hade tänkt som människor brukar tänka, när jag i Efesus kämpade mot vilddjuren, på vilket sätt hade då mitt arbete gynnat mig? Om de döda inte uppstår - låt oss då äta och dricka, för i morgon måste vi dö.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Gå inte vilse: "Dåliga sällskap förstör goda vanor."</VERS>
   <VERS vnumber="34">Vakna upp och bli nyktra, och synda inte. Det finns ju de som lever i okunnighet om Gud. Jag säger detta till er skam.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Nu bör man fråga: "Hur uppstår då de döda och vilken slags kropp ska de ha?"</VERS>
   <VERS vnumber="36">Du är så okunnig! Det frö du sår, det får ju inte liv om det inte först har dött.</VERS>
   <VERS vnumber="37">När du sår, är det inte den växt som kommer upp som du sår, utan ett naket korn, kanske ett vetekorn, eller något annat.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Men Gud ger det en kropp, precis som han vill och åt varje frö dess speciella kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Inte allt kött kommer från samma sort, utan människors har sin egen art, boskapsdjurs kött en annan, fåglars kött återigen en annan, och fiskars ännu en annan.</VERS>
   <VERS vnumber="40">Det finns också både himmelska och jordiska kroppar, men de himmelska kropparnas härlighet kommer från en sorts sak, och de jordiska kropparnas av en annan.</VERS>
   <VERS vnumber="41">Solen har en skönhet, månen har en annan skönhet, och stjärnorna har ännu en annan skönhet. Ja, ingen stjärna är likadan den andra i skönhet. -</VERS>
   <VERS vnumber="42">Så är det också med de dödas uppståndelse: vad som sås förgängligt, det uppstår oförgängligt.</VERS>
   <VERS vnumber="43">Vad som blir sått i ringa mängd, det uppstår i storhet. Vad som blir sått i svaghet, det uppstår i kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="44">Här syns en "själisk" kropp, där uppstår en andlig kropp. Så säkert som det finns en "själisk" kropp, så säkert finns det också en andlig.</VERS>
   <VERS vnumber="45">Så står det skrivet: "Den första människan, Adam, blev en levande varelse med själ." Den siste Adam blev igen en ande som ger liv.</VERS>
   <VERS vnumber="46">Men inte det själsliga är det första, utan det andliga. Sedan kommer det själsliga.</VERS>
   <VERS vnumber="47">Den första människan var av jorden och jordisk, den andra människan kommer från himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="48">Sådan som den jordiska var, sådana är också de jordiska. Sådan som den himmelska är, sådana är också de himmelska.</VERS>
   <VERS vnumber="49">Som vi har burit jordens form, så ska vi också bära himlens form.</VERS>
   <VERS vnumber="50">Mina bröder, det jag vill säga är detta: kött och blod kan inte få Guds rike i arv. Inte heller kan förgänglighet ge oförgänglighet i arv.</VERS>
   <VERS vnumber="51">Se, jag säger er en hemlighet: Vi ska inte alla dö ut, men alla ska vi förvandlas.</VERS>
   <VERS vnumber="52">och det i ett nu, i ett ögonblick, vid den sista basunens ljud. För basunen ska ljuda och de döda ska uppstå till evighet, och då ska vi bli förvandlade.</VERS>
   <VERS vnumber="53">För detta förgängliga måste man klä sig i evighet och detta dödliga i odödlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="54">Men när detta förgängliga har fått odödlighet och detta dödliga har fått evighet, då ska det ord bli verklighet som står skrivet: "Döden är uppslukad och segern vunnen."</VERS>
   <VERS vnumber="55">Du döda, var är din seger? Du döda, var är din kraft?</VERS>
   <VERS vnumber="56">Dödens ursprung är synden, och syndens makt kommer från lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="57">Men Gud vare tack, som ger oss segern genom vår Herre Jesus Kristus!</VERS>
   <VERS vnumber="58">Alltså, mina älskade bröder, var bestämda och oföränderliga. Var alltid rikliga i Herrens arbete, eftersom ni vet att ert arbete inte är förgäves i Herren.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">När det gäller insamlingen till de heliga, ska ni göra på samma sätt som jag har bestämt för församlingarna i Galatien.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var och en av er ska spara ihop vad ni får möjlighet till, och på första dagen i varje vecka ska ni lägga undan detta hemma hos er, så att insamlingen inte görs först när jag anländer.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men när jag kommer, ska jag skicka iväg de män ni själva ansett vara lämpliga, med brev till Jerusalem, för att där överlämna er kärleksgåva.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om saken bedöms vara värd att jag reser, så ska de få följa med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag tänker nämligen komma till er, efter att jag har rest genom Makedonien. Jag vill bara resa igenom Makedonien.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hos er ska jag kanske stanna ett tag, möjligtvis över vintern, för att ni efter det ska hjälpa mig vidare, dit jag vill resa.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag vill inte besöka er just nu, på genomresa, för jag hoppas få stanna hos er vid något tillfälle, om Herren vill.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men i Efesos vill jag stanna ända till påsken.</VERS>
   <VERS vnumber="9">En dörr till stor och givande verksamhet har öppnats för mig. Jag har också många motståndare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men när Timoteus kommer, ska ni se till att han utan rädsla kan vistas hos er. Han utför ju Herrens arbete, liksom jag själv.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Få inte någon att förakta honom. Hjälp honom sedan vidare i frid, så att han kommer tillbaka till mig. För jag väntar honom med bröderna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När det gäller bror Apollos har jag uppmanat honom att med de andra bröderna resa till er. Han var dock inte alls sugen på att komma just nu. Men när det passar honom ska han komma.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Var vaksam, stå fasta i tron, agera som män, var starka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Låt allt ni gör ske i kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Mina bröder, jag vill ge er en förmaning: ni känner ju Stefanas hustru och vet att hon är förstlingen i Akaja och har ägnat sig åt de heligas tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför ska ni å er sida underordna er dessa män och alla som hjälper dem i deras arbete och själva anstränger sig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag är glad över att Stefanas och Fortunatus och Akaikus har kommit hit, för de har gett mig ersättning för det jag har saknat genom att vara skild från er.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De har återupplivat min ande, liksom er ande. Lär er nu att rätt uppskatta sådana människor.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Församlingarna i provinsen Asien hälsar er. Akvila och Priska, tillsammans med den församling som samlas i deras hus, hälsar er mycket i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, alla bröderna hälsar er. Hälsa varandra med en helig kyss.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Här skriver jag, Paulus, min hälsning för hand.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Om någon inte har Herren kär, ska han vara förbannad. Marana, ta!</VERS>
   <VERS vnumber="23">Herr Jesus, nåden ska vara med er.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Min kärlek är med er alla, i Kristus Jesus.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 