<BIBLEBOOK bname="2 Korinther" bnumber="47" bsname="Andra Korintierbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, genom Guds vilja apostel för Kristus Jesus, och bror Timoteus, hälsar Guds församling i Korint och alla de heliga i hela Akaja.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nåd ska vara med er och frid från Gud, vår Far och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lovprisad vare vår Herre Jesus Kristus, Gud och Far, barmhärtighetens källa och all trösts Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="4">han som tröstar oss i all vår sorg, så att vi genom den tröst vi själva får från Gud ska kunna trösta dem som befinner sig i olika svårigheter.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För eftersom Kristi lidanden kom över oss i stort antal, kommer också genom Kristus tröst till oss i stora mängder.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men drabbas vi av motgångar, så händer detta till tröst och räddning för er. Får vi däremot tröst, så händer också detta till tröst för er, en tröst som ska visa sin kraft i att ni uthålligt uthärdar samma lidanden som vi utstår. Det hopp vi har i fråga om er är fast.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För vi vet att ni delar våra bekymmer, så delar ni också den tröst vi får.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vi vill nämligen inte lämna er, kära bröder, i okunnighet om vilken nöd vi fick utstå i provinsen Asien och hur svårt det blev oss, mer än vi klarade av. Vi började till och med att förlora hoppet om livet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, vi hade redan i vårt inre fått vår dom, för att vi inte skulle lita på oss själva utan på Gud, som väcker de döda.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ur en sådan svår situation räddade han oss, och han ska fortsätta att rädda oss. Ja, till honom har vi satt vårt hopp på att han alltid framöver ska rädda oss.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ni hjälper oss också med era böner. Då kommer många att tacka Gud för oss, för den nåd vi har fått genom många böner.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För det vi kan vara stolta över och vad vårt samvete vittnar om, är att vi i denna världen har vandrat i Guds helighet och renhet, inte ledda av kroppslig vishet utan av Guds nåd. Särskilt gäller detta i vårt förhållande till er.</VERS>
   <VERS vnumber="13">I det vi skriver till er ligger inget annat än just vad ni läser och väl kan förstå. Jag hoppas att ni ska komma att fullt ut förstå.</VERS>
   <VERS vnumber="14">vad ni redan nu förstår om oss: att vi är er ära, som ni är vår ära, på vår Herre Jesus dag.</VERS>
   <VERS vnumber="15">I detta fall tänkte jag först komma till er, för att ni skulle få ytterligare ett kärleksbevis.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Genom er stad ville jag alltså ta vägen till Makedonien och jag skulle sedan från Makedonien återvända till er, för att då få utrustning av er för resan till Judeen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Så tänkte jag. Har jag väl för det nu handlat i obeslutsamhet? Eller brukar jag kanske fatta mina beslut efter impulser, så att det jag säger är både "ja" och "nej"?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Inte alls. Så sant Gud är trofast, det vi säger till er är inte "ja" och "nej".</VERS>
   <VERS vnumber="19">Guds son, Jesus Kristus, han som har predikats bland er genom oss - genom mig och Silvanus och Timoteus - han kom ju inte med "ja" och "nej", utan "ja" har kommit i och genom honom.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För Guds löften, så många de är, har i honom fått sitt ”ja”. Därför får de också genom honom sitt ”amen”, för att Gud ska bli ärad genom oss.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men den som stärker både oss och er i Kristus, och den som har smort oss, det är Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han har gett oss sin stämpel och gett oss Anden i pant i våra hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag kallar Gud till vittne över min själ, att det kommer från omtanke om er som jag fortfarande inte har kommit till Korint.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jag säger inte detta som om vi vore herrar över er tro. Dessutom är vi era medarbetare för att förbereda er glädje, för i tron står ni fast.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Jag bestämde mig för att jag inte skulle komma till er igen med sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om jag har sårat er, vem skulle då kunna göra mig glad igen? Kanske inte någon annan än den som genom mig har blivit sårad?</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag skrev det jag skrev, för att jag inte skulle få besvikelse från dem som jag borde känna glädje hos när jag anländer. Jag har nämligen den tilltron till er alla, att min glädje är allas er glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det var i stor nöd och ångest, under många tårar, som jag skrev till er, inte för att ni skulle bli bedrövade utan för att ni skulle förstå den stora kärleken jag har till er.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men om en viss man har orsakat sorg, så är det inte särskilt mig han har gjort ledsen, utan er alla, på något sätt - för att jag nu inte ska uttrycka mig alltför skarpt.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Nu får det vara nog med den smäll han har fått av de flesta er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ni ska alltså nu snarare förlåta och trösta honom, så att han inte på något sätt går under genom sin alltför stora sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför uppmanar jag er att gemensamt bestämma hur ni ska bemöta honom med kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För när jag skrev, var det just för att få veta hur ni skulle ha provet och om ni var lydiga i allt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som ni har förlåtit något, honom förlåter också jag. Jag har redan förlåtit er, om jag hade något att förlåta, inför Kristus ansikte och för er skull.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag vill nämligen inte att vi ska lida förfång av Satan. För vad han har i sinnet, det är något vi inte är ovetande om.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag kom till Troas för att predika evangeliet om Kristus, och en möjlighet att arbeta i Herren öppnades för mig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men jag fick ingen ro i sinnet, för jag fann inte där min bror Titus. Jag tog då avsked av dem som var närvarande och reste till Makedonien.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men tack vare Gud, som i Kristus ständigt leder oss framåt och genom oss sprider hans kunskaps goda doft!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vi är en Kristus välkända rökelse inför Gud, både bland dem som blir räddade och bland dem som går förlorade.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För dessa senare är vi en lukt från död till död. För de förra är vi en lukt från liv till liv. Vem är nu lämplig för detta?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ja, vi förfalskar ju inte Guds ord av vinningslystnad, som så många andra gör. Utan vi drivs av ett rent sinne och ropar ut ordet i Kristus, inför Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Börjar vi nu igen med att rekommendera oss själva? Eller behöver vi kanske, som några andra, ett rekommendationsbrev till er? Eller kanske från er?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nej, ni är själva vårt brev, ett brev som är skrivet i våra hjärtan och känt och läst av alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Det är tydligt att ni är ett brev från Kristus, skrivet genom oss. Vi har inte skrivit det med bläck, utan med den levande Gudens Ande. Inte på stenhällar, utan på människohjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vi har en sådan trygghet hos Gud genom Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Inte som om vi av oss själva vore skickliga att tänka ut något, utan den förmåga vi har kommer från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="6">som också har gjort oss skickliga på att vara tjänare åt ett nytt förbund, ett som inte är bokstav utan ande. För bokstaven dödar, men anden ger liv.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om nu redan dödens ämbete, som var inristat med bokstäver på stenar, framträdde i härlighet, så att Israels barn inte kunde se på Moses ansikte för hans ansiktes härlighets skull, som dock försvann.</VERS>
   <VERS vnumber="8">hur mycket större ära ska då inte Andens tjänst få!</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om fördömelsen redan var underbar, måste rättfärdigheten ännu mycket mer vara fylld av härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, ett så stort slöseri med prakt har detta ämbete, att allt som tidigare hade glans här visar sig vara utan all glans.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om redan det som försvann visade sig i prakt, måste det som består ha en ännu mycket större prakt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Eftersom vi nu har ett sådant hopp, går vi helt öppet till väga.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och gör inte som Moses, som dolde ansiktet med en slöja, så att Israels barn inte kunde se hur det som försvann tog slut.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men deras sinnen blev stela. När de gamla skrifterna i förbundet läses, hänger det fortfarande kvar en slöja över dem. För först i Kristus försvinner den.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ja, fortfarande ligger en slöja över deras hjärtan när man berättar om Moses.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men när de en gång vänder sig till Herren, tas slöjan bort.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Gud är Anden och där Guds Ande är, där är frihet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men vi alla som med avtäckta ansikten återspeglar Herrens härlighet, förvandlas till hans avbilder, när vi stiger från den ena härligheten till den andra, liksom när Herren verkar, som ju är ande.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Därför, nu när vi har upplevt denna medlidande, ska vi inte förlora modet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nej, vi har avstått från allt skamligt hemlighetsmakeri och går inte illvilligt tillväga, inte heller förfalskar vi Guds ord, utan framlägger öppet sanningen och rekommenderar oss så inför Gud, hos varje människas samvete.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om vårt evangelium nu verkligen är en skymning, så finns den skymningen hos dem som har gått förlorade.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För de otrogna har denna tids gud så förblindat dem, att de inte ser det sken som utgår från evangeliet om Kristus, Guds egen avbilds härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vi predikar ju inte oss själva, utan Kristus Jesus som Herre och oss som tjänare för hans skull.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För den Gud som sa: "Ljus ska lysa fram ur mörkret", är han också den som har låtit ljus gå upp i våra hjärtan, för att kunskapen om Guds härlighet, som strålar fram i Kristus ansikte, ska kunna sprida sitt sken.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men denna skatt har vi i lerkärl, för att den överflödiga kraften ska vara Guds och inte komma från oss.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vi befinner oss i alla avseenden i en svår situation, men det finns ändå en väg ut. Vi är förvirrade, men inte hopplösa.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vi är förföljda, fastän vi inte är utplånade. Vi är slagna till marken, fastän vi inte är förlorade.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vi bär alltid Jesu dödsmärken på vår kropp, för att också Jesu liv ska synas i vår kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ja, ännu medan vi lever överlämnas vi för Jesus skull ständigt åt döden, för att också Jesu liv ska bli synligt i vårt dödliga kött.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så utför nu döden sitt verk i oss, men hos er verkar livet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men som det står: "Jag tror, för det säger jag också", så tror vi också, eftersom vi har samma tro. Därför säger vi också.</VERS>
   <VERS vnumber="14">ty vi vet att han som uppväckte Herren Jesus, han ska också uppväcka oss med honom och ställa oss inför er tillsammans.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Allt händer nämligen för er skull, för att nåden, genom att komma fler till del, ska bli så mycket större och verka en allt mer överflödande tacksägelse till Guds ära.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Därför tappar vi inte modet. Fastän vår yttre människa försvinner, så förnyas ändå vår inre människa dag efter dag.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För vår sorg, som är kortvarig och inte betyder mycket, ger oss en härlighet som väger tungt och varar för evigt - i oändlig mängd.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För oss som inte har till ögonmärke de saker som syns, utan dem som inte syns. För de saker som syns är bara tillfälliga, men de som inte syns varar för evigt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Vi vet att om vår kropp, vår jordiska boning, bryts ner, så har vi en byggnad som kommer från Gud, en boning som inte är gjord med händer, en evig boning i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Därför suckar vi också av längtan att få klä oss med vår himmelska boning.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När vi väl har tagit på oss den, ska vi inte komma att vara naken.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ja, vi som fortfarande lever här i kroppen, suckar och är tyngda, eftersom vi skulle vilja slippa att klä av oss och istället få på oss kläder, så att det som är dödligt skulle bli uppslukat av livet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den som har format oss till just detta är Gud, som har gett oss Anden i pant.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Vi är alltid på gott humör. Vi vet ju att vi är borta från Herren så länge vi är hemma i kroppen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vi vandrar här i tro, inte i åskådning.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men vi är vid gott mod och skulle helst vilja flytta bort från kroppen och komma hem till Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därför söker vi också vår ära i att vara honom till behag, fastän vi är hemma eller borta.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vi måste alla, sådana vi är, gå fram inför Kristus domstol, för att var och en ska få igen sina gärningar från jordelivet, efter som han har handlat - vare sig det är gott eller ont.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Eftersom vi alltså vet vad det innebär att frukta Herren, försöker vi "vinna människor", men för Gud är det tydligt vilka vi är. Jag hoppas att det också är tydligt för era samveten.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vi vill egentligen inte rekommendera oss själva hos er igen, men vi vill ge er en anledning att berömma er om oss, så att ni har något att svara dem som är stolta över yttre ting och inte över det som finns i hjärtat.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om vi har varit "från våra sinnen", så har det varit i Guds tjänst. Om vi nu är vid lugn besinning, så är det er till godo.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Kristi kärlek tvingar oss, eftersom vi tänker så: en har dött för alla, alltså har alla dött.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han har dött för alla, så att de som lever inte längre ska leva för sig själva, utan leva för honom som har dött och uppstått för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Allt från denna tid vet vi, för vi känner inte Kristus på det sättet längre. Fastän vi hade lärt känna Kristus efter köttet, så känner vi honom inte mer på det sättet nu.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Alltså, om någon är i Kristus, så är han en ny skapelse. Det gamla är försvunnet. Se, något nytt har uppstått!</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men allt kommer från Gud, som har försonat oss med sig själv genom Kristus och gett oss uppdraget att försona andra.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det var Gud som genom Kristus förlikade världen med sig själv. Han räknar inte människornas synder och har gett oss försoningens budskap.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vi är alltså sändebud i Kristus namn. Det är Gud som förmanar genom oss. Vi ber i Kristus namn: Förlika er med Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som inte kände till någon synd, honom har han gjort till synd för oss, så att vi i honom ska bli rättfärdiga inför Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Som medarbetare uppmanar vi er också att inte ta emot Guds nåd utan att den ger frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han säger ju: "Jag ber dig i en god tid och jag hjälper dig på frälsningens dag." Se, nu är den goda tiden. Se, nu är dagen för frälsning.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Här ska vi inte på något sätt göra någon sårade, för att vårt arbete inte ska bli misskrediterat.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dessutom ska vi i allt bevisa oss som Guds tjänare, med stort tålamod, under lidande och sorg och ångest.</VERS>
   <VERS vnumber="5">under hugg och slag, under fångenskap och upprorslarm, under mödor, nätter utan sömn och svält,</VERS>
   <VERS vnumber="6">i renhet, i kunskap, i tålamod och godhet, i den heliga anden, i äkta kärlek,</VERS>
   <VERS vnumber="7">med sanning i vårt tal, med kraft från Gud, med rättfärdighetens vapen både i höger hand och vänster hand,</VERS>
   <VERS vnumber="8">under ära och förödmjukelse, under dåligt och gott rykte, som villolärare, fast vi är sanna.</VERS>
   <VERS vnumber="9">som okända, fastän vi är välkända, som döende, men se, vi lever, som bestraffade, men ändå inte till döds.</VERS>
   <VERS vnumber="10">som bedrövade, men dock alltid glada, som fattiga, medan vi ändå gör många rika, som utan allt, men ändå ägande allt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vi har nu öppnat våra munnar och talat öppet till er, ni korintier. Vårt hjärta har vidgats för er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ja, det utrymme ni har i vårt inre är inte litet, men i era hjärtan finns bara ett litet utrymme.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ge oss då liksom - om jag får uttrycka mig som till barn - ja, värm också era hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Gå inte ihop med dem som inte tror. Det skulle bli ett udda par. Vad har rättfärdighet gemensamt med orättfärdighet, eller vilken gemenskap har ljus med mörker?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hur kan Kristus och Beliar förenas, eller vilken del har den som tror med den som inte tror?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Eller hur kan Guds tempel förenas med avgudar? Vi är ju ett den levande Gudens tempel, för Gud har sagt: "Jag ska bo i dem och vandra bland dem. Jag ska vara deras Gud och de ska vara mitt folk."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Gå ut från dem och skilj er från dem, säger Herren. Rör inte vid något smutsigt. Då ska jag ta emot er.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och vara en fader för er. Ni ska vara mina söner och döttrar, säger Herren, den Allsmäktige.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Nu när vi har dessa löften, mina älskade, så låt oss rena oss från allt som förorenar, vare sig det är kropp eller ande. Låt oss fullborda vår helgelse i Guds fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Förbered ett rum i era hjärtan. Vi har inte handlat orättvist mot någon, inte skadat någon, inte gjort något felaktigt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag säger inte detta för att döma er. Jag har ju redan sagt att ni har en plats i vårt hjärta, så att vi ska både dö och leva med varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Stor är den tillit jag har till er, mycket berömmer jag er för. Jag har fått tröst i fullt mått och glädje i rikt överflöd, mitt i allt vårt bekymmer.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vi fick inte heller någon ro för att få tag i kött, inte ens sedan vi kommit till Makedonien, utan vi var på alla sätt i svårigheter, utifrån genom strider och inuti genom farhågor.</VERS>
   <VERS vnumber="6">men Gud, som tröstar de förtryckta, tröstade oss genom att Titus kom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">och inte bara genom hans ankomst, utan också genom att han hade fått så mycket tröst av er. Han berättade nämligen för oss om er längtan, era klagomål och er iver inför mig. Så gladde jag mig ännu mer.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För om jag också bedrövade er genom mitt brev, så ångrar jag nu inte detta. Nej, om jag tidigare ångrade det - eftersom jag ser att brevet har bedrövat er, fastän bara för en liten tid -</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag är nu glad över att ni inte blev bedrövade, utan för att er sorg ledde till förbättring. Det var ju Guds vilja att ni skulle bli bedrövade, och ni har därför inte lidit någon skada genom oss.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För den sorg som är efter Guds vilja kommer en förbättring som leder till frälsning och som man inte ångrar. Men världens sorg kommer med döden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Se, just detta: att ni blev bedrövade på grund av Guds sinne. Hur mycket engagemang har det inte väckt hos er? Ja, hur många ursäkter, hur stor frustration, hur mycket rädsla, hur mycket längtan, hur mycket iver, hur många bestraffningar! På alla sätt har ni visat att ni vill vara ärliga i den här frågan.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om jag skrev till er, så blev detta alltså inte för den skull av mannen som hade gjort fel, inte heller för den skull av mannen som hade utsatts för orättvisa, utan för att ert engagemang för oss skulle bli tydligt bland er själva inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Nu har vi äntligen fått tröst. Till den tröst som vi redan fick för vår egen del kom en ännu större glädje, som formade oss genom den glädje Titus hade fått. För hans ande har fått ny energi tack vare er alla.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om jag inför honom har berömt mig något i fråga om er, så har jag inte blivit besviken utan som vi alltid har talat sanning inför er, så har också det jag sagt till er om Titus visat sig vara sant.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hans hjärta svämmar över av kärlek till er, när han minns allas er lydnad, hur villigt ni tog emot honom, med rädsla och vördnad.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag är glad över att jag i alla ärenden kan vara vid gott humör.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Vi vill berätta vidare för er, kära bröder, hur Guds nåd har verkat i Makedoniens församlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Fastän de har prövats av svårigheter, har deras stora glädje, mitt under deras fattigdom, flödat över så mycket att de av gott hjärta har gett generösa gåvor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De har gett efter sin förmåga, ja, mer än de klarar av och det frivilligt. Om det kan jag vittna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vi bad dem mycket vänligen om tillåtelse att få bidra till de heligas stöd.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De gav inte bara det vi hade hoppats på, utan de gav sig själva först och främst åt Herren och sedan åt oss, genom Guds vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så kunde vi uppmuntra Titus att fortsätta som han hade börjat och föra även detta kärleksarbete bland er till slutförande.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ja, eftersom ni nu är duktiga i alla avseenden: i tro, i tal, i kunskap, i allsköns engagemang, i kärlek - den kärlek som ni har visat oss - så ska ni se till att ni också utmärker er i detta kärleksarbete.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag säger inte detta som en befallning, utan för att jag, genom att lyfta fram andras engagemang, vill pröva om er kärlek också är äkta.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni känner ju vår Herres, Jesus Kristus, nåd, hur han, som var rik, ändå blev fattig för er skull, så att ni genom hans fattigdom skulle bli rika.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det är bara ett råd som jag nu ger er. Det kan vara nyttigt för er. Ni var ju före de andra - redan under förra året - inte bara när det gällde att få saker gjorda, utan också när det gällde att bestämma sig för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Nu är ert arbete slutfört, så att ni, som var så villiga att besluta det, också ska använda era resurser för att slutföra det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om god vilja finns där, så blir den behaglig med de resurser den har och bedöms inte efter vad den saknar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För meningen är inte att andra ska få lättnad och ni själva lida. Nej, en utjämning ska ske.</VERS>
   <VERS vnumber="14">så att ert överflöd denna gång kan hjälpa deras brist, för att en annan gång deras överflöd ska kunna hjälpa er brist. Så ska det ske en utjämning.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den som hade samlat mycket hade inget över. Den som hade samlat lite, saknade ingenting.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Tack vare Gud, som också i Titus hjärta gett samma engagemang för er.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han tog tacksamt emot vår uppmaning. Ja, han var så noggrann att han nu själv åker till er.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Med honom sänder vi också hit en bror som i alla våra församlingar hyllas för sitt engagemang för evangeliet.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Dessutom har han av församlingarna valts ut att vara vår följeslagare, när vi ska resa iväg med den kärleksgåva som nu genom vår försorg ordnas, till Herrens ära och som ett bevis på vår goda vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Därför ska vi se till att ingen talar illa om oss i fråga om det stora bidrag som nu ordnas genom vårt arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Vi strävar efter att göra gott inte bara inför Herren utan också inför människor.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Tillsammans med detta sände vi en annan av våra bröder, vars engagemang vi ofta och i många avseenden har sett stå emot prövningar och som nu, på grund av sin stora tillit till er, är ännu mycket mer engagerad.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Om jag nu har rekommenderat Titus, ska ni tänka på att han är min bror och min medarbetare för er skull. Om jag har skrivit om andra av våra bröder, ska ni tänka på att de är sändebud för församlingen och Kristus ära.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ge alltså inför församlingarna bevis på er kärlek och genom också, med hjälp av sanningen om det vi sagt till dem, att ge er beröm.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Även om stödet till de heliga nu är överflödigt, anser jag det ändå vara lämpligt att skriva till er.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vet ju om er goda vilja, och tack vare den kan jag med fördel berätta för macedonierna om er. Jag säger att Akaja ända sedan i fjol har varit redo, och det är just ert engagemang som har inspirerat så många andra.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ändå sänder jag nu iväg dessa bröder, för att det jag har sagt till er beröm inte ska i denna del visa sig ha varit tomt tal. Fastän jag tidigare har sagt det, vill jag att ni ska vara redo.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Annars, om några macedonier kommer med mig och ser att ni inte är beredda, kan vi - för att säga ni - möjligen bli skämda över vårt förtroende i den här frågan.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag har kommit fram till att det är nödvändigt att uppmana bröderna att i förväg bege sig till er och förbereda den rikliga "välsignelsegåva" som ni redan har utlovat. De ska se till att den är redo som en riklig gåva och inte som en snål gåva.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Se detta: den som sår lite, han ska också skörda lite. Men den som sår mycket, han ska också skörda stor välsignelse.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var och en ska ge efter som han har känt sig uppmanad i sitt hjärta, inte med olust eller av tvång, för "Gud älskar en glad givare".</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men Gud är mäktig att låta er få överflöd av nåd, så att ni alltid har allt ni behöver och kan bidra till allt gott arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Enligt skriften: "Han är generös, han ger åt de fattiga, hans rättfärdighet består för evigt."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han som ger bonden frö att så och bröd att äta, ska också ge er utsäde och låta det föröka sig, och ska förbereda växt åt er rättfärdighets frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ni ska bli så rika på allt, att ni av ett gott hjärta kan ge olika gåvor, som när de överlämnas genom oss ska framkalla tacksägelse till Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För det stöd som uppstår genom er tjänst, ska inte bara åtgärda de heligas behov, utan verka ännu mer genom att framkalla många tacksamheter till Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De ska nämligen, eftersom ni visar er så villiga att hålla provet i fråga om detta stöd, komma att prisa Gud för att ni med så noggrant intresse bekänner er till Kristus evangelium och av så gott hjärta visar dem och alla andra ert deltagande.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De ska också själva be för er och längta efter er, fastän det är tack vare Guds nåd som ni har fått så stor välsignelse.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ja, Gud ska vi tacka för hans outsägligt rika gåva!</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Jag Paulus själv, som är så ödmjuk när jag står framför er, men visar mig modig när jag är långt borta, jag uppmanar er i Kristus namn att vara tålmodiga och milda.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och ber er se till, att jag inte, när jag väl är hos er, måste "vara modig", då jag helt utan rädsla tänker våga mig på somliga som menar att vi "agerar efter köttet".</VERS>
   <VERS vnumber="3">Fastän vi lever i kroppen, för vi dock inte en strid mot köttet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Våra stridsvapen är nämligen inte av köttslig art. De är tvärtom så mäktiga inför Gud, att de kan riva ner murar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, vi bryter ner tankebyggnader och alla slags murar som uppförs mot kunskapen om Gud, och vi tar alla slags tankar till fånga och lägger dem under Kristus lydnad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">När lydnad har fått full makt bland er, då är vi redo att sluta med all olydnad.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Sen då vad som ligger öppet för alla att se. Om någon är säker i sitt sinne på att han tillhör Kristus, så ska han fortsätta fundera över att liksom vi är säkra på att vi tillhör Kristus, så gör också han.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om jag nu berömmer mig om något mer, då frågan gäller vår myndighet - den som Herren har gett oss för att bygga upp er och inte för att förstöra - så ska jag ändå inte skämmas över det.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag vill inte att det ska se ut som om jag med mina brev bara ville skrämma er.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Man säger ju: "Hans brev är väl formella och stränga, men när han kommer själv uppträder han utan kraft och på hans ord bryr sig ingen."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den som säger sådant ska emellertid göra sig beredd på att de som vi är i orden, genom våra brev när vi är borta, ska vi också visa oss vara i gärningarna när vi är närvarande.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vi är inte tillräckligt djärva för att räkna oss med eller jämföra oss med vissa som ger sig själva gott omdöme, men som saknar förstånd. De mäter bara sina egna prestationer och jämför sig bara med sig själva.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vi vill inte för vår del skryta överdrivet, utan bara i den utsträckning som Gud har bestämt för oss, när han ville att vi också skulle nå fram till er.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi sträcker oss inte utom vårt område, eftersom vi egentligen inte nådde fram till er. Vi har ju redan med evangeliet om Kristus hunnit fram också till er.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När vi säger detta berömmer vi oss inte överdrivet, inte för andras arbete. Men vi har väl hoppet om att i samma takt som er tro växer ska vi, inom det område som har tillfallit oss, vinna framgång bland er, i så rikliga mått.</VERS>
   <VERS vnumber="16">att vi också ska ropa ut evangelium i områden som ligger bortom er - och detta utan att vi, i ett område som tillhör andra, skryter om det som redan är gjort där.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men den som vill berömma sig ska göra det genom att skryta av Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den som inte håller provet är inte den som ger sig själv ett gott omdöme, utan den som Herren ger ett sådant omdöme.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Jag skulle önska att ni ville ha avtal med mig, om jag nu talar något litet efter dårars sätt. Dock har ni helt visst avtal med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag älskar er på samma sätt som Gud älskar, och jag har lovat er till Kristus och ingen annan, för att kunna presentera er inför honom som en ren jungfru.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men jag är rädd för att era sinnen, liksom Eva bedrogs av ormen i dess listighet, möjligtvis också ska förvridas och dras bort från den sanna troheten mot Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om någon kommer och predikar en annan Jesus än den vi har predikat, eller om ni får ett annat slags ande än den ni tidigare har fått, eller ett annat evangelium än det ni tidigare har tagit emot, då väljer ni ju sådant alltför gärna.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag menar nu att jag inte på något sätt väjer för dessa så väldigt höga "apostlar".</VERS>
   <VERS vnumber="6">Även om jag är osäker på att tala, så är jag inte det när det gäller kunskap. Tvärtom har vi på alla sätt och vis visat vår kunskap inför er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Eller var det väl en synd jag begick, när jag utan anledning förkunnade Guds evangelium för er och på så sätt ödmjukade mig, för att ni skulle bli upphöjda?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag plundrade andra församlingar, eftersom jag tog betalt av dem för att kunna tjäna er.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När jag under min vistelse hos er blev sjuk, låg jag ändå inte till last. Den sjukdom jag led togs om hand av bröderna när de kom från Makedonien. Ja, på alla sätt försökte jag undvika att vara er till besvär och framöver ska jag fortsätta göra det.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så visst som Kristus ärlighet finns hos mig, ska den inte tas ifrån mig i Akajas bygder.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Varför? Kanske för att jag inte älskar er? Gud vet att jag gör det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vad jag nu gör, det ska jag också fortsätta göra, för att de som söker ett tillfälle att bli likställda med oss i fråga om berömmelse ska genom mig förlora det tillfället.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De är falska profeter, oärliga arbetare som utger sig för att vara Kristus apostlar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Det är inte konstigt. Satan förvandlar sig ju till en ljusets ängel.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det är inte konstigt om även hans tjänare beter sig på det viset, att de liknar rättfärdighetens tjänare. Men deras slut ska motsvara deras handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag säger åter: Ingen ska tro att jag är en dåre. Men om jag vore det, så ska ni ändå vara nöjda med mig - fastän som med en dåre - så att jag också kan skryta lite.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vad jag säger när jag nu med sådan tillförsikt berömmer mig, det säger jag inte efter Herrens sinne, utan på ett dåraktigt sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Då så många skryter om sina materiella ting, vill jag också skryta.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ni tycker ju om att ha avtal med dummerjöns, ni som själva är så kloka.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ni föredrar väl, om man slavarbetar er, om man utnyttjar er, om man fångar er, om man beter sig överlägset mot er, om man slår er.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Till vår skam måste jag erkänna att vi för vår del har varit för svaga för sådana saker. Men annars, vadhelst andra kan göra sig stora med, det kan jag också göra mig stor med - om jag nu får tala som dårar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Är de hebréer, så är jag det också. Är de israeliter, så är jag det också. Är de Abrahams ättlingar, så är jag det också.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Är de Kristus tjänare, så är jag det ännu mer - om jag får säga det utan att låta dum. Jag har arbetat mer, ofta suttit i fängelse, fått många slag och varit nära döden flera gånger.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Av judarna har jag 5 gånger fått 40 slag vid ett tillfälle.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Jag har blivit piskad med spön tre gånger, en gång har jag blivit stenad, och tre gånger har jag drabbats av skeppsbrott. Ett helt dygn har jag drivit omkring på djupa havet.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Jag har ofta behövt resa. Jag har utstått faror på floder, faror bland rövare, faror från landsmän, faror från hedningar, faror i städer, faror i öknar, faror på havet, faror bland falska bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="27">allt under arbete och möda, under många vaktbyten, under hunger och törst, under svält och ofta under kyla och avsaknad av kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Jag är dagligen överbelastad, eftersom jag måste ta hand om alla församlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Vem är svag utan att jag också blir svag? Vem faller, utan att jag blir känner det?</VERS>
   <VERS vnumber="30">Om jag nu måste skryta, så vill jag skryta om min svaghet.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Herren Jesus Gud och Far, han som är högt älskad i evighet, vet att jag inte ljuger.</VERS>
   <VERS vnumber="32">I Damaskus lät kung Aretas ståthållare sätta ut vakter vid damaskenervägen för att gripa mig.</VERS>
   <VERS vnumber="33">och jag måste i en korg släppas ner genom ett hål i muren och komma undan hans händer.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Jag måste fortsätta berömma mig. Det är inte alltid nyttigt, men jag kommer nu till syn och uppenbarelser som har givits mig av Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag vet en man som är i Kristus, att han för fjorton år sedan blev uppryckt ända till tredje himlen. Huruvida det var i kroppslig form, eller om han var skild från sin kropp, vet jag inte. Gud allena vet det.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, jag vet om den här mannen. Jag vet inte om han var närvarande i kroppen eller om han var skild från sin kropp, Gud vet det.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag vet om honom, att han togs upp till himlen och fick höra otroliga ord, sådana som ingen människa får uttala.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När det gäller den mannen vill jag berömma mig, men när det gäller mig själv vill jag inte berömma mig, om inte för min svaghet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag skulle inte vara dum om jag ville berömma mig själv, för det vore sanning som jag då skulle säga. Men ändå avhåller jag mig från det, för att ingen ska ha högre tankar om mig än är rimligt, efter vad han ser hos mig eller hör av mig.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För att jag inte ska skryta på grund av mina väldigt höga uppenbarelser, har jag fått en törntagg i mitt kött, en Satans ängel, som ska slå mig i ansiktet, för att jag inte ska skryta.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Att hon ska fly från mig, om det har jag tre gånger bett Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men Herren har sagt till mig: "Min nåd är dig nog, för kraften fullkomnas i svaghet." Därför vill jag hellre med glädje berömma mig av min svaghet, för att Kristus kraft ska komma och vila över mig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, för det finner jag glädje i svaghet, i misshandel, i nöd, i förföljelse, i ångest för Kristus skull. För när jag är svag, då är jag stark.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag har nu gjort mig till en dåre. Ni har själva tvingat mig ditåt. Jag hade ju kunnat få ett gott omdöme av er. För även om jag är ingenting, så har jag dock inte på något sätt stått tillbaka för dessa mycket höga "apostlar".</VERS>
   <VERS vnumber="12">De gärningar som är ett kännetecken för en apostel har också med all uthållighet blivit gjorda bland er, genom tecken, under och kraftgärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Har ni väl på något sätt blivit behandlade sämre än de andra församlingarna? Dock, kanske i det avseendet att jag personligen inte har varit till besvär för er? Den orättvisan ska ni då förlåta mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Se, det är nu tredje gången som jag står redo att komma till er. Jag ska inte vara en börda för er, för det är inte er jag söker, utan er själva. Barnen behöver ju inte spara för sina föräldrar, utan föräldrarna ska spara för barnen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För min del vill jag gärna offra allt jag äger för era själar och låta mig själv offras helt. Om jag älskar er så mycket, ska jag då inte bli mindre älskad för det?</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men det kan ju hända att jag inte själv har besvärat er, men att jag på ett slugt sätt har fångat er, jag som är så listig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Har jag då verkligen, genom någon av dem som jag har skickat till er, fått någon orättvis fördel från er?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Det är sant att jag bad Titus resa iväg och skickade med honom den andre brodern. Men har väl Titus fått någon orättvisa fördel av er? Har vi inte båda levt i samma Ande? Har vi inte båda följt samma väg?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Nu kanske ni tror att det är inför er som vi försvarar oss. Nej, det är inför Gud, i Kristus, som vi talar, men visst gör vi allt för att bygga upp er, ni älskade.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag är rädd för att jag vid min ankomst kanske inte ska finna er sådana som jag skulle vilja, och att jag själv då ska anses vara sådan som ni inte skulle vilja. Jag är rädd för att det kanske blir gräl, avundsjuka, ilska, envishet, förtal, skvaller, stolthet och oordning bland er.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ja, jag är rädd för att min Gud ska låta mig vid min ankomst igen bli förödmjukad genom er och att jag ska sörja över många av dem som tidigare har syndat och ännu inte har känt ånger över den orenhet, otukt och lösaktighet som de har ägnat sig åt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Det är nu tredje gången som jag ska komma till er. "Efter två eller tre vittnens utsago ska varje sak avgöras.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Till alla som tidigare har syndat och till alla andra har jag redan sagt, och jag säger nu igen - nu när jag är borta från er, som tidigare när jag kom till er för andra gången - att jag inte ska vara nådig när jag återvänder.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ni vill väl veta att det är Kristus som talar genom mig, han som inte är svag mot er utan är stark bland er.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Fastän han blev korsfäst i följd av svaghet, så lever han dock av Guds kraft. Vi är också svaga i honom, men av Guds kraft ska vi leva med honom och bevisa det för er.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Rannsaka er själva och fundera på om ni är i tron, ja, pröva er själva. Känner ni inte med er själva att Jesus Kristus är i er? Om inte, så klarar ni inte provet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Att vi, för vår del, inte är av dem som inte håller provet, det hoppas jag att ni ska få lära känna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men vi ber Gud om att ni inte ska göra något ont, inte för att vi vill verka hålla provet, utan för att ni själva verkligen ska göra det som är rätt. Vi vill gärna anses inte hålla provet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vi kan inte göra annat än för sanningens skull, och bara för sanningens skull.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vi blir glada när vi är svaga, men ni är starka. Just detta ber vi också om, att ni ska bli alltmer fullkomliga.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Medan jag fortfarande är borta från er, skriver jag detta, för att jag inte när jag är hos er ska behöva agera strängt, med den auktoritet som Herren har gett mig, för att bygga upp och inte för att förstöra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För övrigt, mina bröder, var glada och fullbordas, uppmuntra varandra, var enstämmiga och håll frid. Då ska Guden för kärlek och fred vara med er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hälsa varandra med en kärleksfull kyss. Alla de heliga hälsar er.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Herrens, Jesus Kristus, nåd och Guds kärlek samt den helige Andes delaktighet ska vara hos er alla.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 