<BIBLEBOOK bname="Epheser" bnumber="49" bsname="Efesierbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, genom Guds vilja apostel för Kristus Jesus, hälsar de heliga som bor i Efesus, alla som tror på Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nåd ska vara med er och frid från Gud, vår Far och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Välsignad ska vara vår Herre Jesus Kristus, Gud och Far, som i Kristus har välsignat oss med all den himmelska världens andliga välsignelser.</VERS>
   <VERS vnumber="4">som han ju, innan världens grund var lagd, har utvalt oss i honom till att vara heliga och ostraffade inför honom.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För i sin kärlek hade han förutbestämt oss till att bli hans barn, genom Jesus Kristus, efter sin viljas behag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">den nådeshärlighet som pris, varmed han har benådat oss i den älskade.</VERS>
   <VERS vnumber="7">I honom har vi fått liv genom hans blod, förlåtelse för våra synder, efter hans nåds överflöd.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Denna nåd har han gett oss i stor mängd, med all vishet och allt förstånd.</VERS>
   <VERS vnumber="9">i det att han har berättat för oss om sin viljas hemlighet, enligt det beslut som han efter eget behag hade fattat själv.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Om en ordning som i tidernas slut skulle komma till stånd, det beslutet att i Kristus förena allt som finns i himlen och på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">I honom har vi också fått vår arvslott, vi som tidigare var bestämda till det genom hans beslut, som styr allt efter sin egen vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så skulle vi, för hans skull, vara de som i Kristus redan nu har ett hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="13">I honom har också ni, sedan ni har fått höra sanningens ord, er frälsnings budskap. Ja, i honom har ni, sedan ni nu också har blivit troende, fått den utlovade Helige Ande som ett sigill.</VERS>
   <VERS vnumber="14">vilken är en säkerhet för vårt arv, till försäkran om att hans undersåtar ska bli fria, hans ära till pris.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sedan jag fick höra om er tro i Herren Jesus och om er kärlek till alla de heliga,</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag har inte slutat att tacka Gud för er, när jag tänker på er i mina böner.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Min bön är att vår Herre Jesus Kristus, Gud, härlighetens Far, ska ge er en ande av vishet och uppenbarelse för att ni ska få kunskap om honom.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och att han ska upplysa era hjärtans ögon, så att ni förstår hur stort det hopp är, vartill han har kallat er, hur rik på härlighet hans arv är bland de heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och hur överväldigande stor hans makt är för oss som tror - allt i enlighet med den stora makten.</VERS>
   <VERS vnumber="20">med vilket han har verkat i Kristus, eftersom han uppväckte honom från de döda och satte honom på sin högra sida i den himmelska världen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">över alla andevärldens furstar och väldigheter, makter och herrar, ja, över allt som kan nämnas, inte bara i denna tid utan också i framtiden.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Allt lade han under hans fötter. Honom gav han till församlingen, så att han skulle vara en ledare över allt.</VERS>
   <VERS vnumber="23">till församlingen, för den är hans kropp och fylls av honom som uppfyller allt i alla.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Så har han också gjort er levande, ni som var döda genom era överträdelser och synder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">i vilka ni tidigare vandrat, efter denna världens och tidsålders sätt, i det att ni följde fursten över luftens härskande makt, över den andemakt som nu är verksam i de ohörsamma.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Bland dessa var tidigare också vi alla, där vi levde efter kroppens behov och gjorde det som kroppen och sinnet ville. Vi var genom vår natur benägna att bli arga, liksom de andra.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men Gud, som är rik på barmhärtighet, har för den stora kärlekens skull, varmed han har älskat oss,</VERS>
   <VERS vnumber="5">gjort oss levande genom Kristus, vi som var döda i våra synder. Av nåd har ni blivit frälsta!</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, han har väckt oss med honom och satt oss med honom i den himmelska världen, i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="7">för att under de kommande tidsåldrarna bevisa sin nåds överflödiga rikedom, genom godhet mot oss i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För vi är räddade genom nåd, tack vare vår tro - och det inte tack vare oss själva, utan är en gåva från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Inte på grund av gärningar, så att ingen ska berömma sig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För hans verk är vi skapade i Kristus Jesus till goda gärningar, vilka Gud tidigare har förberett, så att vi ska kunna vandra i dem.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Kom därför ihåg att ni förut, ni som var hedningar i kroppen och skulle kallas oomskurna av dem som kallas omskurna, efter den omskärelse som görs med händer på köttet -</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kom ihåg att ni på den tiden, när ni inte hade Kristus, var utestängda från medborgarskap i Israel och främmande för löftets förbund, utan hopp och utan Gud i världen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Nu däremot, eftersom ni är i Kristus Jesus, har ni som tidigare var långt borta kommit nära, i och genom Kristus blod.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han är vår fred, han som har fört samman de två och brutit ner den mur som fanns mellan oss, nämligen ovänskapen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han bröt inga budens regler i sitt kött, för att han skulle skapa en enda ny människa av de två och så förbereda fred.</VERS>
   <VERS vnumber="16">och för att han skulle kunna vara hos dem båda, förenade i en enda kropp, skapa försoning med Gud, efter att han genom korset hade dödat ovänskapen i sin person.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han har kommit och ropat ut det glada budskapet om fred för er, ni som var långt borta och för dem som var nära.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Genom honom har vi, alla tillsammans, fått tillgång till Fadern i samma Ande.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Alltså är ni nu inte längre främlingar och gäster, utan ni har medborgarskap med de heliga och är Guds husfolk.</VERS>
   <VERS vnumber="20">byggda på apostlarnas och profeternas grund, där hörnstenen är Kristus Jesus själv,</VERS>
   <VERS vnumber="21">i vilken allt som byggs blir sammanfogat och växer så småningom fram till ett heligt tempel åt Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="22">I honom blir ni också tillsammans med de andra byggda upp till en Guds boning, i Anden.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Därför faller jag på knä, jag Paulus, som för er hedningars skull är fånge hos Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Har ni väl hört om det nådesuppdrag från Gud som jag har fått för er skull?</VERS>
   <VERS vnumber="3">hur genom uppenbarelse den hemligheten blev mig kungjord, som jag ovanför har skrivit i korthet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När ni läser detta kan ni förstå vilken insikt jag har i Kristus hemlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">som under tidigare släktens tider inte hade utropats för människors barn, som den nu genom ingivelse har visats för hans heliga apostlar och profeter.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag menar den hemligheten: att hedningarna i Kristus Jesus är våra medarvingar och vi är kroppar i samma gemenskap, och delaktiga i löftet - detta genom evangeliet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">vars tjänare jag har blivit i följd av den Guds nåd som blev mig given genom hans mäktiga kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, för mig, den ringaste bland alla heliga, fick jag nåden att för icke-troende ropa ut evangeliet om Kristus outsinliga rikedom.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och att visa hur beslutet har verkställts, som genom tidsåldrarna hade förblivit en hemlighet dold i Gud, alltings skapare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För Gud ville att hans rika vishet nu, i och genom församlingen, skulle bli känd för furstarna och makthavarna i den himmelska världen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Sådant hade hans beslut varit från början av tidsåldrarna, det som han gjorde i Kristus Jesus, vår Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="12">I honom kan vi med tillförsikt våga oss framåt, genom tron på honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför ber jag er att inte tappa modet på grund av mina lidanden för er. De kommer ju till ära för er.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför faller jag på knä för Fadern,</VERS>
   <VERS vnumber="15">honom som allt som heter far i himlen och på jorden har sitt namn från -</VERS>
   <VERS vnumber="16">och ber att han i sin härlighets rikedom, ska låta er växa till i kraft i er inre människa,</VERS>
   <VERS vnumber="17">och att Kristus genom tron ska bo i era hjärtan och att ni ska vara rotade och grundade i kärleken,</VERS>
   <VERS vnumber="18">så att ni, tillsammans med alla de heliga, fullt ut ska förstå vad bredden, längden, höjden och djupet är</VERS>
   <VERS vnumber="19">och så lära känna Kristus kärlek, som är större än all kunskap. För på det sättet ska ni bli helt fyllda av Guds fullhet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men han som kan göra mer, ja mycket mer, än allt vi ber eller tänker, efter den kraft som verkar i oss,</VERS>
   <VERS vnumber="21">hans är äran i församlingen och i Kristus Jesus genom alla släkter i evigheters evighet, amen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Jag uppmanar er nu, jag som är en fånge i Herren, att leva ett liv som är värdigt den kallelse ni har fått,</VERS>
   <VERS vnumber="2">med all ödmjukhet, lugn och tålamod, så att ni har överseende med varandra i kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sträva efter att bevara Andens enhet genom fredens band:</VERS>
   <VERS vnumber="4">en kropp och en Ande, precis som ni också blev kallade till att leva i ett och samma hopp, det som hör till er kallelse.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En Herre, en tro, ett dop, en Gud som är allas Fader,</VERS>
   <VERS vnumber="6">han som är över alla, genom alla och i alla.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men åt var och en av oss gavs nåden, så som Kristus valde att ge sin gåva.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför står det "Han åkte upp till himlen, han tog fångar, han gav gåvor till människorna."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men vad betyder "han åkte upp", om inte att han tidigare hade kommit hit ner till jorden?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som kom ner, är också den som åkte upp över alla himlar, för att han skulle uppfylla allt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han gav oss några som apostlar, några som profeter, några som evangelister, några som herdar och lärare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han ville göra de heliga skickliga på att utföra sitt tjänsteuppdrag, att bygga upp Kristi kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="13">till dess att vi alla kommer fram till enighet i tron och i kunskapen om Guds son, till fullvuxet manligt stadium och då bli fullkomliga, fram till Kristus fullhet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Så skulle vi inte längre vara barn, inte som havets vågor drivs omkring av varje vindpust i läran, vid människors bedrägliga spel, när de på ett illvilligt sätt försöker främja villfarelsens listiga försök.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nej, vi ska då hålla oss till sanningen och i alla fall växa upp i kärlek till honom som är huvudet, Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Från honom hämtar hela kroppen sin tillväxt, för att bli uppbyggd i kärlek. Den förenas och får sammanhållning genom det stöd varje led ger, med en kraft som är anpassad efter varje del uppgift.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag säger alltså till er och uppmanar er på allvar i Herren att inte längre vandra som hedningarna i sinnes fåfänglighet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Hedningarna, som i följd av den okunnighet som beror på deras hjärtans hårdhet, är förblindade och har gått miste om det liv som kommer från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För i sin försoffning har de övergivit sig åt slarv, så att de i girighet utövar alla slags smutsiga handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men ni har inte fått någon sådan undervisning om Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="21">om ni annars har hört talas om honom och blivit undervisade i hans lära, som sanningen är i Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="22">att ni - då detta nu krävdes på grund av ert tidigare liv - har lämnat den gamla människan, som förstör sig genom att följa sina begärens bedrägliga lockelser.</VERS>
   <VERS vnumber="23">och nu på nytt genom den ande som bor i era tankar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">och att ni har tagit på er den nya människan, som är skapad till likhet med Gud i sanningens rättfärdighet och helighet.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Lägg bort lögnerna och tala sanning med varandra, eftersom vi är varandras delar.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Vredgas, men synda inte. Låt inte solen gå ner över er ilska.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Och ge inte djävulen någon möjlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Den som har stulit, ska inte fortsätta att stjäla, utan arbeta hellre och ordna med sina händer det goda, så att han har något som han kan dela med sig av till den som behöver.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Låt inga oförskämda ord komma ur er mun, utan bara det som är gott och hjälper andra där det behövs, så att det blir en välsignelse för dem som hör på.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Bekymra inte Guds helige Ande, som ni har fått som ett bevis på er förlossning.</VERS>
   <VERS vnumber="31">All bitterhet, all kraft och ilska, allt skrikande och förtal - ja, alla former av ondska ska vara långt borta från er.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Var istället snälla och omtänksamma mot varandra och förlåt varandra, som Gud i Kristus har förlåtit er.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Bliv alltså Guds efterföljare, som hans älskade barn.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och vandra i kärlek, som Kristus älskade er och gav sig själv för oss till en gåva och ett offer, "Gud till en behaglig doft".</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men otukt och orenhet, av vilket slag det än må vara, och girighet ska ni, som är heliga, inte ens låta nämnas bland er.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Inte heller ohövligt beteende och dumt prat och hån. Sådant är olämpligt. Låt snarare tacksamhet höras.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För det bör ni veta och det inser ni också själva, att ingen otuktig eller oren människa har del i Kristus och Guds rike, inte heller någon girig, för en sådan är avgudadyrkare.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Låt ingen luras med tomma ord. För för sådana synder kommer Guds vrede över de olydiga.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ta därför inte del i något sådant.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni var ju tidigare i mörker, men nu är ni i ljuset hos Herren. Gå då som ljusets barn.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ljusets frukt består i allt som är gott, rättvist och sant.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, vandra så, fastän ni prövar vad som är behagligt för Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ta inte del i mörkrets gärningar, som inte ger någon frukt, utan avslöja dem snarare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vad sådana människor gör i hemlighet, om det är skamligt att ens nämna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Allt blir dock klart när det avslöjas i ljuset. För varhelst något blir tydligt, där finns ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför står det "Vakna upp, du som sover och stå upp från de döda, så ska Kristus lysa för dig."</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se då noga till hur ni beter er: att ni inte beter er som ovissa människor, utan som kloka.</VERS>
   <VERS vnumber="16">och tagit väl i akt lägliga tillfällen. För tiden är svår.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Var alltså inte oförståndiga, utan förstå vad som är Herrens vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Drick inte vin. För det leder till ett dåligt levnadssätt. Fyll er hellre med ande.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och tala till varandra i psalmer och lovsånger och andliga visor, sjung och spela för Herrens ära i era hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="20">och tacka alltid Gud och Fadern för allt, i vår Herres Jesus Kristus namn.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Var underdåliga varandra i Kristus rädsla.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Ni hustrur, lyder era män, fastän ni lyder Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">En man är sin hustrus ledare, liksom Kristus är församlingens ledare. Han är också denna sin kropps Frälsare.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ja, som församlingen är undergiven Kristus, så ska också hustrurna i allt vara undergivna sina män.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ni män, älska era hustrur, som Kristus har älskat församlingen och gett sig själv för den.</VERS>
   <VERS vnumber="26">för att helga henne, genom att rena henne med vatten, i kraft av ordet.</VERS>
   <VERS vnumber="27">För så ville han själv presentera församlingen inför sig i härlighet, utan fläckar eller skrynklor och annat liknande. Dessutom skulle hon vara helig och ostraffad.</VERS>
   <VERS vnumber="28">På samma sätt är män skyldiga att älska sina hustrur, eftersom de ju är deras egna kroppar. Den som älskar sin hustru älskar sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ingen har någonsin hatat sitt eget kött. Istället vårdar och älskar man det, som Kristus gör med församlingen.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Eftersom vi är delar av hans kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Därför ska en man lämna sin far och sin mor och hålla sig till sin hustru, och de två ska bli ett.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Den hemlighet som finns här är stor. Jag säger detta med tanke på Kristus och församlingen.</VERS>
   <VERS vnumber="33">Men det gäller också er att var och en ska älska sin hustru som sig själv. Och hustrun ska visa sin man respekt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Ni barn, var lydiga mot era föräldrar i Herren, för det är rätt och lämpligt.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ära din far och din mor. Det är ju först detta bud som har ett löfte med sig:</VERS>
   <VERS vnumber="3">För att det ska gå bra för dig och du ska leva länge på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ni föräldrar, reta inte era barn utan fostra dem i Herrens tukt och förmaning.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni tjänare, var era jordiska herrar lydiga med rädsla och bävan, av ett uppriktigt hjärta som om det gällde Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="6">inte för att blidka människor, utan som Kristus tjänare och med hjärtat villja Guds vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="7">och gör er tjänst med glädje, som om ni tjänade Gud och inte människor.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni vet ju att allt gott en gör, ska man få igen av Herren, oavsett om man är slav eller fri.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni herrar, bedriv handeln på samma sätt mot dem och sluta använda hårda ord. Ni vet ju att i himlen finns den som är Herre över både dem och er, och att hos honom inte gör någon skillnad på personerna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För övrigt, bli starkare och starkare i Herren och hans stora kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Klä er i hela Guds rustning, så att ni kan stå emot djävulens listiga angrepp.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kampen vi har framför oss är inte mot kött och blod, utan mot furstar och väldigheter och världshärskare som bestämmer här i mörkret, mot ondskans andemakter i himlarymderna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ta alltså på er hela Guds rustning, så att ni kan stå emot på den onda dagen och, efter att ni har fullfört allt, behålla marken.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Stå med det omgjorda runt era höfter och "klä er i rättfärdighetens rustning".</VERS>
   <VERS vnumber="15">och har skor på era fötter, den beredvillighet som fredens budskap ger.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ta alltid trons sköld, med vilken ni ska kunna släcka ondskans alla brinnande pilar.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ta emot "frälsningens hjälm" och Andens svärd, som är Guds ord.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Gör detta under ständig åkallan och bön, så att ni fortsätter be i Anden och därför är vakna, med uthållighet och bön för alla de heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Be också för mig om att min mun ska öppnas och att det jag ska säga ska bli mig givet, så att jag frimodigt kan förkunnas evangeliets hemlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För vars skull jag är ett sändebud i bojor. Ja, be mig att frimodigt tala om det med korrekta ord.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men för att ni också ska få veta något om mig, hur det går för mig, kommer Tychicus, min älskade bror och trogne tjänare i Herren, att berätta för er om allt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag sänder honom till er, just för att ni ska få veta hur vi har det och för att han ska beröra era hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Frid ska vara med bröderna, och kärlek också med tro, från Gud Fadern och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Nåd ska vara med alla som älskar vår Herre Jesus Kristus - nåd i evigt liv.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 