<BIBLEBOOK bname="Philipper" bnumber="50" bsname="Filipperbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus och Timoteus, Kristus Jesus tjänare, hälsar alla de heliga i Kristus Jesus som bor i Filippi, tillsammans med församlingsföreståndare och församlingstjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nåd ska vara med er och frid från Gud, vår Far och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag tackar min Gud så ofta jag tänker på er.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då jag alltid i alla mina böner med glädje ber för er.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag tackar honom för att ni, från första dagen och fram till nu, har varit med i arbetet för evangeliet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag är övertygad om att han som har börjat ett gott arbete hos er, också ska fullfölja det, fram till Kristus Jesus dag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det är ju rätt och riktigt att jag tänker så om er alla, eftersom jag, både när jag sitter fängslad och när jag försvarar och stärker evangeliet, har er i mitt hjärta som alla med mig delar nåden.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För Gud är mitt vittne, han vet hur mycket jag längtar efter er alla med Kristus kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om det ber jag, att er kärlek ska bli mer och mer fylld av kunskap och förstånd i allt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">så att ni kan avgöra vad som är rätt, för att ni ska bli rena och för att ingen ska snubbla, i väntan på Kristus dag.</VERS>
   <VERS vnumber="11">och bli rika på rättfärdighetens frukt, som kommer genom Jesus Kristus, till Guds ära och pris.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag vill att ni, mina bröder, ska veta att det som har hänt mig snarare gynnar evangeliet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det har nämligen blivit så tydligt för alla i pretoriet och för alla andra, att det är i Kristus jag bär mina bojor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och de flesta av bröderna har genom mina bojor blivit så modiga i Herren, att de med allt större djärvhet vågar utan rädsla utropa Guds ord.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vissa finns väl också som predikar om Kristus, men av avund och trätlighet, fastän det finns andra som gör det av god vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De gör detta av kärlek, eftersom de vet att jag är satt till att försvara evangeliet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">De ropade ut Kristus tidigare av envishet, inte med rent hjärta, i tanke att de skulle försvåra min situation ytterligare i mina bojor.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vad mer? Kristus blir dock på ett eller annat sätt förkunnad, det ska nu ske öppet eller i ärlighet. Det gläder mig mycket. Ja, jag ska också fortsätta att vara glad.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag vet att detta ska ske för min frälsning, genom er förbön och genom att Jesus Kristus Ande ges mig.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Det är nämligen min längtan och mitt hopp att jag i något inte ska komma på skam, utan att Kristus, nu som alltid, ska av mig med all frimodighet bli förhärligad i min kropp, det ska ske genom liv eller död.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För mig är livet Kristus och döden en vinst.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men om att leva i kroppen för mig är att utföra ett arbete som ger resultat, vilket ska jag då välja? Jag kan inte säga det.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag dras åt båda hållen. Fast jag gärna vill bryta upp och vara hos Kristus, vilket ju vore mycket bättre.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men att jag lever kvar i kroppen är för er skull mer av nöden.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Eftersom jag är säker på detta, vet jag att jag ska stanna kvar och vara hos er alla, för er utveckling och glädje i tron.</VERS>
   <VERS vnumber="26">För att er berömmelse ska bli stor i Kristus Jesus, när det gäller mig, genom att jag återigen kommer till er.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Fören bara en sådan livsstil som är värdig Kristus evangelium, så att jag - ska vara där jag kommer och besöker er, eller jag stannar kvar frånvarande - får höra om er att ni står fasta i en och samma Ande och gemensamt kämpar tillsammans för tron på evangelium.</VERS>
   <VERS vnumber="28">utan att på något sätt låta er skrämmas av motståndarna. För att ni är för dem ett bevis på att de själva går mot undergången, men att ni ska bli räddade och detta av Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ni har ju fått möjligheten inte bara att tro på Kristus utan också att lida för hans skull.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Eftersom ni har samma kamp som ni tidigare såg mig ha och nu hör att jag har.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Om nu förmaning i Kristus, om uppmuntran i kärlek, om gemenskap i Anden, om hjärtlig vänlighet och medkänsla betyder något,</VERS>
   <VERS vnumber="2">gör då min glädje fullkomlig, eftersom ni är eniga, fyllda av samma kärlek, samstämmiga och likasinnade.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Fria från envishet och från begär efter tomma hedersbevis. Fastän ska var och en i ödmjukhet respektera den andre mer än sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Sen tänkte ingen bara på sig själv, utan även på andra.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Var så omtänksam som Jesus var.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han som levde i som Gud, men inte ansåg jämlikheten med Gud som något att hålla hårt,</VERS>
   <VERS vnumber="7">utan klädde av sig själv, när han antog en tjänares utseende när han kom som en människa. Så verkade han utåt vara som en människa</VERS>
   <VERS vnumber="8">och ödmjukade sig och lydde fram till döden. Fram till döden på korset.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Därför har också Gud upphöjt honom över allt och gett honom ett namn som är större än alla andra</VERS>
   <VERS vnumber="10">för att i Jesus namn alla knän ska böja sig, både de som är i himlen och de som är på jorden och de som är under jorden</VERS>
   <VERS vnumber="11">och för att alla ska bekänna, Gud Fadern, till ära, att Jesus Kristus är Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför, mina älskade, eftersom ni alltid tidigare har varit lydiga, ska ni också nu med rädsla och bävan arbeta på er frälsning. Gör det inte bara som ni gjorde när jag var närvarande, utan ännu mycket mer nu då jag är frånvarande.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För Gud är den som verkar i er, både vilja och gärning, för att hans goda vilja ska ske.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Gör allt utan att gnälla eller tveka.</VERS>
   <VERS vnumber="15">så att ni blir otroliga och rena, Guds ostraffliga barn mitt ibland "ett snedvridet och ogästvänligt släkte", i vilket ni lyser som himlaljus i världen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">i det att ni håller fast vid livets ord. Bliven mig så till beröm på Kristus dag, till ett bevis om att jag inte har strävat förgäves och inte förgäves har arbetat.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men fastän mitt blod utöses som ett offer, när jag utför min tempeltjänst och så frambär er tro, så gläder jag mig ändå och deltar i allas er glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="18">På samma sätt ska ni också vara glada och delta i min glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag hoppas nu i Herren Jesus att snart kunna skicka Timoteus till er, så att jag också får tröst genom det jag då hör om er.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Jag har inte samma tankar som han, och ingen med ett så ärligt hjärta kommer att bry sig om er.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Alla söker de sitt eget, inte det som har med Kristus Jesus att göra.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Men hans beprövade lojalitet känner ni väl. Ni vet hur han med mig har arbetat i evangelietjänsten, som en son tjänar sin far.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag hoppas alltså kunna skicka honom, så snart jag har fått se hur det går med mitt ärende.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Jag är övertygad om att jag snart också själv ska få komma till honom.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men jag har funnit det nödvändigt att sända min bror Epafroditus, min medarbetare och medkämpe, tillbaka till er. Ni har skickat honom hit, för att överlämna åt mig vad jag behöver.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han längtar efter er alla och har ingen ro, eftersom ni har hört att han är sjuk.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Han har verkligen varit sjuk, ja, nära döden, men Gud förbarmades över honom. Inte bara över honom, utan också över mig, för att jag inte skulle få sorg efter sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Därför är jag så mycket mer angelägen att skicka honom, både för att ni ska få glädjen av att återse honom och för att jag själv genom det ska få lättnad i min sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ta emot honom alltså i Herren, med all glädje och håll sådana män i ära.</VERS>
   <VERS vnumber="30">För Kristi skull var han nära döden, eftersom han riskerade sitt liv för att ge mig det jag behöver när jag inte kan få det från er direkt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">För övrigt, mina bröder, gläds i Herren. Att skriva till er är detsamma som förut, och jag anser det inte för något besvär. Det är tryggare för er.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Titta på hundarna, titta på de onda arbetarna, titta på "de sårade".</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vi är "de omskurna", vi som genom Guds Ande tjänar Gud och berömmer oss av Kristus Jesus, men inte litar på köttet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Fastän jag för min del också kunde ha skäl att lita på köttet. Ja, om någon menar sig kunna lita på köttet, så kan jag det ännu mer.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag som blev omskuren när jag var åtta dagar gammal, jag som kommer från Israels folk och av Benjamins stam, en hebré, född av hebréer, jag som i fråga om lagen har varit en farisé.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om nitälskan har varit en församlings förföljare, om rättfärdighet - den som vinns genom lagen - har han varit en ostrafflig man.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men allt det som jag har vunnit, räknar jag nu för Kristus skull som en förlust.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, jag räknar verkligen allt som en förlust jämfört med det som är mycket viktigare: kunskapen om Kristus Jesus, min Herre. För hans skull har jag förlorat allt och räknar nu det som oviktigt, för att jag ska vinna Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och bli funnen i honom, inte med min egen rättfärdighet, den som kommer från lagen, utan med den rättfärdighet som kommer genom tro på Kristus, Guds rättfärdighet genom tron.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag vill lära känna honom och hans uppståndelses kraft och få känna delaktighet i hans lidanden, eftersom jag blir lik honom genom en död som hans.</VERS>
   <VERS vnumber="11">om jag så skulle kunna nå fram till uppståndelsen av de döda.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Inte som om jag redan hade vunnit det eller blivit fullkomlig, men jag strävar efter att vinna det, eftersom jag själv har blivit vunnen av Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ja, mina bröder, jag påstår inte att jag har vunnit det ännu, men en sak gör jag: jag glömmer det som ligger bakom mig och sträcker mig mot det som är framför mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och jagar mot målet, för att få den segerlön som hålls framför oss genom Guds kallelse från ovan, i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Låt oss alla, som är fullkomliga, ha ett sådant tänkesätt. Men om ni i något avseende har andra tankar, ska Gud också ge er klarhet över det.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men, fast vi redan har kommit en bit på vägen, så låt oss fortsätta på samma sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Mina bröder, var också ni mina efterföljare och se på dem som går på samma sätt som jag, eftersom ni har oss som föredöme.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För det är som jag ofta har sagt er och nu igen måste säga med tårar: många beter sig som fiender till Kristus kors.</VERS>
   <VERS vnumber="19">och deras slut är fördärv. De har buken som sin gud och söker sin ära i det som är deras skam, och deras tankar är vända mot jordiska ting.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vi är återigen medborgare i himlen och därifrån väntar vi också på Herren Jesus Kristus som Frälsare.</VERS>
   <VERS vnumber="21">vilken ska förvandla vår förnedrade kropp, så att den blir lik hans härliga kropp - genom den kraft varmed han också kan underdöma allt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Därför, mina älskade och efterlängtade bröder, min glädje och min krona, stå fast i Herren med detta sinne, ni mina älskade.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag förmanar Evodia och jag förmanar Syntyke att de ska vara överens i sinnet med Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, också till dig, min Synsygus - du som med rätta bär det namnet - har jag en önskan: Var dessa kvinnor till hjälp, för de har kämpat i evangelietjänsten, liksom Klemens och mina andra medarbetare, vars namn är skrivna i livets bok.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Glädjen är i Herren alltid. Jag säger åter: Gläds.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Låt ert tålamod bli känt för alla människor. Herren är nära!</VERS>
   <VERS vnumber="6">Oroa er inte, utan låt era önskningar bli kända för Gud i allt ni ber och tackar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så ska Guds frid, som är större än allt vi kan förstå, bevara era hjärtan och era tankar i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="8">För övrigt, mina bröder, tänk på allt som är sant, värdigt, rättvist, rent, älskvärt och värt att bevara. Tänk på allt som är dygdigt och förtjänar att berömmas.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Detta, som ni har lärt och fått veta av mig och sett hos mig, ska ni göra. Så ska fredens Gud vara med er.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Det har varit en stor glädje för mig i Herren att se er nu äntligen ha kommit till en så bra situation, att ni har kunnat tänka på mitt bästa. Dock, ni tänkte nog också tidigare på det, men hade inte möjlighet att göra något.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Inte som om jag nu ville säga att något har fattats mig. För jag har lärt mig att vara nöjd med de förutsättningar jag har.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag vet att leva i fattigdom, och jag vet också att leva i överflöd. Med vilken ställning eller vilka förhållanden som helst är jag bekant: jag kan vara mätt och jag kan vara hungrig. Jag kan ha överflöd och jag kan lida brist.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag kan allt genom den som ger mig styrka.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ni gjorde dock rätt i att visa mig deltagande i min sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ni vet ju själva, ni filipper, att under evangelietidens början, då jag hade lämnat Makedonien, ingen annan församling än er kom i sådan kontakt med mig att man kunde räkna ut vad som gavs och togs emot.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Medan jag fortfarande var i Tessalonika, skickade ni mig både en och två gånger det jag behövde.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Inte som om jag ville ha gåvan i sig. Nej, det jag vill ha är en sådan frukt därav, som rikligt kommer er själva till godo.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag har nu fått ut allt, och det i stort mått. Jag har fullt upp sedan jag av Epafroditus tog emot er gåva, "en behaglig doft", ett offer som smäcker Gud och behagar honom väl.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så ska också min Gud, efter sin rikedom, i fullt mått och på ett härligt sätt ge er allt ni behöver i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men vår Gud och Far tillhör äran i alla oändligheter. Amen.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Hälsningar till alla de troende i Kristus Jesus. De bröder som är här med mig hälsar er.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Hälsningar till alla helgon, först och främst de som tjänar kejsaren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Herrens, Jesus Kristus, nåd ska vara med er själ.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 