<BIBLEBOOK bname="1 Thessalonicher" bnumber="52" bsname="Första Tessalonikerbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, Silvanus och Timoteus hälsar församlingen i Tessalonika från Gud Fadern och Herren Jesus Kristus. Nåd och frid ska vara med er.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vi tackar Gud alltid för er alla när vi tänker på er i våra böner.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vi ska alltid minnas inför Gud och Far era gärningar i tro, ert arbete i kärlek och er ståndaktighet i hopp, i vår Herre Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vi vet ju, kära bröder, i Guds kärlek, hur det var när ni valdes ut:</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vårt evangelium nådde er inte bara med ord, utan också i kraft och genom den Heliga Anden, med full övertygelse. Ni vet också på vilket sätt vi kom till er, för er bästa.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni å er sida blev våra efterföljare och genom Herrens hjälp tog ni emot ordet med glädje mitt under stort tryck, i den Heliga Anden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så blev ni själva ett föredöme för alla troende i Makedonien och Akaja.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Från er har Herrens ords röst spridit sig vidare. Inte bara i Makedonien och Akaja, utan överallt har er tro på Gud blivit känd, så att vi inte behöver säga något om det.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För att berätta för er om hur framgångsrikt vi började vårt arbete hos er och hur ni vände er bort från avgudarna till Gud, för att tjäna den levande och sanna Guden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och att vänta på hans Son från himlen, honom som han har uppväckt från de döda, Jesus, som räddar oss undan den kommande vrede.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Ni vet ju själva, kära bröder, att vi inte började vårt arbete hos er utan kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nej, fastän vi, som ni vet, tidigare i Filippi hade utstått lidande och misshandling, hade vi ändå frimodighet i vår Gud att ropa ut för er Guds evangelium, under många strider.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När vi talar om tröst och förmaning, är det inte grundat i villfarelse eller i orena avsikter, och det sker inte med svek.</VERS>
   <VERS vnumber="4">utan för att vi av Gud har prövats värdiga att få evangeliet betrott oss, talar vi i enlighet med det, inte för att vara behagliga för människor, utan för att vara behagliga för Gud, honom som prövar våra hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Vi har aldrig använt smickerord, det vet ni, och inte heller så att vi skulle få en anledning att förbereda oss för vinning - Gud är vårt vittne.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Inte heller har vi sökt efter råd hos människor, vare sig det gäller er eller andra.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Fastän vi som Kristus apostlar väl hade kunnat agera med auktoritet. Tvärtom har vi visat oss vänliga bland er, som när en mor omhuldar sina små barn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vi ville så gärna visa er sådan omsorg att vi inte bara skulle vilja dela Guds evangelium med er, utan till och med offra våra liv för er, eftersom ni hade blivit oss så kära.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni kom ju ihåg, kära bröder, vårt arbete och vår möda, hur vi, medan vi predikade för er Guds evangelium, strävade natt och dag, så att vi inte skulle bli en börda för någon av er.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ni är själva våra vittnen och Gud är vårt vittne. Ni vet, och han vet hur rättvist och utan skuld vi har förhållit oss mot er som tror.</VERS>
   <VERS vnumber="11">På samma sätt vet ni hur vi uppmanade och hejdade var och en av er, som en far sina barn.</VERS>
   <VERS vnumber="12">och hur vi uppmanade er att leva ett liv som är värdigt Gud, honom som kallar er till sitt rike och sin härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därför tackar vi också ständigt Gud för att ni, när ni fick Guds ord som vi predikade, inte tog emot det som människors ord, utan som Guds ord, vilket det verkligen är, ett ord som också verkar i er som tro.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ni, kära bröder, har ju blivit efterföljare till de Guds församlingar i Kristus Jesus som finns i Judeen. För ni har av era landsmän fått utstå samma lidande som de har lidit av judarna.</VERS>
   <VERS vnumber="15">av dem som dödade både Herren Jesus och profeterna, fördrev oss och är misshagliga för Gud samt fiender till alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Eftersom de försöker hindra oss från att tala till hedningarna, så att dessa kan bli räddade, fyller de fortsättningsvis sina synders mått. Fastän domen över deras vrede har kommit över dem i all sin stränghet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men eftersom vi nu har behövt vara skilda från er, kära bröder - visserligen bara för en kort tid och på ett yttre sätt, inte till hjärtat - har vi blivit så mycket mer angelägna att få se era ansikten och känt stor längtan efter det.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vi har varit beredda att komma till er - jag, Paulus, för min del både en och två gånger - men Satan har hindrat oss.</VERS>
   <VERS vnumber="19">För vem är vårt hopp och vår glädje och vår berömmelses krans inför vår Herre Jesus vid hans återkomst, vem annat än ni?</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, ni är vår ära och vår glädje.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Därför, när vi inte längre kunde uthärda, bestämde vi oss för att stanna ensamma kvar i Aten.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och skickade iväg Timoteus, vår bror och Guds tjänare som förkunnar evangeliet om Kristus, för att han skulle stärka och uppmuntra er i er tro.</VERS>
   <VERS vnumber="3">så att ingen skulle drabbas av dessa lidanden. För ni vet själva att sådana saker är oss pålagda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Redan när vi var hos er sa vi ju att vi skulle få utstå lidanden. Så har det skett, och det vet ni.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Det var också därför jag skickade honom iväg, när jag inte längre kunde uthärda. För jag ville veta något om er tro, eftersom jag var rädd för att frestaren kanske hade frestat er så mycket att vårt arbete skulle bli utan resultat.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men nu, då Timoteus har kommit till oss från er och berättat för oss om det glada budskapet om er tro och kärlek, har han sagt att ni fortsätter att tänka på oss och att ni längtar efter att se oss, precis som vi längtar efter er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nu har vi, kära bröder, genom er tro fått tröst i alla våra bekymmer och allt vårt lidande.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu lever vi, eftersom ni står kvar i Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ja, hur ska vi väl kunna tacka Gud för er, i gengäld för all den glädje som vi genom er har fått inför vår Gud?</VERS>
   <VERS vnumber="10">Natt och dag är det vår innerligaste bön, att vi ska få se era ansikten och hjälpa er när ni tvivlar.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men vår Gud och Far själv, och vår Herre Jesus, ska jämna vägen för oss till er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Ni ska få av Herren en allt större och mer överflödande kärlek till varandra, ja, till alla människor, en sådan kärlek som vi har till er.</VERS>
   <VERS vnumber="13">så att era hjärtan stärks till att vara oförskämda i helighet inför vår Gud och Far vid vår Herre Jesus återkomst, när han kommer med alla sina heliga.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Ytterligare, kära bröder, be vi nu och förmana er i Herren Jesus att allt mer fördjupa er i ett sådant liv som ni har fått lära av oss att ni ska leva, till behag för Gud - ett sådant liv som ni redan lever.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ni vet väl vilka instruktioner vi har gett er genom Herren Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För detta är Guds vilja, det som hör till er helgelse, att ni avhåller er från otukt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">och att var och en av er vet att ha sin egen hustru i helgelse och ära.</VERS>
   <VERS vnumber="5">inte av begär, såsom hedningarna - som inte känner Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och att ingen i sitt förhållande till sin bror kränker honom eller gör något fel, för Herren är en hämnare över allt detta, som vi redan tidigare har sagt och bekräftat för er.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gud har ju inte kallat oss till smuts, utan till att leva i helighet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som inte vill ta emot detta, förkastar han alltså inte en människa, utan Gud, honom som ger sin helige Ande för att bo i er.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Om broderlig kärlek behövs det inte att jag skriver till er, för ni har själva fått lära av Gud att älska varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så beter ni er ju också mot alla bröder i hela Makedonien. Men vi uppmanar er, kära bröder, att fördjupa er i detta allt mer.</VERS>
   <VERS vnumber="11">och att sätta era aningar i att leva i stillhet och sköta det ni har ansvar för, och arbeta med era händer, enligt vad vi har befallt er.</VERS>
   <VERS vnumber="12">så att ni beter er vänligt mot dem som står utanför och inte behöver ta emot hjälp från någon.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vi vill inte lämna er, kära bröder, i okunnighet om hur det är med dem som avlider, för att ni inte ska sörja som de andra, de som saknar hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För precis som vi tror att Jesus dog och uppstod, ska också Gud genom Jesus föra dem som avlidit fram tillsammans med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vi säger er detta, för det är ett ord från Herren: de som lever och lämnas kvar till Herrens återkomst ska inte komma före dem som har avlidit.</VERS>
   <VERS vnumber="16">För Herren ska själv stiga ner från himlen och ett maktbud ska ljuda, en överängels röst och en Guds basun. Först ska de i Kristus uppstå igen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Efter det ska vi som då fortfarande lever och har lämnats kvar bli uppryckta tillsammans med dem på skyar upp i luften, till mötes med Herren. Så ska vi alltid få vara hos Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Trösta varandra med dessa ord nu.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">När det gäller tid och datum för detta, behöver vi inte skriva om det till er, kära bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ni vet ju själva väl att Herrens dag kommer som en tjuv i natten.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När de säger: "Allt är väl och ingen fara är på väg", då kommer plötsligt olyckan över dem, som födslovåndan över en gravid kvinna och de ska verkligen inte kunna fly.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men ni, kära bröder, lever inte i mörker, så att den dagen kan komma över er som en tjuv.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni är ju alla dagens och ljusets barn. Ja, vi tillhör inte natten eller mörkret.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Låt oss alltså inte sova som de andra, utan låt oss vara vakna och nyktra.</VERS>
   <VERS vnumber="7">De som sover, de sover på natten och de som dricker sig fulla är berusade på natten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men vi som tillhör dagen, ska vara nyktra, klädda i trons och kärlekens rustning, med frälsningens hopp som hjälm.</VERS>
   <VERS vnumber="9">För Gud har inte bestämt oss att drabbas av vrede, utan att vinna frälsning genom vår Herre Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="10">som har dött för oss, för att vi också ska kunna leva med honom, vare sig vi är vakna eller har somnat.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Trösta därför varandra och uppmuntra varandra, som ni redan gör.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vi ber er, kära bröder, att verkligen uppskatta de människor som arbetar bland er och som är era ledare i Herren, och förman dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt dem vara er väldigt kära, för det arbete de gör. Håll frid med varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi befaller er, kära bröder: Uppmärksamma de som beter sig dåligt, uppmuntra de osäkra, hjälp de svaga och var tålmodig med alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se till att ingen betalar tillbaka ont med ont. Sök istället alltid efter att göra gott mot varandra och mot alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Var alltid glad.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Var envis och be ihärdigt.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Tacka Gud i alla livets situationer. För att ni gör så är Guds vilja i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Släck inte ljuset.</VERS>
   <VERS vnumber="20">akta inte profetiskt tal.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Men pröva allt, behåll det som är bra.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Undvik allt ont, oavsett vilken form det tar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men fredens Gud helgar er i hela ert väsen, så att hela er ande och er själ och er kropp bevaras utan skada vid vår Herre, Jesus Kristus, återkomst.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Trogen är han som kallar er. Han ska också utföra sitt arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Kära bröder, be för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hälsa alla bröder med en helig kyss.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Jag ber er, i Herrens namn, att låta detta brev läsas upp för alla bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Vår Herre, Jesus Kristus, nåd ska vara med er.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 