<BIBLEBOOK bname="2 Thessalonicher" bnumber="53" bsname="Andra Tessalonikerbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, Silvanus och Timoteus hälsar församlingen i Tessalonika från Gud, vår Far, och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nåd ska vara med er och frid från Gud Fadern och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vi är skyldiga att alltid tacka Gud för er, kära bröder, eftersom ni verkligen är det, för att er tro så starkt växer och den kärlek ni har till varandra blir alltmer utbredd hos er alla och hos envar av er.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Därför kan vi i Guds församlingar berömma oss av er, med tanke på er ståndaktighet och er tro under alla era förföljelser och de lidanden ni måste uthärda.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sådant är ett bevis på att Guds dom blir rättvis. Så ska ni vara värdiga Guds rike. För dess skull lider ni också.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Guds rättvisa kräver att de som orsakar er lidande ska få lida i gengäld.</VERS>
   <VERS vnumber="7">men att ni som utstår lidanden ska få tröst tillsammans med oss, när Herren Jesus visar sig från himlen med sina makts änglar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">i brinnande eld och låter straffet träffa dem som inte känner Gud och dem som inte är lydiga mot vår Herre Jesus evangelium.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Dessa ska då bli straffade med evigt fördärv, bort från Herrens ansikte och hans överväldigande härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När han kommer för att äras och visa sig underbar i alla dem som har kommit till tro. För det vittnesbörd vi har framfört till er har ni trott. Så ska det ske på den dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför ber vi också alltid för er, att vår Gud ska skydda er värdiga sin kallelse och att han ska med kraft fullborda i er allt som en god vilja kan åstadkomma och vad tro kan uträtta.</VERS>
   <VERS vnumber="12">så att vår Herre Jesus namn blir förhärligat hos er och ni i honom, efter vår Guds och Herrens, Jesus Kristus, nåd.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">När det gäller när vår Herre, Jesus Kristus, kommer och hur vi ska samlas till honom, ber vi er, kära bröder,</VERS>
   <VERS vnumber="2">att ni inte ska låta er påverkas av någon "andeingivelse" eller på grund av något ord eller något brev, som påstås komma från oss - så snabbt låt er ryckas med och förlora fattningen, som om Herrens dag redan var nära.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Låt ingen luras om vilket sätt det än må vara. För först måste avfallet ske och "Laglöshetens människa", fördärvets man, har framträtt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Motståndaren, som ställer sig över allt vad gud heter och allt som kallas heligt, så att han tar sitt säte i Guds tempel och låtsas vara Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Kommer ni inte ihåg att jag sa detta till er, fastän jag fortfarande var hos er?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni vet vad som håller honom tillbaka just nu, så att han först kan komma när hans tid är inne.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Redan är ju laglöshetens hemlighet verksam. Den som ännu håller tillbaka måste bara först avlägsnas.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Sedan ska "den Laglöse" komma, och honom ska då Herren Jesus döda med sin muns andedräkt och förinta genom sin återkomsts uppenbarelse.</VERS>
   <VERS vnumber="9">honom som efter Satans påtryckning kommer med alla lögnens gärningar och tecken och under.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och med orättfärdighetens alla bedrägliga konster, för att lura dem som gått vilse, till straff för att de inte gav kärleken till sanningen utrymme, så att de kunde bli räddade.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Därför sänder också Gud över dem villfarelsens makt, så att de tror på lögnen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För att de ska dömas, alla dessa som inte har trott på sanningen utan funnit glädje i orättfärdigheten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men vi är för vår del skyldiga att alltid tacka Gud för era kära bröder, ni som är Herrens älskade, eftersom Gud från början har utvalt er till frälsning, i helgelse genom Anden och i tro på sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Härtill har han också genom vårt evangelium kallat er, för att ni ska få vara delaktiga av vår Herre Jesus Kristus härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Stå fasta alltså, kära bröder och håll er till de undervisningar ni har fått av oss, vare sig de är muntliga eller genom brev.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vår Herre Jesus Kristus själv och Gud, vår Far, som har älskat oss och i nåd gett oss oändlig tröst och ett gott hopp,</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han välsignar era hjärtan och ger er styrka till allt det goda, både i handling och i tal.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">För övrigt, kära bröder, be för oss att Herrens ord ska få framgång och bli ärat hos andra som hos er.</VERS>
   <VERS vnumber="2">så också att vi ska bli räddade från ohövliga och onda människor. För tron är inte för alla.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men Herren är trofast, och han ska stärka er och bevara er från det onda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vi har förtroende för er i Herren, att ni både nu gör och i framtiden ska göra vad vi befaller er.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ja, Herren ska styra era hjärtan till Guds kärlek och Kristus tålamod.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men vi befaller er, kära bröder, i vår Herres Jesus Kristus namn, att ni håller er borta från den brodern som lever ett oordentligt liv och inte följer de läror han har tagit emot av oss.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ni vet ju själva hur man ska följa efter oss. För vi betedde oss inte illa bland er.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vi åt heller aldrig någons bröd utan betalning. Tvärtom åt vi vårt bröd under arbete och slit, och vi ansträngde oss natt och dag för att inte vara någon av er till besvär.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Inte som om vi inte hade haft rätt till det, men vi ville ge er ett föredöme genom oss, så att ni skulle följa efter oss.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Redan när vi var hos er, gav vi ju det beskedet: om någon inte vill arbeta, ska han inte heller äta.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vi har hört att några av er lever ett slarvigt liv och inte arbetar, utan bara ägnar sig åt saker som inte gagnar dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vi uppmanar dessa människor i Herren Jesus Kristus att arbeta lugnt, så att de kan äta av sitt eget bröd.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ni, kära bröder, ska inte bli trötta på att göra gott.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men om någon inte följer vad vi säger i det här brevet, så peka ut den personen för er och ha inget umgänge med honom, så att han ska skämmas.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se honom ändå inte som en fiende, utan uppmuntra honom som en bror.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men fredens Herre ska ge er sin frid alltid och på alla sätt. Herren ska vara med er alla.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Här skriver jag, Paulus, min hälsning för hand. Det här är ett kännetecken i alla mina brev. Så skriver jag.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vår Herre Jesus Kristus nåd ska vara med er alla.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 