<BIBLEBOOK bname="1 Timotheus" bnumber="54" bsname="Första brevet till Timoteus">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, Kristus Jesus apostel, utsedd av Gud, vår Frälsare och Kristus Jesus, vårt hopp.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hälsar Timoteus, sin älskade son i tron. Nåd, medlidande och frid från Gud Fadern och Kristus Jesus, vår Herre!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag säger till dig, precis som när jag reste iväg till Makedonien, att stanna kvar i Efesus och där uppmana några att inte sprida andra läror.</VERS>
   <VERS vnumber="4">eller lyssna på sagor och släktträd som aldrig tar slut, men som snarare orsakar gräl om ord än främjar den ordning från Gud som når sin fullbordan genom tron.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Syftet med förmaningen är kärlek från ett rent hjärta, ett gott samvete och en opartisk tro.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Från dessa saker har några gått vilse och vänt uppmärksamheten till meningslöst prat.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Människor som vill bli lärare i juridik, fastän de inte förstår ens vad de själva säger eller vilka saker de pratar om med sådan säkerhet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men vi vet att lagen är bra om man använder den som den ska användas.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och om man förstår detta: att lagen inte är till för rättskaffens människor, utan för dem som bryter mot lag och myndighet, för ogudaktiga och syndare, oheliga och icke-andliga människor, fadermördare och modermördare, för människomördare.</VERS>
   <VERS vnumber="10">för dem som ägnar sig åt otukt och onaturliga sexuella synder, för dem som är människohandlare, lögnare, falskmynte eller något annat som strider mot den sunda läran -</VERS>
   <VERS vnumber="11">detta i enlighet med det budskap om den lycklige Guds härlighet som jag har fått förtroendet att förmedla.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Vår Herre Kristus Jesus, som har gett mig kraft, tackar jag för att han har tagit mig i sin tjänst och ansett mig pålitlig.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag var tidigare en hädare och förföljare, samt våldsverkare. Men medlidande visades mig, eftersom jag inte visste bättre när jag handlade så i min otro.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Guds nåd blev så mycket större, tillsammans med tron och kärleken i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det är ett säkert ord och i alla avseenden värt att ta emot, att Kristus Jesus har kommit till världen för att rädda syndare, bland vilka jag är den sämsta.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men medlidande visades mig just för att Kristus Jesus främst skulle visa sitt tålamod och låta mig bli ett första exempel på dem som skulle tro på honom och vinna evigt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Evigheternas kung, den odödliga, osynliga enda Guden, ska ha ära och pris i evigheternas evigheter! Amen.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag uppmanar dig att förmana dem så, Timoteus, i enlighet med de profetior som en gång uttalades över dig. Kämpa med kraft från dem den goda kampen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">utrustad med tro och ett gott samvete. Vissa har visserligen kastat bort detta, men genom det har de förlorat tron.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Till dem hör Hymeneus och Alexander, som jag har överlämnat åt Satan, för att de ska bli straffade så att de inte längre förolämpar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Jag uppmanar nu framför allt att man ska be, åkalla Gud, ropa till honom och tacka Gud för alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="2">för kungar och all överhet, så att vi kan leva ett lugnt och stilla liv på ett i alla avseenden gudfruktigt och värdigt sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sådant är gott och behagligt inför Gud, vår Frälsare.</VERS>
   <VERS vnumber="4">som vill att alla människor ska räddas och få kunskap om sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För en enda är Gud och en enda är förmedlare mellan Gud och människor: en människa, Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="6">han som gav sig själv som lösen för alla, och vittnesbördet skulle lämnas när tiden var inne.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag har själv fått i uppdrag att vara dess utropare och apostel - det säger jag med sanning, jag ljuger inte - ja, att vara en lärare för hedningar i tro och sanning.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag vill alltså att män ska be överallt, så att de som är fria från ilska och gräl lyfter heliga händer.</VERS>
   <VERS vnumber="9">På samma sätt vill jag att kvinnorna ska uppträda i anständig klädsel, att de smyckar sig blygsamt och anständigt, inte med hårflätor eller guld eller pärlor eller dyra kläder.</VERS>
   <VERS vnumber="10">utan med goda gärningar, som passar kvinnor som vill anses vara fromma.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Kvinnan ska i tysthet låta sig undervisas och helt underordna sig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag tillåter däremot inte att en kvinna själv arbetar som lärare eller bestämmer över sin man. Hon ska dessutom leva ett stillsamt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Adam skapades först, och sedan Eva.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Adam blev inte lurad, men kvinnan blev grundligt lurad och förledd till att göra fel.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Kvinnan ska dock räddas genom att ta hand om sina barn, förutsatt att hon håller fast vid tro och kärlek och helgelse på ett anständigt sätt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Det stämmer att om någon vill vara församlingsföreståndare, så vill han ha en bra uppgift.</VERS>
   <VERS vnumber="2">En församlingsföreståndare ska därför vara ansvarsfull. Han ska vara trogen mot en enda kvinna, nykter och behärskad, vänlig i sitt sätt, gästvänlig och bra på att undervisa.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Inte beroende av vin, inte våldsam utan snäll, inte stridslysten och fri från girighet.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han ska ta väl hand om sitt eget hus och få sina barn att lyda, med all värdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hur kan de som inte kan ta hand om sitt eget hem ta hand om Guds församling?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han ska inte ha blivit troende nyligen, för att han inte ska bli överväldigad av stolthet och falla under djävulens dom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han ska också ha bra vittnesmål från utomstående, så att han inte utsätts för skam och faller i djävulens grepp.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Församlingens tjänare måste också uppföra sig värdigt, inte vara hycklare, inte dricka mycket vin och inte sträva efter orättvis vinst.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De måste bära tron i ett rent samvete.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men också dessa ska först prövas. Efter det ska de, om de visar sig vara ovärdiga, få tjäna församlingen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Är det kvinnor, så måste de också bete sig värdigt, inte sprida skvaller, utan vara nyktra och trogna i allt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En församlingstjänare ska vara gift med en kvinna. Han ska ta hand om sina barn och ta väl hand om sitt hem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För de som har gjort ett bra jobb som församlingstjänare får de en respekterad plats och kan i tron, den tro de har i Kristus Jesus, agera med stor frimodighet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag skriver detta till dig, fastän jag hoppas att snart få träffa dig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag vill nämligen, fastän jag kanske ska dröja, att du ska veta hur man lever i Guds hus, som ju är den levande Gudens församling, sanningens pelare och grund.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det är välkänt hur stor gudaktighetens hemlighet är: "Han som blev synlig i kroppen, rättfärdigad genom anden, sedd av änglar, predikad bland de hedniska folken, trodd i världen, tagen upp till härligheten."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Men Anden säger tydligt att i framtiden ska några vända sig bort från tron och hålla sig till villfarelser och läror från onda andar.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det ska ske genom lögnpredikarnas bedrägeri, människor som i sina egna samveten är märkta som brottslingar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och som förbjuder äktenskap och vill att man ska avstå från olika maträtter, som Gud har skapat för att tas emot med tacksamhet av dem som tror och har lärt känna sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Allt som Gud har skapat är gott, och inget är förkastligt om det tas emot med tacksamhet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Det blir alltså heligt genom Guds ord och bön.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Om du tar upp detta med bröderna, visar du dig som en god tjänare till Kristus Jesus, eftersom du får din näring från trons och den goda lärans ord, den lära som du troget har följt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men de osanna historierna ska du slänga bort. Träna dig i gudsfruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Lekamlig träning gagnar lite, men gudsfruktan gagnar till allt. Den har med sig löfte om liv, både för denna tiden och för framtiden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Det här är ett bestående ord och i alla fall värt att ta emot.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, för det arbetar vi och kämpar, nu när vi har satt vårt hopp till den levande Guden, honom som är alla människors Frälsare, först och främst de som tror.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ska du beordra och lära ut.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Låt ingen förakta dig för din ungdoms skull. Dessutom ska du för de troende bli ett föredöme i tal och levnad, i kärlek, tro och renhet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Var noggrann med att förklara skriften och i att påminna och undervisa, tills jag kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Glöm inte att vårda den gåva som finns i dig och som du fick genom profetord, med handpåläggning av de äldste.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Tänk på detta, lev i detta, så att din utveckling blir tydlig för alla.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Var försiktig med dig själv och din undervisning, och stå ut med det. För om du gör så, räddar du både dig själv och dem som lyssnar på dig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Du ska inte säga stränga ord till en äldre man. Tala till honom som du talar till en far. Till yngre män ska du tala som du talar till bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">till äldre kvinnor, som till mödrar, till yngre kvinnor, som till systrar, i all renhet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Änkor ska du bevisa ära, om de är rättmätiga, ensamstående änkor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men om en änka har barn eller barnbarn, ska dessa först och främst lära sig att med respekt ta hand om sina närmaste och återgälla föräldrarna det de är dem skyldiga. För sådant är behagligt inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">En ensam, sörjande änka har sitt hopp i Gud och håller ut i bön och vädjan natt och dag.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men en sådan som bara visar sig vara snäll ibland, hon är död, fastän hon lever. -</VERS>
   <VERS vnumber="7">Säg också detta till dem, så att man inte har något att minnas dem för.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men om någon inte tar hand om sina egna, först och främst om de som står honom närmast, så har han förnekat sin tro och är värre än en icke troende.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Som församlingsänka ska ingen annan uppföras än den som är minst 60 år gammal och som bara har varit en mans hustru.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En person som har det vittnesbördet, att hon har utfört goda gärningar, uppfostrat barn, gett husrum åt resande, tvättat prästers fötter, hjälpt nödställda och kort sagt engagerat sig i allt gott arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Unga änkor ska du däremot inte ta in. För när de har njutit nog av Kristus, vill de igen gifta sig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">och de är nu överlämnade åt dem, eftersom de har förnekat sin första tro.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därtill lär de sig också att vara lätta, eftersom de springer omkring i husen. Ja, inte bara att vara lätta, utan också skvalleraktiga och syssla med saker som inte rör dem, medan de talar om otillbörliga saker.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför vill jag att unga änkor ska gifta sig, föda barn, ta hand om sina hem och inte ge någon anledning att kritisera dem.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Redan har några vänt sig bort och följt efter Satan.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Om någon troende, oavsett om det är en man eller kvinna, har änkor att ta hand om, ska han försörja dem utan att församlingen belastas, så att församlingen kan stödja behövande och skyddslösa änkor.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Sådana äldre som är bra församlingsföreståndare ska hedras högt, först och främst de som arbetar med predikning och undervisning.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Skriften säger ju: "Du ska inte hindra oxen när den tröskar", så också: "Arbetaren är värd sin lön.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ta inget klagomål mot någon av de äldre, om det inte bevisas av två eller tre vittnen.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men om någon begår en synd, ska du för alla förevisa den, så att också de andra känner fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag uppmanar dig allvarligt inför Gud och Kristus Jesus och de utvalda änglarna att följa detta, utan förutfattade meningar och utan att i något avseende agera partiskt.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Skynda inte på med att ingripa och bli inte delaktig i en annans misstag. Behåll dig ren.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Drick inte längre bara vatten, utan använd lite vin för magens skull, eftersom du så ofta lider av svaghet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Vissa människors synder är uppenbara och kommer i förväg fram till dom. Andras visar sig först efteråt.</VERS>
   <VERS vnumber="25">På samma sätt brukar också goda gärningar ligga öppet. När så inte är fallet, kan de ändå inte förbli dolda.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">De som är slavar och tjänar under andra ska respektera sina herrar på alla sätt, så att Guds namn och läran inte blir misskrediterade.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men de som har troende herrar ska inte, för att de är deras bröder, akta dem mindre. Dessutom ska de tjäna dem så mycket mer villigt, just för att de är troende och kära bröder, de som strävar efter att göra gott. Så ska du undervisa och förmana.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om någon ropar ut främmande läror och inte håller sig till sunda ord - vår Herres, Jesus Kristus, ord - och till den lära som hör gudsfruktan till,</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då är han förblindad av högmod, fastän han inget förstår. Han är som från vettet i sitt begär efter att disputera och ordstrida, vilket leder till avund, kiv, smädelser och onda misstankar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och ständiga konflikter mellan människor som är fördärvade i sinnet och har tappat bort sanningen, människor som anser att gudsfruktan är ett medel för vinning.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ja, gudsfruktan i förening med tacksamhet är verkligen en stor fördel.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Vi har ju inte tagit något med oss till världen, just för att vi inte kan ta något med oss därifrån.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Har vi mat och kläder, så ska vi vara nöjda med det.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men de som vill bli rika råkar in i frestelser och fallgropar och hamnar i många dumma och skadliga begär, som drar ner människor i olycka och ruin.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För penningbegäret är en rot till allt ont. Vissa har låtit sig drivas så mycket av det, att de har förirrats från tron och genom det åsamkat sig själva många kval.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men undvik sådant, du människa som tror på Gud och sträva efter rättfärdighet, gudsfruktan, tro, kärlek och tålamod.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Kämpa trons goda kamp, sök att vinna evigt liv, till vilket du har kallats. Du har ju inför många vittnen avlagt den goda bekännelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Inför Gud, som ger liv åt allt, och inför Kristus Jesus, som under Pontius Pilatus vittnade om den goda bekännelsen, manar jag dig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">att, själv utan anmärkning och kritik, hålla vad jag har befallt, fram till vår Herres, Jesus Kristus, uppenbarelse.</VERS>
   <VERS vnumber="15">vilken den lycklige, ende härskaren ska låta oss se när tiden är inne, han som är kungarnas kung och herrarnas herre.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han som ensam har odödlighet och bor i ett ljus dit ingen kan komma, han som ingen människa har sett eller kan se. Honom ska vara ära och oändligt välde! Amen.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Bjud de rika i vår tid att inte vara stolta och att inte sätta sitt hopp till osäkra rikedomar, utan till Gud, som rikligt ger oss allt vi behöver för att njuta av livet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Be dem göra gott, att vara rika på goda gärningar, att vara givmilda och gärna dela med sig.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Låt dem sluta lägga undan skatter som kan bli en bra grund för framtiden, så att de får ett riktigt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="20">O Timoteus, bevara det som har blivit betrott dig. Vänd dig bort från de oandliga, tomma orden och motsägelserna som kommer från den falskt så kallade "kunskapen".</VERS>
   <VERS vnumber="21">några påstår sig äga, varför de också har gått vilse med tron. Nåd ska vara med er.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 