<BIBLEBOOK bname="2 Timotheus" bnumber="55" bsname="Andra brevet till Timoteus">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, genom Guds vilja apostel för Kristus Jesus - sänd enligt det löfte som gavs oss om liv, livet i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hälsar Timoteus, sin älskade son. Nåd, medlidande och frid från Gud Fadern och Kristus Jesus, vår Herre!</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag tackar Gud, som jag liksom mina förfäder tjänar och det med rent samvete. Jag tänker också på dig i mina böner, både natt och dag.</VERS>
   <VERS vnumber="4">När jag minns dina tårar, längtar jag efter att se dig, för att då bli fylld av glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="5">då jag minns din ärliga tro, samma tro som tidigare fanns i din mormor Lois och din mor Eunice och som nu - om jag är säker på det - också finns i dig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför påminner jag dig om att du ska använda den gåva från Gud som finns i dig, tack vare min handpåläggning.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För Gud har inte gett oss en ångslagen ande, utan en ande av kraft och kärlek och självbehärskning.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Blyg inte för vittnesbördet om vår Herre, inte heller för mig, hans fånge, utan bär också du ditt lidande för evangeliet, genom den kraft Gud ger.</VERS>
   <VERS vnumber="9">han som har räddat oss och kallat oss med en helig kallelse, inte på grund av våra gärningar, utan efter sitt eget beslut och sin nåd, den nåd som redan för oändliga tider sedan gavs oss i Kristus Jesus,</VERS>
   <VERS vnumber="10">men som nu har blivit uppenbart genom vår Frälsare, Kristus Jesu, uppenbarelse. För han har gjort dödens makt om intet och fört liv och evighet fram i ljuset genom evangeliet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">till den som utsåg mig till hans lärjunge och apostel.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför lider jag också av detta, men jag skäms inte för det. För jag vet vem jag tror på och jag är säker på att han är mäktig att bevara det som har blivit mig betrott, inför "den dagen".</VERS>
   <VERS vnumber="13">Som förebild när det gäller sunda ord, behåll tron och kärleken i Kristus Jesus, de ord du har hört från mig.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Bevara genom den helige Ande, som bor i oss, det goda som har blivit dig anförtrott.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du vet att alla i provinsen Asien har vänt sig bort från mig, bland dem också Fygelus och Hermogenes.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Låt Herren vara barmhärtig mot Onesiforus hus, eftersom han ofta var mig till tröst och inte skämdes för mina bojor.</VERS>
   <VERS vnumber="17">snarare, när han kom till Rom, sökte han efter mig med all iver, tills han fann mig.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ja, Herren ska ge att han ska finna medlidande hos Herren på "den dagen". Hur stor tjänst han var i Efesus, det vet du bäst själv.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Så bli nu, min son, allt starkare i den nåd som finns i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Det du har hört från mig och fått bekräftat av många vittnen, ska du ge vidare till människor som är värda förtroende och som kan bli skickliga i att, i sin tur, undervisa andra.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Bär också du ditt lidande som en god soldat åt Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ingen som tjänar i krig vill bli inblandad i ekonomiska bekymmer, för han vill vara till glädje för den som har tagit honom i sin tjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="5">På samma sätt vinner man inte segerkransen i en tävlingskamp om man inte kämpar efter reglerna.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lantbrukaren, den som gör arbetet, ska främst av alla få njuta av resultatet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Förstå mig rätt. Herren ska ge dig förstånd i allt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Tänk på Jesus Kristus, av Davids släkt,  som har uppstått från de döda, enligt det evangelium jag förkunnar,</VERS>
   <VERS vnumber="9">och i vars tjänst jag också utstår lidande, ja, till och med måste bära bojor som en förbrytare. Men Guds ord bär inte bojor.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför uthärdar jag allt uthålligt för de utvaldas skull, för att de också ska vinna räddning i Kristus Jesus och genom det evig härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Detta är säkert. För har vi dött med honom, så ska vi också leva med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Är vi uthålliga, så ska vi också få regera med honom. Men om vi förnekar honom, så ska han också förneka oss.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Är vi opålitliga, så står han troget fast vid sitt ord. För han kan inte förneka sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Påminn dem om detta och uppmana dem allvarligt inför Gud att inte ägna sig åt ordstrider. För sådana ger ingen nytta, utan är bara skadliga för dem som lyssnar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Sträva med all flit efter att själv kunna stå inför Gud som en som har klarat provet, en arbetare som inte behöver skämmas utan rättvist förvaltar sanningens ord.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men låt oss undvika oändligt och meningslöst prat. För de som ägnar sig åt sådant kommer att hamna allt djupare i ogudaktighet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">och deras tal ska fräta omkring sig som ett böldsår. Av den sorten är Hymeneus och Filetus.</VERS>
   <VERS vnumber="18">När de säger att uppståndelsen redan har ägt rum, har de tappat bort sanningen. Så förvränger de tron för andra.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Men Guds starka grund står stadigt kvar och har ett intyg med dessa ord: "Herren känner de sina", och: "Var och en som åkallar Herrens namn ska vända sig bort från orättfärdighet."</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men i ett stort hus finns det inte bara kärl av guld och silver, utan också av trä och lera. Vissa används till hedrande saker, andra inte.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Om någon håller sig ren och fri från sådant folk, då blir han ett kärl för hedrande användning, heligt, nyttigt för sin herre, lämpligt till allt som är gott.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Fly bort från ungdomens onda begär och sträva efter rättfärdighet, tro, kärlek och frid tillsammans med dem som ropar på Herren med rent hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Men undvik dåraktiga och barnsliga diskussioner. Du vet ju att de leder till bråk.</VERS>
   <VERS vnumber="24">En Herrens tjänare ska inte strida, utan vara snäll mot alla, lämplig att undervisa och uthållig när han lider.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han ska med tålamod rätta de motspänstiga, i hopp att Gud möjligen ska förlåta dem, så att de kommer till insikt om sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="26">och i hopp om att de ska bli nyktra och genom det befrias ur djävulens snara. För av honom är de fångade, så att de gör hans vilja.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Men det ska du veta, att i de sista dagarna svåra tider ska komma.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Människorna ska då vara själviska, penningkära, skrytsamma, påhoppande, smädelystna, olydiga mot sina föräldrar, otacksamma och gudlösa.</VERS>
   <VERS vnumber="3">okärleksfulla mot sina närmaste, opålitliga, benägna att sprida rykten, överdrivna, okontrollerade, fientliga mot det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Förrädiska, besinningslösa och förblindade av högmod. De ska älska njutning mer än Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De ska ha ett sken av gudsfruktan, men inte vilja känna till dess kraft. Vänd dig bort från sådana människor.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För dem hör de män som tar sig in i husen och fångar svaga kvinnor, som är tyngda av synder och drivs av olika begär.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Kvinnor som fortsatte att lära, men aldrig kunde få kunskap om sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Som Jannes och Jambres stod emot Moses, så står dessa människor emot sanningen. De är människor som är fördärvade i sinnet och inte klarar av att bevisa sin tro.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men de ska inte tillåtas att gå längre, för deras vansinne ska bli uppenbart för alla, som det blev med de männen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Du har återigen blivit min lärjunge, i levnadsvanor, i strävan, i tro, tålamod, i kärlek och ståndaktighet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">under förföljelser och lidanden, sådana som drabbade mig i Antiokia, Ikonium och Lystra. Ja, jag har fått utstå sådana förföljelser, men ur alla har Herren räddat mig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Så ska också alla de som vill leva gudfruktigt i Kristus Jesus få utstå förföljelse.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men onda människor och bedragare kommer att gå allt längre i ondska. De ska lura andra och själva bli förvillade.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men håll fast vid det du har lärt och som du är säker på. Du vet ju av vem du har fått det.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och du känner från barndomen de heliga skrifterna som kan ge dig vishet, så att du blir räddad genom den tro du har i Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="16">All skrift som har getts av Gud är också nyttig till undervisning, till bestraffning, till upprättelse och till fostran i rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">så att en gudsmänniska kan bli fullständigt färdig, väl lämpad till allt gott arbete.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Jag vädjar allvarligt till dig inför Gud och Kristus Jesus, inför honom som ska döma både levande och döda, jag vädjar vid hans återkomst och hans rike:</VERS>
   <VERS vnumber="2">Predika ordet, tala alltid och överallt, tillrättavisa med bestraffning, förman med tålamod och undervisa i alla ämnen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När den tiden kommer då de inte längre ska uthärda den sunda läran, utan efter sina egna begär samlar sig lärare för att lyssna, allteftersom det kliar dem i öronen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">en tid då de ska vända sina öron från sanningen och istället vända sig till sagor.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men du, var nykter i allt, bär ditt lidande, utför en evangelists arbete och fullgör alla dina arbetsuppgifter.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För mig själv är jag nu på väg att offras och tiden är inne då jag ska upplösas.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag har kämpat den goda kampen, jag har fullföljt mitt arbete och jag har behållit min tro.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nu ligger rättfärdighetens segerkrans redo för mig och Herren, den rättfärdige domaren, ska ge den åt mig på "den dagen" och inte bara åt mig, utan åt alla som har älskat hans återkomst.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Se till att du snabbt kommer till mig.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För kärlekens skull har Demas lämnat mig och har rest till Tessalonika. Krescens har rest till Galatien och Titus till Dalmatien.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Lukas är den ende som är kvar hos mig. Ta med Markus hit. Han kan vara till stor nytta för mig och tjäna mig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag har skickat Tykikus till Efesos.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När du kommer, ta med den mantel som jag lämnade hos Karpus i Troas, men också böckerna, först och främst de handskrivna dokumenten.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Alexander, smeden, har gjort mig mycket illa. Herren ska betala honom efter hans gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Du ska också akta dig för honom, eftersom han starkt har motsatt sig det vi har sagt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vid mitt första försvar inför domstol kom ingen mig till hjälp, utan alla övergav mig. Låt det inte räknas mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Men Herren stod vid min sida och gav mig kraft, för att genom mig ordet skulle bli predikat överallt, så att alla hedningar skulle få höra det. Så blev jag räddad ur lejonets gap.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ja, Herren ska rädda mig från alla ondskans tilltag och rädda mig till sitt himmelska rike. Han ska ha äran för alltid och alltid. Amen.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hälsa Priska och Akvila, men också Onesiforus familj.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Erastus stannade kvar i Korint, men Trofimus lämnade jag sjuk efter mig i Miletus.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Se till att komma hit före vintern. Eubulus, Pudens, Linus och Klaudia samt alla bröderna hälsar dig.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Herren ska vara med dig i din ande. Nåd ska vara med er.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 