<BIBLEBOOK bname="Titus" bnumber="56" bsname="Brevet till Titus">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, Guds tjänare och Jesus Kristus apostel, skickades för att verka för Guds utvaldas tro och för kunskapen om den sanning som hör till gudsfruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Skicka detta, eftersom det finns ett hopp om evigt liv - för Gud har lovat evigt liv, som inte kan ljuga, för alla framtida tider.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och när tiden var inne, uppenbarade han sitt ord i den predikan varmed jag genom Guds, vår Frälsares, befallning blev betrodd.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag, Paulus, hälsar Titus, min älskade vän på grund av vår gemensamma tro. Nåd och frid från Gud Fadern och Kristus Jesus, vår Frälsare!</VERS>
   <VERS vnumber="5">När jag lämnade dig kvar på Kreta var det för att du skulle ordna med det som fortfarande behövde ordnas och för att du, så som jag har sagt åt dig, skulle utse äldste i varje stad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Varhelst någon orättfärdig man fanns, en enda kvinnas man, en som hade troende barn, vilka inte var ovärdiga på grund av slarvig levnad eller var uppfostrade på ett dåligt sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">En församlingsföreståndare ska vara oförvitlig, som det passar en Guds förvaltare. Hen ska inte vara självgod eller snabb att ilsknas, och hen ska inte gilla vin, våldsamhet eller vara snål när det gäller pengar.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han ska snarare vara gästvänlig, sträva efter det goda, leva anständigt, rättvist, heligt och återhållsamt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han ska hålla sig stadigt vid det säkra ordet, som han har fått lära sig, så att han är kapabel både att förmana med hjälp av den sunda läran och att motbevisa dem som säger emot.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Många är det som inte vill veta av någon myndighet, många som i fåfänghet talar och lurar människors sinnen. Så är det särskilt med de omskurna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">På sådana situationer ska man vara tyst, eftersom de lurar hela hushåll genom att för egen vinning sprida olämpliga läror.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En av dem, en profet från deras eget folk, har sagt: "Kreterierna ljuger alltid, är odjuriska, glupska och lata."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det vittnesbördet är sant. Du ska strängt tillrättavisa dem, så att de blir friska i tron.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och inte lyssna på judiska sagor och vad som uppmanas av människor som vänder sig från sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Allt blir rent för de som är rena. Men för de orena och otrogna blir inget rent, utan hos dem är både förståndet och samvetet orena.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De säger sig känna Gud, men med sina handlingar förnekar de det. För de är avskyvärda och olydiga människor, oförmögna till allt gott arbete.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Du ska säga det som är lämpligt för en sund undervisning.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Uppmuntra de äldre männen att vara nyktra, att bete sig värdigt och disciplinerat, att vara sunda i tron, i kärleken och i tålamodet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Uppmärksamma de äldre kvinnorna på samma sätt att bete sig anständigt, inte sprida rykten och inte vara beroende av vin. Istället ska de lära andra att göra gott och uppfostra dem till disciplin.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Uppmuntra de unga kvinnorna att älska sina män och sina barn.</VERS>
   <VERS vnumber="5">att föra ett anständigt och rent liv, att vara goda hushållerskor och att underordna sig sina män, så att Guds ord inte blir hånad.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Uppmärksamma de yngre männen på samma sätt att de ska vara välbeteende.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var i alla lägen ett föredöme i goda gärningar och låt dem i din undervisning finna äkta renhet och värdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">med sunt och ärligt tal, så att den som står emot oss måste skämmas, eftersom han nu inte har något ont att säga om oss.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Uppmuntra tjänarna att i allt underordna sig sina herrar, att handla dem till behag och inte vara olydiga.</VERS>
   <VERS vnumber="10">att inte begå någon oärlighet, utan på alla sätt visa dem ärlig lojalitet, så att de i alla avseenden blir en prydnad för Guds, vår Frälsares, lära.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Genom Guds nåd har en väg till räddning för alla människor uppenbarats.</VERS>
   <VERS vnumber="12">den fostrar oss till att förneka all missgärning och alla världsliga begär, och till att leva disciplinerat och rättfärdigt samt gudfruktigt i den tid vi nu lever i.</VERS>
   <VERS vnumber="13">medan vi väntar på att vårt lyckliga hopp ska bli verklighet och på den store Guden och vår Frälsares, Kristus Jesu, härlighets uppenbarelse -</VERS>
   <VERS vnumber="14">han som har gett sig själv för oss, till att rädda oss från all orättfärdighet och till att rena åt sig ett folk som är hans, som strävar efter att göra gott.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så ska du tala. Du ska uppmana och rätta dem med all makt. Låt ingen förakta dig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Kom ihåg att de måste lyda överheten, dem som har makt, och vara redo att göra allt gott arbete.</VERS>
   <VERS vnumber="2">att de inte ska häda någon, inte vara krigslystna, utan vara fogliga och att de i allt ska visa sig stillsamma mot alla människor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vi var ju själva tidigare okunniga, olydiga och vilseledda. Vi var bundna av olika krav och begär, vi levde i ondska och avundsjuka. Vi var värda att bli hatade och vi hatade varandra.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men när Guds, vår Frälsare, godhet och kärlek till människor visades upp,</VERS>
   <VERS vnumber="5">Då räddade han oss, inte på grund av rättfärdiga handlingar som vi hade gjort, utan efter sin barmhärtighet, genom ett bad till ny födelse och förnyelse i den Heliga Anden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">som han rikligt utgöt över oss genom Jesus Kristus, vår Frälsare.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För att vi, rättfärdiggjorda genom hans nåd, ska få evigt liv som vår förhoppning är.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Detta är ett bestående ord, och jag vill att du med kraft vittnar om detta, för att de som tror på Gud ska känna sig manade till att rakt ut utföra goda gärningar. Sådant är gott och fördelaktigt för människor.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men du ska fly från dumma diskussioner och släktledningsberättelser, men också gräl och strider om lagen. För sådant är misslyckat och fåfängligt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">En man som lämnar församlingen ska du visa bort, efter att du har uppmanat honom en eller två gånger.</VERS>
   <VERS vnumber="11">För du vet att en sådan är felaktig och begår synd, ja, han har själv dömt sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="12">När jag i framtiden skickar Artemas eller Tykikus till dig, se då till att komma till mig i Nikopolis, för jag har bestämt mig för att stanna där över vintern.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Senare ska du, den lagkloke och Apollo, med all omsorg utrusta dem för deras resa, så att inget saknas.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Låt också våra bröder lära sig att göra goda gärningar, för att inte gå miste om frukt, där hjälp kommer från svårigheter.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Alla som är här hos mig hälsar dig. Hälsa dem som älskar oss i tron. Må välvilja vara hos er alla.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 