<BIBLEBOOK bname="Philemon" bnumber="57" bsname="Brevet till Filemon">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Paulus, Kristus Jesus fånge och bror Timoteus hälsar Filemon, vår älskade bror och medarbetare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och Appfia, vår syster, och Arkippus, vår medkämpe, och den församling som samlas i ditt hus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Nåd ska vara med er och frid från Gud, vår Far och Herren Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag tackar alltid min Gud när jag tänker på dig i mina böner.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag har hört om den kärlek och den tro du har till Herren Jesus, och som du visar mot alla de heliga.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Min bön är att den tro du delar med oss ska visa sig effektiv, i det att du förstår hur mycket gott vi har genom Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag har fått mycket glädje och tröst av den kärlek med vilken du, min bror, har stärkt de heligas hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför, fastän jag med stor frimodighet i Kristus kunde befalla dig att göra det du nu ska göra,</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag ber dig dock hellre om det för kärlekens skull - jag, sådan jag nu är, den gamle Paulus, han som nu är en fånge hos Kristus Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, jag ber dig för min son, den som jag har fött under mitt fång, för Onesimus.</VERS>
   <VERS vnumber="11">som tidigare inte alls var dig till någon nytta, men som nu är både dig och mig till stor nytta.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag sänder dig här tillbaka till dig. När jag gör så, är det som om jag hade skickat bort mitt eget hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag hade egentligen velat behålla honom hos mig, så att han i dina stället kunde ha betjänat mig under den tid jag sitter fängslad för evangeliet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men utan ditt samtycke ville jag inte göra något, för det goda du gjorde skulle ju inte ske som av tvång, utan göras av fri vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När han ett litet tag var skild från dig, hände detta möjligen just för att du skulle få honom tillbaka för alltid.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Nu inte längre som en slav, utan som något vida mer än en slav: som en älskad bror. Detta är han redan för mig i högsta grad. Hur mycket mer då för dig, han, din bror både efter köttet och i Herren!</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om du alltså ser mig som din broder, så ta emot honom som du skulle ta emot mig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Har han gjort dig någon orätt, eller är han dig något skyldig, så kan du ta upp det på min bekostnad.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag, Paulus, skriver här med egen hand: "Jag ska själv betala det." Jag skulle också kunna säga: "Sätt det på din räkning." För du har ju en större skuld till mig, nämligen dig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Ja, min bror, ska jag få hjälp av dig i Herren! Vederkvick mitt hjärta i Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag är säker på din lydnad, därför har jag skrivit detta till dig. Jag vet att du kommer att göra mer än jag ber om.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Så säger jag: förbered dig på att ge mig logi. Jag hoppas nämligen att jag genom era böner ska bli given till er.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Epafras, min medfånge i Kristus Jesus, hälsar dig.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Så gör också Markus, Aristarkus, Demas och Lukas, mina medarbetare.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Herrens, Jesus Kristus, nåd ska vara med er själ.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 