<BIBLEBOOK bname="Hebräer" bnumber="58" bsname="Hebreerbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Sedan Gud för länge sedan många gånger och på många sätt hade talat till fäderna genom profeterna,</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han har nu, i dessa tider, talat till oss genom sin Son, som han har utsett till arvinge av allt, genom vilken han också har skapat världen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Eftersom han är hans härlighets återsken och hans väsens avbild, och genom sin makt bär allt, har han - sedan han hade utfört en rening från synderna - satt sig på Majestätets högra sida i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han har vuxit sig så mycket större än änglarna, och namnet han ärvt är större än deras.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För vilken av änglarna har han någonsin sagt: "Du är min Son, jag har fött dig idag" eller: "Jag ska vara hans far och han ska vara min Son"?</VERS>
   <VERS vnumber="6">På samma sätt säger han, med tanke på den tid då han igen ska få det första barnet, "Alla Guds änglar ska tillbe honom."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Medan han talar om änglarna säger: "Han gör sina änglar till vindar och sina tjänare till eldslågor.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han säger om Sonen: "Gud, din tron består för alltid och i evighet, och rättvisans ljus är ditt rikes ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Du har älskat rättfärdighet och hatat orättvisa. Därför, o Gud, har din Gud smort dig med glädjens olja mer än dina bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och såhär: "Du, Herre, lade i början jordens grund och himlarna är dina händer verk.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De ska försvinna, men du består. De ska alla slitas ut som en klädsel.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Och som en mantel ska du rulla ihop dem. Som en klädnad ska de också bytas ut. Men du är densamma och dina år ska inte ha något slut.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Till vilken av änglarna har han någonsin sagt: "Sätt dig på min högra sida, tills jag har lagt mina fiender under dina fötter"?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Är de inte alla andeväsen, som sänds ut för att tjäna dem som ska få arvedelen?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Därför behöver vi lyssna mycket mer på det vi har hört, så att vi inte går förlorade.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För om det ord som talades genom änglar var beständigt och all överträdelse och olydnad fick sin rättvisa belöning,</VERS>
   <VERS vnumber="3">Hur ska vi då kunna undkomma det, om vi inte tar vara på en sådan frälsning? - en räddning som ju först förkunnades genom Herren och sedan bekräftades för oss av dem som hade hört honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">varjämte Gud själv ytterligare bekräftade detta genom tecken och underverk samt olika kraftgärningar, och genom att utdela den Heliga Anden, allt efter sin vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För det var inte under änglarnas ledning som han lade den värld som kommer, den vi talar om.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Däremot har någon någonstans sagt: "Vad är en människa, att du tänker på henne, eller en människoson, att du låter dig ta hand om?</VERS>
   <VERS vnumber="7">En kort stund fick han vara ringare än änglarna, men sedan kröntes han med härlighet och ära och sattes till herre över dina händers verk.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Allt lade du under hans fötter. När du underlade honom allt, undvek du inte att något skulle bli honom underlagt - om vi ännu inte ser allt vara honom underlagt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men honom som en kort tid hade blivit gjord "mindre än änglarna", honom, Jesus, ser vi för sitt dödlidandes skull har blivit krönt med ära och äran, för att det genom Guds nåd skulle komma alla till godo att han smakade döden.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För den som är orsaken till allt och genom vilken allt existerar, ansågs det vara lämpligt att, när han ville leda många av sina barn till härlighet, genom lidanden fullkomna deras frälsnings ledare.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De som helgar och de som blir gjorda heliga har nämligen alla en och samma Fader. Därför skäms han inte för att kalla dem bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Han säger ju: "Jag ska ropa ut ditt namn för mina bröder, mitt i församlingen ska jag hylla dig".</VERS>
   <VERS vnumber="13">Och så här: "Jag vill sätta min tillit till honom". Och så här: "Se, jag och barnen som Gud har gett mig."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Nu när barnen hade fått äta kött och blod, blev han också på liknande sätt delaktig i det, för att han genom sin död skulle göra den makt om intet som hade makten över döden, det vill säga djävulen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">och göra alla dem fria, som av rädsla för döden hållit sig i slaveri hela sitt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det är ju inte änglar han tar sig an. Det är Abrahams ättlingar han tar sig an.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Därför måste han i allt bli lik sina bröder, för att han skulle kunna vara barmhärtig och en trogen överstepräst i sin tjänst inför Gud, för att förlika folkets synder.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För att han har lidit, eftersom han själv blev frestad, kan han hjälpa dem som frestas.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Därför, ni heliga bröder, ni som har blivit delaktiga av en himmelsk kallelse, ska ni tänka på vår bekännelses apostel och överstepräst, Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="2">hur han var lojal mot den som hade satt honom in, som Moses var "trogen i hela hans hem".</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han har ju blivit så mycket mer aktad än Moses, och därför förtjänar han en större ära. Precis som byggmästaren får mer ära än huset han bygger.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Varje hus byggs av någon, men Gud har byggt allt.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Moses var väl ansedd i hela sitt hus som en tjänare, till ett vittnesbörd om vad som skulle förkunnas i framtiden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men Kristus var trogen som "son", en son satt över hans hus. Hans hus är vi, så länge vi fram till slutet håller fast vid vår frimodighet och vårt rykte i hoppet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så säger den helige Ande: "I dag, om ni hör hans röst,</VERS>
   <VERS vnumber="8">Mån inte ni förhärda era hjärtan, som när jag blev förbittrad på frestelsens dag i öknen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">där era fäder prövade mig och satte mig på prov, fastän de hade sett mina verk i 40 år.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Därför blev jag förtänd på det släktet och sa: 'De far alltid vilse med sina hjärtan.' Men de ville inte ha något med mina vägar att göra.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så svor jag då i min vrede: De ska inte få komma in i min vila.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Se till, mina bröder, att ingen av er har ett ont otroshjärta, så att han faller bort från den levande Guden.</VERS>
   <VERS vnumber="13">utan förmånen varandra alla dagar, så länge det heter "i dag", för att ingen av er ska bli hård av syndens makt att lura.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För vi har blivit delaktiga av Kristus, så länge vi håller fast vid vår första tillförsikt ända fram.</VERS>
   <VERS vnumber="15">När det nu sägs: "I dag, om ni hör hans röst, ska ni inte förhärda era hjärtan, som när jag var förbittrad",</VERS>
   <VERS vnumber="16">Vilka var då de som gjorde honom ursinnig, fastän de hade hört hans ord? Var det inte alla de som under Moses hade befriats från Egypten?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Vilka var de han var arg på i 40 år? Var det inte de som hade syndat, de "som dog i öknen"?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Vilka följde den ed han svor, att de inte skulle komma in i hans hemvist, vilka om inte dem som hade varit olydiga?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så ser vi att det var för deras skull som de inte kunde komma dit.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Eftersom ett löfte om att få komma in i hans vila fortfarande gäller, ska vi alltså med rädsla se till att ingen av er någon gång hamnar på avvägen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För det glada budskapet har vi tagit emot både dem och de. Men för dem blev löftena tomma ord, eftersom det inte hade tagits emot i deras tro när de hörde dem.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Vi som har kommit till tro, vi ska ju komma in i vilan. Det heter också: "Så svor jag då i min vrede: De ska inte komma in i min vila" och detta fastän hans verk stod där färdiga från den tiden då världen skapades.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För om den sjunde dagen står det någonstans så: "Gud vilade på sjunde dagen från alla sina arbeten".</VERS>
   <VERS vnumber="5">De ska inte få störa min vila.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Eftersom det alltså står kvar att några ska få komma in och eftersom de som först mottog det glada budskapet inte kom dit på grund av sin ohörsamhet,</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så bestämmer han genom ordet "i dag" igen en viss dag, nu när han så lång tid efteråt säger till David, som tidigare nämnts: "I dag, om ni får höra hans röst, ska ni inte förhärda era hjärtan."</VERS>
   <VERS vnumber="8">För om Josua hade fört dem in i vilan, så skulle Gud inte ha talat om en annan, senare dag.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Alltså är det nu en vilodag för Guds folk igen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För den som har kommit in i hans vila, han har funnit ro från sitt arbete, liksom Gud från sina.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Låt oss nu med all flit sträva efter att få komma in i den vilan, för att ingen ska, som de, falla och bli ett varnande exempel på ohörsamhet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Guds ord är levande och kraftigt och skarpare än något tveeggat svärd, och det tränger igenom så att det skiljer själ från ande, märg från ben. Det är en domare över hjärtats innersta tankar och avsikter.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Inget är skapat som är dolt för honom, utan allt ligger blottat och tydligt framför hans ögon. Inför honom ska vi redovisa våra handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Eftersom vi nu har en högsta präst som har gått upp genom himlen, nämligen Jesus, Guds Son, så ska vi hålla fast vid vår tro.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Vi har inte en sådan överstepräst som inte kan ha medlidande med våra svagheter, utan en som har varit frestad i allt, liksom vi, men utan synd.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Låt oss för det med frimodighet gå fram till nådens tron, så att vi ska få medlidande och finna nåd, till hjälp i rätt tid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">För var och en som ska bli överstepräst utses bland människor och sätts in för att tjäna människors bästa inför Gud, genom att bära fram gåvor och offer för synder.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han kan ha barmhärtighet med de okunniga och vilseledda, just för att han själv är svag.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och, på grund av sin svaghet, måste offra för sina egna synder likväl som för folkets.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ingen tar sig själv den äran, utan han måste, som Aron, kallas av Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så tog sig inte heller Kristus själv äran att bli överstepräst, utan den äran fick han genom den som sa till honom: "Du är min Son, jag har i dag fött dig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">likasom han också på ett annat ställe säger: "Du är en präst för alltid, efter Melkisedeks sätt."</VERS>
   <VERS vnumber="7">Med starka rop och tårar uttryckte han, under sin livstid, böner och vädjanden till den som kunde rädda honom från döden. Han fick sina böner hörda och befriades ur sin ångest.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Så lärde han, fastän han var son, lydnad genom sitt lidande.</VERS>
   <VERS vnumber="9">och när han hade fullbordats, blev han, för alla dem som lyder honom, källan till oändlig frälsning.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och hälsades av Gud som överstepräst "enligt Melkisedeks sätt".</VERS>
   <VERS vnumber="11">Härom har vi mycket att säga, men det är svårt att förklara tydligt eftersom ni har vant er vid att inte lyssna.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Fastän det kunde vara lämpligt att ni själva var lärare, behövs det snarare nu igen att man undervisar er i de allra första grunderna av Guds ord. Det har gått så långt med er att ni behöver mjölk istället för stadig mat.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men om någon fortfarande behöver leva av mjölk, då är han inte kapabel att förstå en undervisning om rättvisa. Han är ju fortfarande ett barn.</VERS>
   <VERS vnumber="14">För den goda maten passar de mogna bäst, de som genom vanan har lärt sig att skilja mellan gott och ont.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Låt oss lämna de första grunderna av läran om Kristus bakom oss och gå vidare mot det som leder till fullkomlighet. Låt oss inte igen lägga grunden med bättring från döda gärningar och med tro på Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">med undervisning om dop och handpåläggning, om de dödas uppståndelse och en evig dom.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, detta ska vi göra, fastän Gud annars inte tillåter det.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För dem som en gång har fått ljuset och som har smakat den himmelska gåvan och blivit delaktiga av den heliga anden,</VERS>
   <VERS vnumber="5">och som har fått smaka det goda Guds ord och den kommande tidsålderns krafter,</VERS>
   <VERS vnumber="6">men som ändå har fallit bort - dem är det omöjligt att återställa till förbättring, eftersom de på nytt korsfäster Guds Son för sig själva och utsätter honom för hån.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det är så här att den jord som suger åt sig regnet när det kommer titt som tätt och strömmar ner över den, och som skapar växter till nytta för dem som brukar den, får välsignelse från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den som bär törne och tistel är ingenting värd, och förbannelsen är nära. Slutet blir att den bränns med eld.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men när det gäller er, ni älskade, är vi säkra på vad som är bäst och vad som leder till frälsning, om vi också nu talar på detta sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Gud är inte orättvis, så att han glömmer vad ni har gjort och vilken kärlek ni visade mot hans namn, när ni tjänade de heliga, som ni fortfarande gör.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men vår förhoppning är att var och en av er visar samma engagemang för att bevara fullständig säkerhet i sitt hopp ända till slutet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">så att ni inte blir lata, utan blir förebilder för dem som genom tro och tålamod får tilldelat det som är utlovat.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För när Gud gav löftet till Abraham, svor han vid sig själv - eftersom han inte hade någon högre att svära på.</VERS>
   <VERS vnumber="14">och sa: "Sannerligen, jag ska rikligt välsigna dig och mycket starkt föröka dig."</VERS>
   <VERS vnumber="15">När han tålmodigt väntade, fick han vad som var utlovat.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Människor svär ju vid den som är högre än dem, och eden tjänar dem till bekräftelse och avslutar all konflikt.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Därför, när Gud ville bevisa för dem som skulle få ärva löftet hur ofelbart hans beslut var, lade han till en ed.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så skulle vi genom två ofelbara uttalanden, i vilka Gud omöjligen kunde ljuga, få en stark uppmuntran, vi som har sökt vår räddning i att hålla fast vid det hopp som ligger framför oss.</VERS>
   <VERS vnumber="19">I det hoppet har vi ett säkert och fast ankare för själen, som når innanför slöjan.</VERS>
   <VERS vnumber="20">dit Jesus, som vår föregångare, har gått in för oss, i det han blev en överstepräst "enligt Melkisedeks sätt, för evigt".</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Han Melkisedek, som var kung i Salem och präst åt Gud den Högste - han som mötte Abraham när han var på väg hem efter att ha besegrat kungarna och som välsignade honom,</VERS>
   <VERS vnumber="2">varvid Abraham å sin sida gav honom tionde av allt. Denne, som när man förstår vad han kallas, är först och främst "rättfärdighetens kung", men bredvid det också "Salems kung", alltså "fridens kung".</VERS>
   <VERS vnumber="3">Denna person som står där utan far, utan mor och utan släktledning, utan början på sina dagar och utan slut på sitt liv och likställs med Guds son - han stannar kvar som präst för evigt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Se nu hur stor han är, den här mannen som vår stamfader Abraham gav tionde av det bästa bytet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Medan de av Levis söner, som får prästämbetet, har befallning att enligt lagen ta tionde av folket, det kommer från sina bröder, fastän dessa har utgått från Abrahams land.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Denna tog tionde av Abraham, som inte var av deras släkt, och välsignade honom. Han hade fått löftena.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Nu kan ingen förneka att det oftast är den som har mindre som får välsignelse av någon med högre ställning.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Medan det här är dödliga människor som tar tionde, är det en person där som får vittnesbördet att han stannar kvar vid liv.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Genom Abraham har på ett visst sätt även Levi, som tar tionde, fått ge tionde.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han var fortfarande i sin stamfaders land när Melkisedek gick honom till mötes.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vore det så att fullkomning kunde uppnås genom det levitiska prästadömet - och på detta var ju folkets lagstiftning byggd - varför hade då en präst av annat slag, "efter Melkisedeks sätt", behövts uppstå, en som inte nämns "efter Arons sätt"?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Om prästadömet förändras, måste ju med nödvändighet också lagen ändras.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som detta gäller hörde nämligen till en annan stam, en sådan stam att ingen från den har tjänat vid altaret.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Det är en känd sak att han som är vår Herre har kommit fram ur Juda stam. Med avseende på honom har Moses inte sagt något om präster.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Detta blir ännu tydligare när en präst av ett annat slag uppstår, lik Melkisedek på det viset.</VERS>
   <VERS vnumber="16">att han har blivit präst inte på grund av en lag som bestämmer härstamning efter köttet, utan på grund av en kraft som kommer från evigt liv.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han får nämligen det vittnesbördet: "Du är en präst för alltid, på samma sätt som Melkisedek."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så upphävs nu visserligen en tidigare bestämmelse, eftersom den var svag och värdelös.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Eftersom lagen inte kunde åstadkomma något fullständigt, sattes istället ett bättre hopp - ett hopp genom vilket vi kan närma oss Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="20">I den utsträckning detta inte har kommit till stånd utan formell bekräftelse - det är nämligen så att medan de andra har blivit präster utan formell bekräftelse,</VERS>
   <VERS vnumber="21">har han blivit det, med sådan bekräftelse, genom den som sa till honom: "Herren har svurit och ska inte ångra sig: 'Du är en präst för alltid'" -</VERS>
   <VERS vnumber="22">På så vis är också det förbundet bättre, som har Jesus till löftesman.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Medan de tidigare prästerna har behövt bli fler, eftersom döden hindrade dem från att stanna kvar i sin tjänst,</VERS>
   <VERS vnumber="24">Han har däremot ett oförgängligt prästadöme, eftersom han stannar kvar "till evig tid".</VERS>
   <VERS vnumber="25">Därför kan han också fullt ut rädda dem som genom honom kommer till Gud, för han lever alltid för att uppmuntra dem till det goda.</VERS>
   <VERS vnumber="26">En sådan överstepräst hade vi också, en som var helig, oskyldig och ren från synd. Han var avskild från syndare och högt över himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="27">En person som inte var dag behövde frambära offer, liksom de andra översteprästerna, först för sina egna synder och sedan för folkets. Detta gjorde han nämligen en gång för alla, när han offrade sig själv.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Lagen sätter in människor med svaghet som överstepräster, men det löftesord som gavs under edlig bekräftelse efter lagens utgivande, insätter en "Son" som är fullkomlig "för evigt".</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">Men en viktig punkt i det vi vill säga är detta: Vi har en överstepräst som sitter på högra sidan om Guds tron i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">För att tjäna i det allraheligaste, i det sanna tabernaklet, som Herren har upprättat och inte någon människa.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För var och en som blir överstepräst utses för att bära fram gåvor och offer. Därför måste han också ha något att erbjuda.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Om han nu vore på jorden, så skulle han inte ens vara präst, eftersom det finns andra som enligt lagens bud har att bära fram gåvorna.</VERS>
   <VERS vnumber="5">i det att de tjänar i den helgedom som är en avbild och en skugga av det himmelska. Om en sådan fick också Moses befallning genom en uppenbarelse, när han skulle bygga tabernaklet. "Se till", heter det, "att du gör allt efter den mönsterbild som har blivit dig visad på berget."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men nu har han fått ett så mycket mer förnämligt ämbete, som medlare för ett bättre förbund, vars ordning vilar på bättre löften.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Om det tidigare avtalet hade varit utan brister, så skulle man ju inte behövt söka en annan plats.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men nu förebrår Gud dem och säger: "Se, dagar ska komma, säger Herren, då jag ska sluta ett nytt förbund med Israels folk och med Judas folk.</VERS>
   <VERS vnumber="9">inte ett sådant förbund som det jag slöt med deras fäder, på den dagen då jag tog dem vid handen för att föra dem ut ur Egyptens land. De stannade inte i mitt förbund, och därför frågade jag heller inte efter dem, säger Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Nej, detta är det förbund som jag ska sluta med Israels hus i kommande dagar, säger Herren: Jag ska lägga mina lagar i deras sinnen och i deras hjärtan ska jag skriva dem, och jag ska vara deras Gud och de ska vara mitt folk.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Då ska ingen medborgare behöva undervisa någon annan, inte en bror den andra och säga: 'Lär känna Herren'. För alla ska känna mig, från den minste bland dem till den störste.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag ska förlåta deras missgärningar med nåd, och jag ska aldrig mer komma ihåg deras synder.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När han säger "ett nytt förbund", har han gett till känna att det gamla är föråldrat. Men det som blir gammalt och föråldras, närmar sig att försvinna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Nu hade det tidigare förbundet visserligen också sina gudstjänstregler och sin jordiska helgedom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">I tabernaklet inrättades ett främre rum, i vilket stod ljusstaken och bordet med skådebröden. Detta rum kallas "det heliga".</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men bakom den andra dörren var ett annat rum i tabernaklet, ett som kallas "det allraheligaste".</VERS>
   <VERS vnumber="4">med ett gyllene rökelsealtare och förbundets ark, på alla sidor överdragna med guld. I detta förvarades ett gyllene kärl med manna, men också Arons stav, som hade grönskat och de förbundets tavlor.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Dessutom fanns härlighetskeruber som överskuggade nådastolen. Men om varje enskilt av dessa föremål är det nu inte möjligt att tala.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så blev detta ordnat. I det främre rummet går prästerna ständigt in och gör vad som hör till gudstjänsten.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men i det andra går bara översteprästen in en gång om året, och då aldrig utan blod. Han frambär blodet för sig själv och för folkets oavsiktliga synder.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför visar den helige Ande att vägen till det allraheligaste ännu inte har visats, så länge det främre tabernakelrummet fortfarande består.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Detta är en symbol som avser vår tid och därför ges gåvor och offer, men de kan inte fullständigt uppfylla samvetets krav på den som utför sin gudstjänst.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Utan bara är yttre stadgar - de såväl som föreskrifterna om mat och dryck och olika tvättningar - stadgar pålagda fram till dess tiden vore inne för en bättre ordning.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men Kristus kom som överstepräst för det goda. Genom ett större och fullkomligare tabernakel som inte är gjort av människor, det vill säga som inte tillhör den skapelse vi ser nu.</VERS>
   <VERS vnumber="12">gick han, inte med bockars och kalvars blod, utan med sitt eget blod, en gång för alla in i det allraheligaste och vann en oändlig förlösning.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För om redan blod av bockar och tjurar och aska av en ko har stänkts på dem som blivit orena, helgar det till utvärtes renhet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">hur mycket mer ska inte Kristus blod - då han nu genom oändlig ande har framburit sig själv som ett felfritt offer åt Gud - rena våra samveten från döda gärningar för att tjäna den levande Guden!</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så är han medlare för ett nytt avtal, för att de som var kallade skulle få det utlovade eviga arvet, genom att en led döden till befrielse från överträdelserna under det tidigare avtalet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Där ett testamente finns, måste man styrka att den som har skrivit testamentet är död.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Först genom döden blir ett testamente giltigt, men det gäller inte förrän den som har skrivit det avlider.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Därför har inte heller det tidigare förbundet invigts med blod.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Efter att alla bud, som står i lagen, hade blivit kungjorda av Moses för allt folket, tog han blod från kalvar och bockar. Han blandade det med vatten, röd ull och isop och bestänkte både boken och allt folket.</VERS>
   <VERS vnumber="20">och sa: "Detta är förbundets blod, det förbund som Gud har bestämt för er."</VERS>
   <VERS vnumber="21">På samma sätt stänkte han också blod på tabernaklet och på alla de föremål som användes vid gudstjänsten.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Enligt lagen renas nästan allting med blod, och utan att man häller ut blod ges ingen förlåtelse.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Alltså var det nödvändigt att bilderna av de himmelska sakerna renades med sådana metoder. Men de himmelska sakerna själva måste renas genom bättre offer än dessa.</VERS>
   <VERS vnumber="24">För Kristus har inte gått in i ett heligt rum som är gjort av människor och bara är en kopia av det verkliga, utan han har gått in i himlen själv, för att nu träda fram inför Guds ansikte, till gagn för oss.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han har inte heller gått dit för att offra sig själv många gånger, precis som översteprästen går in i det allraheligaste år efter år med blod som inte är hans eget.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han hade annars behövt lida många gånger från världens början. Istället har han uppenbarats bara en gång, nu vid tidernas slut, för att genom sitt eget offer utplåna synden.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Som människor är det förutbestämt att en gång dö och sedan dömas.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Så ska Kristus, sedan han en gång har blivit offrad för att bära många synders skull, för andra gången, utan synd, låta sig ses av dem som väntar på honom, till räddning.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Lagen innehåller en skugga av det goda som kommer, men visar inte tingen i deras verkliga gestalt. Därför kan den aldrig genom de offer som ständigt ges, år efter år på samma sätt, fullkomna dem som framträder med sådana.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Annars skulle man väl ha slutat att offra, eftersom de som utförde sin gudstjänst inte längre kunde känna sig syndiga efter att ha renats.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men just i offren ligger en årlig påminnelse om synd.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Det är omöjligt att tjurar och bockars blod kan ta bort synder.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Därför säger han vid sitt inträde i världen: "Slaktoffer och matoffer ville du inte ha, men en kropp har du gett mig.</VERS>
   <VERS vnumber="6">I offergåvor och syndabegåvelser fann du inte behag.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Då sa jag: "Se, jag kommer - i boken står det om mig - för att göra din vilja, o Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="8">När han först har sagt: "Slaktoffer och matoffer, brännoffer och syndoffer krävde du inte, och i sådana fann du inte behag" - fastän de frambärs enligt lagen.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han säger vidare: "Se, jag kommer för att göra din vilja." Så tar han bort det gamla för att sätta in det nya.</VERS>
   <VERS vnumber="10">I kraft av denna vilja har vi helgats, genom att Jesus Kristus kropp en gång för alla offrades.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Alla andra präster står dag efter dag i sin tjänst och bär fram gång på gång samma offer, som dock aldrig kan ta bort synder.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men sedan han har framfört ett enda offer för synderna, sitter han beständigt på Guds högra sida.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och väntar nu bara på att hans fiender ska läggas vid hans fötter.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Med ett enda offer har han för alltid fullbordat dem som blir helgade.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Härom vittnar också den helige Ande för oss. För efter att Herren hade sagt:</VERS>
   <VERS vnumber="16">"Detta är det avtal som jag ska sluta med dem under de närmaste dagarna", säger han: "Jag ska lägga mina lagar i deras hjärtan och i deras sinnen ska jag skriva dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">och vidare: "Jag ska aldrig mer komma ihåg deras synder och orättfärdiga gärningar."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Men där förlåtelse är given, behövs inte mer något offer för synd.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Eftersom vi nu, mina bröder, har en fast tillförsikt att få gå in i det allraheligaste genom Jesu blod,</VERS>
   <VERS vnumber="20">i det att han åt oss har öppnat en ny och levande väg dit genom sitt lidande -</VERS>
   <VERS vnumber="21">och eftersom vi har en högste präst över Guds hus,</VERS>
   <VERS vnumber="22">Låt oss då med uppriktiga hjärtan gå fram i full övertygelse, berörda till våra hjärtan och genom det renade från ett dåligt samvete och till kroppen tvättade med rent vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Låt oss oförtrutet hålla fast vid hoppets bekännelse, för den som har gett oss löftet är trofast.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Låt oss tänka på varandra för att sporra varandra till kärlek och goda gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Låt oss inte överge vår församlingsgemenskap, som några har för vana att göra, utan vi ska förmana varandra - detta så mycket mer som ni ser hur ”dagen” närmar sig.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om vi med berått mod syndar, fastän vi har fått kunskap om sanningen, så återstår inte något offer för våra synder.</VERS>
   <VERS vnumber="27">utan bara en förskräcklig väntan på dem och glöden av en eld som ska förtära motståndarna.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Den som föraktar Moses lag ska dödas utan barmhärtighet, baserat på vittnesmål från två eller tre personer.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Hur mycket svårare straff tror ni inte då att den ska anses värd, som föraktar Guds Son och anser förbundets blod orent - det i vilket han har blivit helgad - och som förtalar nådens Ande!</VERS>
   <VERS vnumber="30">Vi vet ju vem han är som sa: "Hämnden är min. Jag ska betala tillbaka det" och åter: "Herren ska döma sitt folk."</VERS>
   <VERS vnumber="31">Det är hemskt att hamna i den levande Gudens händer.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Men kom ihåg den förgångna tiden, då ni, sedan ljuset hade nått er, stadigt uthärdade många prövningar.</VERS>
   <VERS vnumber="33">och dels blev de själva föremål för förnedring och misshandel, vilket utgjorde ett skådespel för världen, dels led de tillsammans med andra som fick genomgå liknande behandling.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Ni har delat fångarnas lidanden och med glädje accepterat att förlora era ägodelar. Ni vet ju att ni har en egendom som är bättre och varar kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Så kasta inte bort er mod, som ju ger en stor belöning.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Ni behöver nämligen ståndaktighet för att kunna göra Guds vilja och få det som är lovat.</VERS>
   <VERS vnumber="37">För en liten stund till kommer den som ska komma, och han ska inte dröja.</VERS>
   <VERS vnumber="38">och min rättfärdige ska leva av tro. Men om någon drar sig undan, så finner inte min själ glädje i honom.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Men vi är inte de som drar sig undan, fördärvar sig själva. Vi hör till dem som tror och därmed vinner sina själar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Tron är en fast tillförsikt om det man hoppas på, en övertygelse om saker man inte ser.</VERS>
   <VERS vnumber="2">På grund av det fick de gamla ju sitt bevis.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Genom tron förstår vi att världen har fullbordats genom ett ord från Gud, så att det man ser inte har blivit till av något synligt.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Genom tron offrade Abel till Gud ett bättre offer än Kain, och genom den fick han vittnesbördet att han var rättfärdig, eftersom Gud själv gav vittnesbörd om hans offergåvor. Genom tron talar han fortfarande, fastän han är död.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Genom tron togs Enok bort, för att han inte skulle se döden. "Man såg honom inte mer, för Gud tog honom bort”. Innan han togs bort fick han nämligen det vittnesbördet att han hade glädelagts hos Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men utan tro är det omöjligt att komma till Gud. För den som vill komma till Gud måste tro att han är och att han belönar dem som söker honom.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Genom tron var det som Noa, sedan han hade fått uppenbarelse om något man ännu inte kunde se, i from förtröstan byggde en ark för att rädda sitt hus. Genom den blev han världen till dom och fick till arvedel den rättfärdighet som hör tron till.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Genom sin tro var Abraham lydig när han blev kallad, och han drog ut till det land som skulle bli hans arv. Han drog ut, fastän han inte visste vart han skulle komma.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Genom sin tro bosatte han sig som främling i det utlovade landet, som i ett annat land. Han bodde i tält med Isak och Jakob, som var hans medarvingar till samma löfte.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han väntade på "staden med de fasta grundvalarna", vars byggmästare och skapare är Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Genom tron fick också Sara, fastän hon var äldre, kraft att bli stammoder för ett barn, eftersom hon ansåg det vara sant som hade gett ett löfte.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför föddes också av en och samma man, en som var nästan död, barn "så många som stjärnorna på himlen och sanden på stranden, som man inte kan räkna".</VERS>
   <VERS vnumber="13">I tron dog alla dessa, innan de ännu hade fått det som var utlovat. De hade bara sett det på avstånd och hälsat det, samt bekänt sig vara "gäster och främlingar" på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De som säger så vill alltså visa att de söker ett hemland.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om de hade menat det land som de hade lämnat, så hade de haft möjlighet att vända tillbaka dit.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men nu stod de på ett bättre tankesätt, nämligen det himmelska. Därför skäms inte Gud för att kallas deras Gud. För han har format en stad åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Genom sin tro offrade Abraham Isak när han prövades. Ja, han offrade sin ende son, han som hade tagit emot löftena.</VERS>
   <VERS vnumber="18">han till vilken man hade sagt: "Genom Isak ska du få ditt namn."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Han tänkte på att Gud var mäktig att till och med väcka upp från de döda. Från de döda fick han honom också tillbaka, på liknande sätt.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Genom tron gav Isak också sin välsignelse åt Jakob och Esau för framtida tider.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Genom tron välsignade den döende Jakob Josefs båda söner och bad, lutad mot änden av sin stav.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Genom tron talade Josef när han låg för döden om Israels barns uttåg och gav order om vad som skulle göras med hans ben.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Genom tron blev Moses vid sin födelse dold av sina föräldrar och hölls gömd av dem i tre månader, eftersom de tyckte att "det var ett vackert barn". De lät sig inte skrämmas av kungens påbud.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Genom tron avstod Moses, när han hade blivit stor, från att kallas Faraos sonson.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Han ville hellre uthärda lidande med Guds folk än leva i syndig njutning en kort tid.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Han höll nämligen Kristus förödmjukelse för en större rikedom än Egyptens skatter, eftersom han hade sin blick riktad på lönen.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Genom sin tro övergav han Egypten, utan att låta sig skrämmas av kungens vrede. För genom att han såg den Osynlige kunde han uthärda.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Genom tron har han också bestämt när påsken ska firas och hur man ska göra med blodbestrykningen, för att "Fördärvaren", som förstörde alla förstfödda, inte skulle komma till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Genom tron drog de fram genom Röda havet som på torrt land. Men när egyptierna försökte gå samma väg dränktes de.</VERS>
   <VERS vnumber="30">Genom tron föll Jerikos murar, efter att man i sju dagar hade gått runt omkring dem.</VERS>
   <VERS vnumber="31">Genom sin tro undvek skökan Rahab att förgås tillsammans med de olydiga, eftersom hon hade tagit emot spejarna som vänner.</VERS>
   <VERS vnumber="32">Vad ska jag säga mer? Tiden skulle inte räcka till om jag berättade om Gideon, Barak, Simson och Jefta, om David och Samuel och profeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="33">om de som genom tron besegrade kungariken, levde rättfärdigt, fick sina löften uppfyllda och tämjde lejonens vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="34">Dämpade eldens kraft, kom undan svärdets egg, blev starka efter att ha varit svaga, blev mäktiga i krig och drev främmande arméer på flykten.</VERS>
   <VERS vnumber="35">Kvinnor fanns som fick tillbaka sina döda genom deras uppståndelse. Andra lät sig läggas på sträckbänk och ville inte ta emot någon befrielse, i hopp om en så mycket bättre uppståndelse.</VERS>
   <VERS vnumber="36">Många andra underkastade sig misshandel och piskning, samt bojor och fängelse.</VERS>
   <VERS vnumber="37">De blev stenade, martyriserade, sågade sönder, dödade med svärd. De gick omkring täckta av fårskinn och gethudar, behövde hjälp, blev misshandlade, plågades.</VERS>
   <VERS vnumber="38">Dessa människor var världen inte värdig att hysa. De irrade omkring i öknar och bland berg, levde i hålor och jordkulor.</VERS>
   <VERS vnumber="39">Fastän alla dessa har fått sitt vittnesbörd genom tron, fick de ändå inte det som var utlovat.</VERS>
   <VERS vnumber="40">ty Gud hade bestämt något bättre för oss, så att de inte skulle bli fullbordade utan oss.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Alltså, nu när vi har så många vittnen omkring oss, ska också vi lägga av allt som hindrar oss och särskilt synden, som så hårt omsluter oss och med uthållighet fortsätta i den tävlingskamp som ligger framför oss.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Låt oss så se på Jesus, trons ursprung och fullkomligare, på honom som i stället för att ta den glädje som låg framför honom utstod korsets lidande och aktade förödmjukelsen för intet, och som nu sitter på Guds högra sida.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ja, på honom som har utstått så mycket motstånd från syndare, ska ni tänka, så att ni inte blir trötta och ger upp i era själar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ni har ännu inte stått emot ända till blods i er kamp mot synden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni har helt glömt den förmaningens röst som talar med er, som man talar med söner: "Min son, förkasta inte Herrens bestraffning och ge dig inte över när du blir tillrättavisad av honom.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För den Herren älskar, så fostrar han och straffar varje son som han välkomnar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det är för er skull att ni får utstå lidande. Gud behandlar er som söner. Var finns det barn som inte blir uppfostrade av sin far?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om ni lämnas utan bestraffning, medan alla andra får del av den, så är ni oäkta söner och inte äkta.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Vidare: Vi har haft köttsliga fäder, som uppfostrade oss och vi visade respekt för dem. Ska vi då inte mycket mer vara underdåniga andarnas Far, så att vi får leva?</VERS>
   <VERS vnumber="10">De ägde oss för en kort tid, som det verkade dem lämpligt, men han leder oss för vårt bästa, så att vi ska få del av hans helighet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det ser ut som om all uppfostran just nu inte ger glädje, utan sorg. Men senare kommer den att ge dem som har fostrats med den en frukt av frid, nämligen rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Stärk svaga händer och vingliga knän.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och "gör raka stigar för era fötter", så att den fot som haltar inte vridas ur led, utan snarare blir botad.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Sök fred med alla och efter helighet. För utan helighet får ingen se Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se till att ingen missar Guds nåd och att inga giftiga rötter skjuter skott och blir till fördärv, så att folket genom det blir smittat.</VERS>
   <VERS vnumber="16">sen att ingen är en otuktig människa eller ohelig som Esau, han som för en enda maträtt sålde sin förstfödslorätt.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Ni vet ju att han också senare blev avvisad, när han på grund av arvsrätt ville få välsignelsen. Han kunde nämligen inte åstadkomma någon förändring, fastän han med tårar sökte det.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ni har ju inte kommit till ett berg man kan ta på, ett som brann i eld, inte till dimma och mörker och storm.</VERS>
   <VERS vnumber="19">inte till "basunljud" och till en röst som talade så att de som hörde den bad om att inget ytterligare skulle sägas till dem.</VERS>
   <VERS vnumber="20">De kunde inte uthärda det påbud som gavs dem: "Fastän det är ett djur som kommer vid berget, ska det stenar."</VERS>
   <VERS vnumber="21">Så fruktansvärd var synen man såg, att Moses sa: "Jag är rädd och skakig."</VERS>
   <VERS vnumber="22">Nej, ni har kommit till Sions berg och den levande Guds stad, det himmelska Jerusalem, och till änglar i mängder.</VERS>
   <VERS vnumber="23">till en högtidlig skara och församling av förstfödda söner som är uppskrivna i himlen, till en domare som är allas Gud och till fullkomnade rättfärdiggade andar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">och till en ny förbunds medlare, Jesus, och till ett stänkelseblod som talar starkare än Abels blod.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Se till att ni inte vänder er bort från honom som talar. För om de inte kunde fly när de vände sig bort från honom som kungjorde Guds vilja här på jorden, hur mycket mindre ska vi då kunna det om vi vänder oss från honom som kungör sin vilja från himlen?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Hans röst fick jorden att skaka. Men nu har han lovat och sagt: "Ännu en gång ska jag komma, inte bara jorden utan också himlen att skaka."</VERS>
   <VERS vnumber="27">Dessa ord "ännu en gång" visar att de saker som kan bäva, ska förvandlas eftersom de är skapade, så att de saker som inte kan bäva, ska stå fast.</VERS>
   <VERS vnumber="28">Därför, eftersom vi nu ska få ett rike som inte kan bävas, så låt oss vara tacksamma. På det sättet tjänar vi Gud, honom till behag, med helig respekt och vördnad.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Ty "vår Gud är en förbrännande eld”.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Stå kvar i brorskapets kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Gör inte bort att visa gästvänlighet. För genom gästvänlighet har några, utan att veta det, fått änglar som gäster.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Tänk på dem som är fångade, som om ni vore fångar med dem och tänk på dem som utstår misshandel, eftersom ni också själva har en kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Äktenskapet ska hållas i heder bland alla och äkta säng bevaras ren. Gud ska döma otuktiga människor och de som bryter äktenskapet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Var i er handel och ert liv fria från girighet. Nöj er med det ni har. För han har ju sagt: "Jag ska inte överge eller lämna er."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Alltså kan vi med eftertryck säga: "Herren är min hjälpare, jag ska inte vara rädd. Vad kan människor göra mig?"</VERS>
   <VERS vnumber="7">Tänk på era lärare, som har talat Guds ord till er. Se hur de avslutade sitt liv och följen deras tro.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jesus Kristus är densamma igår och idag, men också i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Låt er inte luras av olika främmande läror. Det är gott att bli stärkt i sitt hjärta genom nåd och inte genom offergåvor. De som har sysslat med sådant har inte haft någon nytta av det.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Vi har ett altare, från vilket de som tjänar vid tabernaklet inte har rätt att få något att äta.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Det är så här att kropparna av de djur, vars blod översteprästen för in i det heligaste rummet för att sona synder, bränns upp utanför lägret.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför var det också utanför stadsporten som Jesus led, för att han genom sitt eget blod skulle göra folket heligt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Låt oss alltså gå ut till honom "utanför lägret" och bära hans förödmjukelse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Vi har ju ingen varaktig stad här, utan söker efter den stad som kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så låt oss då genom honom alltid till Gud frambära ett lovets offer, det är en frukt från läpparna som prisar hans namn.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men glöm inte att göra gott och dela med er, för sådana gåvor behagar Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Var era lärare lydiga och böj er för dem. De vakar över era själar, eftersom de ska avlägga ansvar. Låt dem då kunna göra det med glädje och inte med suckar, för detta skulle inte vara bra för er.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Be för oss. Vi tror att vi har ett gott samvete, eftersom vi strävar efter att i alla lägen föra en god vandel.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag uppmanar er att göra detta, särskilt eftersom jag hoppas att det snarare ska återvinnas åt er.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men fridens Gud, som från de döda har återfört vår Herre Jesus, som genom ett oändligt förbunds blod är den store herden för fåren,</VERS>
   <VERS vnumber="21">han fullkomne er i allt det goda, så att ni gör hans vilja. Han verke i oss vad som är välbehagligt inför honom, genom Jesus Kristus. Han ska ha äran för alltid och alltid. Amen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag ber er, mina bröder: ta inte illa upp dessa ord av förmaning. Jag har ju också skrivit till er alldeles kort.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag vet att vår bror Timoteus har blivit fri. Om han snart kommer hit, vill jag tillsammans med honom besöka er.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Hälsa alla era lärare och alla de heliga. De italienska bröderna hälsar er.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Må välvilja vara hos er alla.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 