<BIBLEBOOK bname="Jakobus" bnumber="59" bsname="Jakobs brev">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Jakob, Guds och Herrens Jesus Kristus tjänare, hälsar de tolv stammar som bor utspridda bland folken.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Mina bröder, håll det för en ren glädje när ni möter olika prövningar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och vet att om er tro består, så visar det tålamod.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Låt tålamodet ledsaga er till fulländning i ert arbete, så att ni blir fullkomliga, utan fel och utan brister på något område.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men om någon av er saknar vishet, så ska han be om den från Gud, som ger till alla villigt och utan att vara sträng, och den ska bli honom given.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men han ska be i tro, utan att tveka. För den som tvivlar är lik havets våg, som förflyttas av vinden och kastas hit och dit.</VERS>
   <VERS vnumber="7">En sådan människa ska inte tro att hon kommer att få något från Herren -</VERS>
   <VERS vnumber="8">En människa med delad tanke, en som går ostadigt fram på alla sina vägar.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den bror som lever i fattigdom ska vara stolt över sin värdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som är rik, ska skryta över sin ringhet, för likt gräsets blommor kommer han att försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Solen går upp med brännande hetta och torkar gräset. Dess blommor faller av och dess skönhet försvinner. Så ska också den rike vissna mitt i sin blomstring.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Lycklig är den man som är ståndaktig i frestelsen. För när han har klarat sitt prov, ska han få livets krans, som Gud har lovat dem som älskar honom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ingen ska säga när han blir frestad, att det kommer från Gud. För Gud kan inte frestas av något ont, och han frestar heller inte någon.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Nej, närhelst någon frestas, så är det av sina egna begär som han drages och lockas.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Efter det att begäret har blivit gravid, föder hon synd och när synden har mognat framställer hon död.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Försök inte gå vilse, mina älskade bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Endast goda gåvor och endast fullkomliga gåvor kommer ner ovanifrån, från himlaljusens Far, hos vilken det inte sker några förändringar och ingen växling mellan ljus och mörker.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Efter sitt eget beslut gav han oss liv genom sanningens ord, för att vi skulle vara de första av alla varelser han har skapat.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ni vet väl det, mina älskade bröder. Men alla människor ska vara snabba att lyssna och långsamma att tala och sena att bli arga.</VERS>
   <VERS vnumber="20">En mans vrede leder inte till något gott inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ta bort all orenhet och all ondska som finns kvar, och ta emot med tålamod det ord som är sått i er och som kan rädda era själar.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Var ordets utövare och inte bara dess lyssnare, annars misslyckas ni.</VERS>
   <VERS vnumber="23">För om någon är ordets hörare men inte dess utövare, så är han lik en man som tittar på sitt ansikte i en spegel:</VERS>
   <VERS vnumber="24">När han har betraktat sig i det, går han sin väg och glömmer direkt hur han var.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Den som tittar in i den fullkomliga lagen, frihetens lag, och stannar kvar vid den, och inte är en glömsk lyssnare utan en verklig utövare, blir lycklig i sin gärning.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Om någon vill tjäna Gud men inte håller sin tunga i schack, utan bedrar sig själv, så är hans gudstjänst värdelös.</VERS>
   <VERS vnumber="27">En gudstjänst som är ren och obesmittad inför Gud och Fadern, är att ta hand om föräldralösa barn och änkor i deras sorg och att hålla sig ren från världen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Mina bröder, tro inte att tron på vår Herre Jesus Kristus, den förhärligade, kan förena sig med att värdera personen.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Om till exempel en man med guldring på fingret och i fina kläder kommer in i er församling, och med honom en fattig man i smutsiga kläder,</VERS>
   <VERS vnumber="3">och ni då vänder era blickar till den som bär de präktiga kläderna och säg till honom: "Sitt du här på denna goda plats", men däremot säg till den fattige: "Stå du där" eller "Sätt dig där nere vid min fotpall".</VERS>
   <VERS vnumber="4">Har ni inte då hamnat i konflikt med er själva och blivit domare som dömer efter orättvisa grunder?</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hör, mina älskade bröder: Har inte Gud utvalt just dem som i världens ögon är fattiga till att bli rika på tro och att få till arvedel det rike han har lovat åt dem som älskar honom?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni har återigen visat förakt för den fattige. Är det då inte de rika som förtrycker er och är det inte just de, som drar er inför domstolarna?</VERS>
   <VERS vnumber="7">Är inte de dem som hånar det goda rykte som nämns över er?</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om ni, som skriften säger, följer den kungliga lagen: "Du ska älska din nästa som dig själv", då gör ni verkligen rätt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men om ni tar hänsyn till personen, så begår ni ett brott och blir av lagen övertygade om att vara skyldiga.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För om någon följer hela lagen i övrigt, men brister i en punkt, så är han skyldig till allt.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den som sa: "Du ska inte begå äktenskapsbrott", han sa ju också: "Du får inte döda." Om du nu inte begår äktenskapsbrott, men ändå dräper, så är du dock en lagbrytare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Talen och handlen, som det anstår människor som ska dömas enligt frihetens lag.</VERS>
   <VERS vnumber="13">För domen ska utan medlidande slå den som inte har visat barmhärtighet. Barmhärtighet kan igen frimodigt gå fram inför domen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Mina bröder, vad tjänar det till om någon säger sig ha tro men inte har gärningar? Kan väl tron rädda honom?</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om någon, vare sig det är en bror eller syster, saknar kläder och inte har mat för dagen.</VERS>
   <VERS vnumber="16">och någon av er då sa till denne: "Gå i frid, klä dig varmt och ät ordentligt" - vilken nytta hade det i så fall, om han inte dessutom gav honom vad hans kropp behövde?</VERS>
   <VERS vnumber="17">Tron i sig är död om den inte åtföljs av handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nu skulle någon kanske säga: "Du har ju tro?" - "Ja, och jag har också gärningar. Visa mig din tro utan gärningar, så vill jag med mina gärningar visa dig min tro.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Du tror att Gud är en. I så fall har du rätt. Även de onda andarna tror det och skakar av rädsla.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men vill du förstå, du okunniga människa, att tron utan gärningar inte är till någon nytta!</VERS>
   <VERS vnumber="21">Blev inte Abraham, vår far, rättfärdig genom gärningar när han offrade sin son Isak på altaret?</VERS>
   <VERS vnumber="22">Du ser alltså att tron samverkade med hans handlingar och av handlingarna blev tron fullbordad.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Och så fullbordades det skrivna ordet som säger: "Abraham trodde Gud och det räknades honom till rättfärdighet". Han blev kallad "Guds vän".</VERS>
   <VERS vnumber="24">Ni ser alltså att en människa blir rättfärdig genom sina handlingar, och inte bara genom tro.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Var det inte likadant med kvinnan Rahab? Blev hon inte rättfärdig genom sina handlingar, när hon tog emot sändebuden och sedan på ett annat sätt släppte ut dem?</VERS>
   <VERS vnumber="26">Ja, som kroppen är död utan ande, så är också tron död utan gärningar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Mina bröder, inte många av er ska bli lärare. Ni bör veta att vi kommer att få en mycket strängare dom.</VERS>
   <VERS vnumber="2">I många fall gör vi alla misstag. Om någon inte missar något i sitt tal, så är han en fullkomlig man som kan kontrollera hela sin kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När vi lägger betsel i hästarnas mun, för att de ska lyda oss, då kan vi genom styrning också styra deras övriga kropp.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ja, till och med skeppen, som är så stora och som drivs av starka vindar, styrs av ett litet roder åt det håll där styrmannen vill.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så är tungan också en liten kroppsdel, men kan ändå vara stolt över stora saker. Tänk på hur en liten eld kan antända en stor skog.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Tungan är också en eld. Den framstår som en värld av orättfärdighet bland våra kroppsdelar, tungan som förorenar hela kroppen och sätter "livets hjul" i brand, precis som den själv är tänd av helvetet.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det är bra att alla väsen, både fyrfotingar och fåglar, krypande djur och vattenlevande djur, låter sig tämjas och verkligen har blivit tama genom människans natur.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men ingen människa kan tämja tungan. Den är orolig och farlig, och full av dödligt gift.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Med den välsignar vi Herren och Fadern, och med den förbannar vi människor som är skapade för att vara Gud lik.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ja, från samma mun utgår välsignelse och förbannelse. Så ska det inte vara, mina bröder.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Ger inte väl en källa från samma källa både sött och bittert vatten?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mina bröder, kan väl ett fikonträd bära oliver eller ett vinträd fikon? Lika lite kan en salt källa ge sött vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Finns det någon klok och förståndig person bland er, så ska han, med visligt lugn, genom sitt goda levnadssätt låta se de gärningar som passar en sådan person.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om ni fortfarande bär bitter avund i era hjärtan och är envisa, ska ni inte skryta eller ljuga mot sanningen.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den här "visheten" kommer inte ner ovanifrån, utan från jorden och tillhör de själsliga människorna, ja, de onda andarna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Där avund och envishet råder, där bestämmer oordning och allt som är ont.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Visdomen som kommer ovanifrån är först och främst ren, vidare fridsam, foglig och mild, full av medlidande och andra goda resultat, fri från tvivel, fri från skryt.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Rättfärdighetens frukt kommer av en sådd i frid, till dem som håller frid.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Hur uppstår strider och bråk bland er? Är det inte på grund av de begär som gör att ni slåss?</VERS>
   <VERS vnumber="2">Ni är fulla av önskningar, men har ändå ingenting. Ni dräps och hyser avund, men kan ändå inte vinna något. Så bråkar ni och slåss. Ni har ingenting, eftersom ni inte ber.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men ni ber, men ni får ingenting, för ni ber fel, nämligen för att kunna slösa bort det ni fått i era lustar.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Ni otrogna avfällingar, vet ni då inte att världens vänskap är Guds ovänskap? Den som vill vara världens vän, blir alltså Guds fiende.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Eller menar ni att detta är ett tomt ord i skriften: "Med svartsjuk kärlek tränger den Ande som han har låtit ta sin boning i oss"?</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men så mycket större är den nåd han ger. Därför står det: "Gud står emot de högmodiga, men de ödmjuka ger han nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Var nu underdåniga Gud, men stå emot djävulen, så ska han fly bort från er.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Nalkas Gud, så ska han nalkas er. Rengör era händer, ni syndare och gör era hjärtan rena, ni människor med delad åsikt.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Känn ert elände och sörj och gråt. Ert skratt har vänt sig till sorg, och er glädje till förtvivlan.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Var ödmjuk inför Herren, så ska han lyfta er.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Förtala inte varandra, mina bröder. Den som förtalar en bror eller dömer sin bror, han förtalar lagen och dömer lagen. Men om du dömer lagen, så är du inte en lagens följare, utan dess domare.</VERS>
   <VERS vnumber="12">En är lagstiftaren och domaren, han som kan rädda och förstöra. Vem är då du som dömer din granne?</VERS>
   <VERS vnumber="13">Hör nu, ni som säger: "I dag eller i morgon ska vi resa till den och den staden, och där ska vi stanna ett år och bedriva handel för att tjäna pengar" -</VERS>
   <VERS vnumber="14">Ni vet ju inte vad som kan hända i morgon. För vad är ert liv? Ni är som rök, som syns bara en kort stund, men sedan försvinner ni.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ni borde hellre säga: "Om Herren vill och vi får leva, ska vi göra det eller så.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men nu talar ni stora ord i er fåfänga. All sådan storhet är ond.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Alltså, den som förstår att göra gott, men inte gör det, får synd på sig.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Hör nu, ni rika: Gråt och sörj över det elände som ska komma över er.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Er rikedom förfaller och era kläder äts upp av mal.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ert guld och silver rostar, och rosten ska vara er till ett vittnesbörd och förtära ert kött som en eld. Ni har samlat era skatter i de sista dagarna.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Se, den lön ni har gett arbetarna som skördat era åkrar ropar över er, och skördemännens rop har nått Herren Sebaots öron.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni har levt i överflöd på jorden och haft många goda dagar. Ni har njutit av hjärtans lust "på er slaktardag".</VERS>
   <VERS vnumber="6">Ni har dömt den rättfärdige skyldig och har dödat honom. Han motsätter sig er inte.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så var tålmodiga nu, mina bröder, fram till Herrens återkomst. Ni ser hur lantbrukaren väntar på jordens dyrbara frukt och tålmodigt bär efter den, till dess att den har fått höstregn och vårregn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ja, så ska ni också tåla och stärka era hjärtan. För Herrens återkomst är nära.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sucka inte mot varandra, mina bröder, för att ni inte ska dömas. Se, domaren står vid dörren.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Mina bröder, se på profeterna som talade i Herrens namn, som ett föredöme för att uthärda lidande och visa tålamod.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Vi prisar ju dem som har varit ståndaktiga. Om Jobs ståndaktighet har ni hört och ni har sett vilken utgång Herren förberedde. För Herren är nådig och barmhärtig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men framför allt, mina bröder, svär inte varken vid himlen eller vid jorden, inte heller vid något annat. Låt ert "ja" vara "ja" och ert "nej" vara "nej", så att ni inte faller i lockelse under dom.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Om någon av er upplever lidande, ska hen be.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Är någon glad, ska han sjunga lovsånger. Är någon av er sjuk, ska han kalla på församlingens äldste. De ska be över honom och i Herrens namn smörja honom med olja.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Trons bön ska hjälpa den sjuke och Herren ska låta honom resa sig igen. Om han har begått synder, ska detta förlåtas honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Bekänn alltså era synder för varandra och be för varandra, så ska ni bli botade. Mycket förmår en rättfärdig mans bön när den beds med kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Elias var en människa, med samma natur som vi. Han bad om att det inte skulle regna och det regnade inte på jorden under tre år och sex månader.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han bad åter, och då kom regn från himlen och jorden bar frukt.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Mina bröder, om någon av er har gått vilse från sanningen och någon får honom att ändra sig,</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så ska ni veta att den som får en syndare att ompröva sin felaktiga väg, han räddar hans själ från döden och förlåter många synder.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 