<BIBLEBOOK bname="1 Petrus" bnumber="60" bsname="Första Petrusbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Petrus, Jesus Kristus apostel, hälsar de utvalda främlingar som bor spridda över Pontus, Galatien, Kappadocien, provinsen Asien och Bitynien.</VERS>
   <VERS vnumber="2">utvalda enligt Guds, Faderns, försyn, i helgelse i Anden, till lydnad och till bestänkelse med Jesus Kristus blod. Nåd och frid ska föröka sig hos er.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lovel ska vara vår Herre Jesus Kristus, Gud och Far, som efter sin stora medlidande har genom Jesus Kristus uppståndelse från de döda fött oss på nytt till ett levande hopp,</VERS>
   <VERS vnumber="4">till ett bestående, rent och oförstört arv, som i himlen är förvarat åt er.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ni som genom tro bevaras av Guds makt till en räddning som är beredd att uppenbaras vid tidens slut.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Därför ska ni vara glada, om ni också nu under en kort tid måste utstå prövningar och olika sorters sorg.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För att, om er tro består - vilket är mycket mer värt än guld, som försvinner, men som dock prövas genom eld - ska detta lända er till pris, äran och glädjen vid Jesus Kristus uppenbarelse.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Ni älskar honom utan att ha sett honom. Fastän ni ännu inte ser honom, tror ni dock på honom och gläds över honom med outsäglig och härlig glädje.</VERS>
   <VERS vnumber="9">då ni nu är på väg att vinna det som är målet för er tro, nämligen era själs räddning.</VERS>
   <VERS vnumber="10">När det gäller denna räddning har profeter ivrigt forskat och granskat, de som förutspådde den nåd som skulle komma er till del.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De har undersökt för att ta reda på vilken och hur dålig tid det var som Kristus Ande hänvisade till när han förutspådde de lidanden som skulle drabba Kristus och den härlighet som skulle komma efter det.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Det visade sig för dem att det inte var de själva, utan ni, som de tjänade med detta. Om samma saker har nu en undervisning kommit till er genom de män som i Helig Ande, sänd ner från himlen, har predikat evangeliet för er. I de sakerna vill också änglar få se in.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Rätta era tankar och var nyktra. Sätt med full tillit ert hopp till den nåd som erbjuds er i och med Jesus Kristus uppenbarelse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Nu när ni har underkastat er, så följ inte de krav som ni tidigare, under er okunnighetstid, levde efter.</VERS>
   <VERS vnumber="15">utan blir heliga i all er vandel, eftersom han som har kallat er är helig.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det står ju: "Ni ska vara heliga, för jag är helig.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Om ni som far kallar honom som dömer alla utan att ta hänsyn till personen, så lev också i rädsla under denna tid av främlingskap.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ni vet ju att det inte handlar om förgängliga ting, som silver eller guld, när ni har blivit köpta fria från det liv ni levde i fåfänglighet, på samma sätt som era fäder.</VERS>
   <VERS vnumber="19">utan med Kristus dyra blod, som är likt blodet av ett felfritt lamm utan fläck.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Så hade man förutsett honom före världens början. Men först nu i de sista tiderna har han blivit visad för er skull.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ni som genom honom tror på Gud, som uppväckte honom från de döda och gav honom ära, så att er tro nu också kan vara ett hopp i Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Rens era själar, i lydnad för sanningen, till opartisk broderlig kärlek och älska varandra av hjärtat med uthållig kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Ni som är födda på nytt, inte av någon förgänglig säd utan av en oförgänglig: genom Guds levande ord, som består.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Allt kött är som gräs, och all dess härlighet som gräsets blomster. Gräset torkar bort och blommorna faller av.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Men Herrens ord består för evigt”. Det är detta ord som har ropats ut till er som ett glatt budskap.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Lägg nu bort all ondska, allt svek, men också skryt och avund samt allt förtal.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då ni nu är nyfödda, så längtar ni efter den sanna andliga mjölken, för att genom den växa upp till frälsning.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Om ni annars har provat på att Gud är snäll.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kom till honom, den levande stenen, som människor väl har förkastat, men inför Gud är "utvald och dyrbar".</VERS>
   <VERS vnumber="5">och låt er själva som levande stenar byggas upp till ett andligt hus, så att ni blir ett "heligt prästerskap" som ska bära fram andliga offer, vilka genom Jesus Kristus är behagliga för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Det står nämligen på ett ställe i skriften: "Se, jag lägger i Sion en utvald, dyrbar hörnsten och den som tror på den ska inte bli besviken.</VERS>
   <VERS vnumber="7">För er som tror är stenen alltså dyrbar, men för dem som inte tror har den sten som byggarbetarna förkastade blivit en hörnsten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">som är "en stötesten och en klippa till fall". Eftersom de inte lyssnade, stötte de sig. Så var det också bestämt för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ni är igen "ett utvalt släkte, ett kungligt prästerskap, ett heligt folk, ett egendomsfolk", för att ni ska ropa ut hans härliga gärningar, han som har kallat er från mörkret till sitt underbara ljus.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Ni som tidigare inte var ett folk, men nu är Guds folk, ni som inte hade fått någon barmhärtighet, men nu har fått barmhärtighet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Mina älskade, jag påminner er som "gäster och främlingar" om att vara försiktiga med de kroppsliga begären, som för krig mot själen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Lev ett gott liv bland hedningarna, för att de om de påstår att ni är onda, ska kunna se era goda gärningar och då för deras skull prisa Gud när han söker dem.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Var underdåniga all mänsklig ordning för Herrens skull, vare sig det är kungen eller den överste härskaren.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Eller det är landshövdingarna, som ju är utsända av honom för att straffa dem som gör dåliga saker och för att hylla dem som gör gott.</VERS>
   <VERS vnumber="15">För så är Guds vilja, att ni med goda gärningar ska tysta de oförståndiga och okunniga människorna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Ni är ju fria, men inte på ett sätt som gör att ni kan dölja ondskan, utan som Guds tjänare.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Visa respekt var du än är, älska dina bröder, "frukta Gud, ära kungen".</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ni tjänare, underordna er era herrar med all fruktan, inte bara de snälla och milda, utan också de hårda.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Det är gott för Gud, om någon med honom i tankarna tålmodigt uthärdar sina motgångar, när han får lida orättvist.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vad är märkbart i ert tålamod, när ni för era synder får utstå smärta och motgångar? Men om ni visar tålamod när ni lider för goda gärningar, då är det behagligt för Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="21">För det är ni kallade, eftersom ju Kristus själv led för er och efterlämnade en förebild, så att ni skulle följa honom och vandra i hans fotspår.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Han hade inte begått någon synd och det fanns inget svek i hans mun.</VERS>
   <VERS vnumber="23">När han blev förtryckt, förtryckte han inte tillbaka och när han led, hotade han inte, utan överlämnade sin sak åt honom som dömer rättvist.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Och ”våra synder bar han” i sin kropp upp på korsets trä, för att vi skulle dö bort från synderna och leva för rättfärdigheten. ”Genom hans sår har ni blivit helade”.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Ni gick vilse som får, men nu har ni vänt er till era själars herde och vårdare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Sammalunda, i hustrur, underordna er era män. För att även de män som kanske inte är lydiga, ska kunna vinnas genom era hustrurs levnadssätt utan ord.</VERS>
   <VERS vnumber="2">När de tittar på det rena livet som ni fören i fruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Er prydnad ska inte vara yttre, som består i hårflätor och påhängda guldsmycken eller er klädsel.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Den ska snarare vara hjärtats fördolda person, smyckad med den saktmodiga och stilla andens bestående väsen. För detta är värdefullt inför Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">På samma sätt prydde sig för länge sedan de heliga kvinnorna, de som satte sitt hopp till Gud och underordnade sig sina män.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Så var Sara lydig mot Abraham och kallade honom "herre". Ni har blivit hennes barn, om ni gör det goda och inte låter er skrämmas av något.</VERS>
   <VERS vnumber="7">På samma sätt ska ni också, ni män, leva klokt tillsammans med era hustrur. Ty hustrun är ju det svagare kärlet. Eftersom de är era medarvingar till livets nåd, ska ni visa dem all ära, så att era böner inte hindras.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var slutligen eniga, omtänksamma, kärleksfulla mot varandra, vänliga, ödmjuka.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Hämnda inte ont med ont, inte förtal med förtal, utan tvärtom välsigna. Därtill är ni ju också kallade att få välsignelse till arvedel.</VERS>
   <VERS vnumber="10">För den som vill älska livet och se goda dagar ska han hålla sin tunga från det onda och sina läppar från att tala osanning.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han vände sig bort från det onda och gjorde det goda. Han sökte freden och strävade efter den.</VERS>
   <VERS vnumber="12">För Herrens ögon är vända mot de rättfärdiga och hans öron till deras bön. Men Herrens ansikte är emot dem som gör ont.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Vem kan göra er något ont, om ni älskar det som är gott?</VERS>
   <VERS vnumber="14">Om ni trots allt skulle lida på grund av rättvisa, är ni ändå lyckliga. Var inte rädda för dem och låt er inte skrämmas.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Nej, Herre, Kristus, ska ni hålla helig i era hjärtan. Ni ska alltid vara redo att svara alla som frågar er om anledningen till ert hopp, men med lugn och respekt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">och med ett gott samvete, så att de som hånar ert goda liv i Kristus blir förlöjligade, när det gäller det som de anklagar er för.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Det är bättre att lida för goda gärningar, om så skulle vara Guds vilja, än att lida för onda.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kristus led ju en gång döden för synder. Rättfärdig led han för orättfärdiga, för att han skulle föra oss till Gud. Ja, han blev dödad i sin kropp, men hans ande levdes upp.</VERS>
   <VERS vnumber="19">I anden gick han också iväg och predikade för de andar som hölls i fängelse.</VERS>
   <VERS vnumber="20">För sådana som för länge sedan var oblygsamma, när Guds tålamod gav dem anstånd i Noas tid, då när en ark byggdes, i vilken några få - bara åtta personer - räddades genom vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Efter denna förebild blir nu ni och räddade genom vatten - nämligen genom ett dop som inte betyder att man avlägsnar kroppslig smuts, utan betyder att man ber Gud om ett gott samvete - i kraft av Jesus Kristus uppståndelse.</VERS>
   <VERS vnumber="22">han som har farit upp till himlen och som nu sitter på Guds högra sida, efter att änglar, väldiga makter och andevärlden har underordnats honom.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Nu när Kristus har lidit för köttet, så väpna er också med samma sinne. För den som har lidit för köttet har inte längre något att göra med synd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Lev sedan, under den tid som återstår er här i kroppen, inte mer efter människors onda begär utan efter Guds vilja.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Det är nog så att ni under den gångna tiden har gjort hedningarnas vilja och levt i slarv och onda begär, i fylleri, vilt leverne och berusning och i olika slags skamlig avgudadyrkan.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Varför de också undrar och hånar er, nu när ni inte följer med till samma plats för lättsinninghet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men de ska redovisa för honom som är redo att döma både levande och döda.</VERS>
   <VERS vnumber="6">För att evangeliet också fick spridas till de döda hände det, för att dessa, även om de dömdes i köttet, precis som alla människor döms, ändå skulle få leva med anden, liksom Gud lever.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men slutet på allt är nu nära. Var alltså försiktiga och måttfulla, så att ni kan be.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var framför allt uthålliga i er kärlek till varandra, för "kärleken ser över många fel".</VERS>
   <VERS vnumber="9">Var vänliga mot varandra utan gnäll.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och tjänar varandra, var och en med den gåva han har fått, som goda förvaltare av Guds mångfaldiga nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Om någon talar, ska hans tal vara i enlighet med Guds ord. Om någon har en tjänst, ska han sköta den efter den kraft Gud förlänar, så att Gud blir ärad i allt genom Jesus Kristus. Honom tillhör äran och makten för evigt, amen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Mina älskade, förvånas inte över den prövning som är tänd bland er och som ni måste genomgå, och tro inte att något märkvärdigt kommer att hända er.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Utan ju mer ni får dela Kristi lidanden, desto mer ska ni vara glada, för att ni också ska kunna vara glada och fröjda er vid hans härlighets uppenbarelse.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Lyckliga är ni om ni för Kristus skull blir förtalade, för härlighetens Ande, Guds Ande, vilar då över er.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det ska nämligen inte hända att någon av er får lida för att han är dråpare eller tjuv eller illgärningsman, eller för att han blandar sig i något som inte rör honom.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men om någon måste lida på grund av att han är kristen, då ska han inte skämmas utan berömma Gud för detta namn.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nu är tiden inne för domen, och det ska börja i Guds hus. Men om detta händer oss, vad blir då slutet för dem som inte lyssnar på Guds evangelium?</VERS>
   <VERS vnumber="18">Om den rättfärdige med knapp nöd blir räddad, "Hur ska det gå den ogudaktige och syndaren?</VERS>
   <VERS vnumber="19">Alltså, de som efter Guds vilja ska lida, ska rekommendera sina själar åt sin trofaste Skapare, medan de gör vad som är rätt.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">Till de äldsta bland er vänder jag mig nu med detta råd, jag som själv är en av de äldsta och som har bevittnat Kristus lidanden och som också delar i den härlighet som kommer att synas till slut.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Var herdar för Guds hjord, som ni har i er vård, var det inte av tvång, utan av fri vilja, inte för girig vinning, utan med villigt hjärta.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Bli inte som herrar över era församlingar, utan var förebilder för flocken.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då ska ni, när Överherden uppenbaras, få segerkransen av härlighet som inte kan ifrågasättas.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Så ska ni också, ni yngre, på er sida underordna er de äldre. Klä på er alla, i umgängen med varandra, ödmjukheten som en tjänardräkt. För "Gud står emot de högmodiga, men de ödmjuka ger han nåd".</VERS>
   <VERS vnumber="6">Var alltså ödmjuka under Guds mäktiga hand, för att han ska upphöja er vid rätt tidpunkt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Och "ge alla era bekymmer till honom”, för han bryr sig om er.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Var nyktra och vakna. Er fientliggörare, djävulen, går omkring som ett rytande lejon och söker vem han ska sluka.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Stå emot honom, fasta i tron och vet att samma lidanden drabbar era bröder här i världen.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men all nåds Gud, som har kallat er till sin oändliga härlighet i Kristus, sedan ni en kort stund har lidit, ska han fullkomna, stödja, stärka och stadfästa er.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Han har makten för alltid. Amen.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Genom Silvanus, er trogne bror - för så ser jag på honom - har jag nu i korthet skrivit detta, för att förmana er och för att visa att den nåd ni har är Guds rätta nåd.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Församlingen i Babylon, som är utvald för er, hälsar er. Det gör också min son Markus.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hälsa varandra med en kyssmärkt vänskap. Frid ska vara med er alla som är i Kristus.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 