<BIBLEBOOK bname="2 Petrus" bnumber="61" bsname="Andra Petrusbrevet">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Simon Petrus, Jesus Kristus tjänare och apostel, hälsar dem som i och genom vår Guds och Frälsarens, Jesus Kristus, rättfärdighet har fått en dyrbar tro liksom vi.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Nåd och frid ska föröka sig hos er, i kunskap om Gud och vår Herre Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Allt som leder till liv och gudsfruktan har hans gudomliga makt gett oss, genom kunskapen om honom som har kallat oss med sin härlighet och underkraft.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Genom dem har han också skänkt oss sina dyrbara och mycket stora löften, för att ni ska, i kraft av dem, bli delaktiga av gudomlig natur och komma undan den förgängelse som i följd av den onda begärelsen gäller i världen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Var noga med att på alla sätt försöka bevisa dygd i er tro, kunskap i dygden.</VERS>
   <VERS vnumber="6">I kunskapen återhållsamhet, i återhållsamheten tålamod, i tålamodet gudsfruktan.</VERS>
   <VERS vnumber="7">I gudsfruktan, med broderlig kärlek, i den broderliga kärleken allmän kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Om detta finns hos er och blir alltmer omfattande, så tillåter det inte att ni är ofärdiga eller utan frukt i fråga om kunskapen om vår Herre Jesus Kristus.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som inte har detta är blind och kan inte se. Han har glömt att han har renats från sina tidigare synder.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Var rädda om det, mina bröder, desto mer för att bekräfta er kallelse och ert utvalda läge. För om ni gör det, ska ni aldrig falla för villfarelser.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Så ska ni få komma in i vår Herres och Frälsares, Jesus Kristus, oändliga rike i stor mängd.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Därför kommer jag alltid att påminna er om detta, fastän ni redan vet det och är övertygade om den sanning som har kommit till er.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag anser det vara rätt och lämpligt att, så länge jag fortfarande är i livet, väcka er med mina påminnelser.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag vet att jag snart ska lämna min kropp. Detta har vår Herre Jesus Kristus meddelat mig.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men jag vill härmed se till att ni också efter min död alltid kan ta detta som en påminnelse.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Det var inte några väl genomtänkta berättelser vi följde när vi meddelade er om vår Herres, Jesus Kristus, makt och hans återkomst. Vi hade själva sett hans härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han fick från Gud, Fadern, ära och pris, när en röst kom från det högsta Majestätet och sa: "Han är min älskade Son, i honom har jag behag.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Den rösten hörde vi själva komma från himlen, när vi var med honom på det heliga berget.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Så mycket fastare står nu också det profetiska ordet för oss. Ni gör rätt, om ni ser upp mot det, som mot ett ljus som lyser i en mörk vildmark, till dess att dagen gryr och morgonstjärnan går upp i era hjärtan.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men det ska ni framför allt veta, att ingen profetia i något skriftens ord kan utläggas av någon människa på egen hand.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Ingen profetia har någonsin kommit genom människas vilja, utan genom att människor, drivna av den helige Ande, har talat det som gavs dem från Gud.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Men också falska profeter uppstod bland folket, som också bland er ska finnas falska lärare. De ska på smygvägar införa fördärvliga åsikter och dra över sig själva plötsligt fördärv, eftersom de till och med förnekar den Herre som har köpt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="2">De kommer att få många efterföljare i sin slarvighet och för deras skull ska sanningens väg bli förfalskad.</VERS>
   <VERS vnumber="3">I sin girighet ska de också med bedrägliga ord förbereda sig på att vinna något av er. Men deras dom är snart här, den dröjer inte och deras olycka sover inte.</VERS>
   <VERS vnumber="4">För Gud skonade inte de änglar som syndade, utan störtade ner dem i avgrunden och överlämnade dem åt mörkrets hålor, för att där förvaras till domen.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Inte heller skonade han den forntida världen, om han också, när han lät floden översvämma de ogudaktigas värld, bevarade Noa som rättfärdighetens utropare och sju andra.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Städerna Sodom och Gomorra lät han falla i aska och dömde dem till undergång. Han gjorde dem på så vis till ett varnande exempel för framtida tiders ogudaktiga människor.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men han räddade den rättfärdige Lot, som utsattes för stora plågor av de ogudaktiga människornas slösaktiga levnadssätt.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Genom de onda gärningar han fick se och höra, där han bodde bland dem, plågades han dag efter dag i sin rättfärdiga själ.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Så förstår Herren att rädda de gudfruktiga från prövningen, men också att under straff bevara de orättfärdiga till domens dag.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han gör detta främst med dem som i orenhet begär efter köttslig lust och förakta andevärldens herrar. I sitt trots och sin självgodhet skäms dessa människor inte för att håna andevärldens härliga väsen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Under det att änglar som står ännu högre i styrka och makt inte uttalar någon nedsättande dom om dem inför Herren.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Men på samma sätt som orimliga djur försvinner, varelser som av naturen är födda till att fångas och försvinna, ska också de försvinna, eftersom de hånar det de inte känner till.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och de ska så bli lurade på den belöning som de vill vinna genom orättfärdighet. De har sin lust i ett krävande leverne mitt på dagen. De är skamliga och vidriga, där de vid gästerna, som de får hålla med er, överäter sig på sina njutningar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Deras ögon är fulla av otuktigt begär och kan inte få nog av synd. De lockar till sig obefogade själar. De har hjärtan som är vana vid girighet. Förbannade är de.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De har lämnat den raka vägen och gått vilse genom att följa Balaam, Beors son, på hans väg. Han ville ju vinna lön genom orättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men han blev tillrättavisad för sin överträdelse: en stum arbetsmyra började tala med människoröst och hindrade profeten i hans vansinne.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Dessa människor är som källor utan vatten, som moln som förflyttas av stormvinden. Och det svarta mörkret är undanlagt åt dem.</VERS>
   <VERS vnumber="18">De talar stora ord, men de är bara fåfänga. Eftersom de själva lever efter sina kroppsliga begär, lockar de med sin slösaktighet till sig människor som med nöd och näpf räddar sig undan dem som far illa på villspår.</VERS>
   <VERS vnumber="19">De lovade dem frihet, fastän de själva är dödens slavar. Den som har låtit sig besegra någon, har blivit dennes slav.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När de genom kunskapen om Herren och Frälsaren, Jesus Kristus, har kommit undan världens smuts, men sedan igen låter sig fastna och besegras av den, har det sista för dem blivit värre än det första.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Det hade varit bättre för dem om de inte hade lärt känna rättfärdighetens väg, än att nu, sedan de har lärt känna den, vända tillbaka och bort från det heliga bud som har meddelats dem.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Det har gått med dem som det brukar sägas: "En hund vänder åter till sina spyor", och: "Ett otåligt svin rullar igen i smutsen.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Detta är nu mitt andra brev till er, mina älskade. I båda har jag med mina påminnelser velat väcka ert rena intresse.</VERS>
   <VERS vnumber="2">så att ni minns vad de heliga profeterna har förutspått, men också det bud som era apostlar har gett er från Herren och Frälsaren.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ni ska framför allt veta detta: i de yttersta dagarna kommer det att finnas hånare som talar hånfullt, människor som vandrar efter sina egna begär.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De ska säga: "Hur går det med löftet om hans återkomst? Sedan våra fäder dog har ju allt stannat kvar likadant, ända från världens början.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När de vill hävda detta glömmer de att enligt Guds ord himlarna fanns från begynnelsen, och också en jord som hade uppstått ur vatten och genom vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och genom översvämning av vatten från dem förstördes också den värld som då fanns.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men himlen och jorden som nu finns, de har med kraft av samma ord blivit bevarade för eld och de förvaras nu till domens dag, då de ogudaktiga människorna ska försvinna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men ett ska ni inte förvänta er att jag döljer för er, mina älskade, utan detta: "En dag är för Herren som 1000 år och 1000 år som en dag".</VERS>
   <VERS vnumber="9">Herren dröjer inte med att uppfylla sitt löfte, som en del tror att han gör. Men han är tålmodig mot er, eftersom han inte vill att någon ska gå förlorad, utan att alla ska få chansen till bättring.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Men Herrens dag ska komma oväntat, och då ska himlen försvinna med dånande hast och stjärnorna upplösas av hetta. Jorden och allt som finns på den ska brinna upp.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Eftersom allt detta går till så här, hur kan ni då inte leva ett heligt liv och vara fyllda av gudsfruktan?</VERS>
   <VERS vnumber="12">Medan ni väntar och skyndar på att Guds dag kommer, fastän himlarna ska upplösas i eld och himlakroppar smälta bort på grund av hettan!</VERS>
   <VERS vnumber="13">Men "nya himlar och en ny jord", där rättfärdighet bor, förbjuder vi efter hans löfte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Därför, mina älskade, eftersom ni har förstått detta, ska ni med all flit se till att vara obefläckade och ostraffliga, i frid.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Ni ska komma ihåg att vår Herres tålamod blir till räddning. Som också vår älskade bror Paulus har skrivit till er efter den vishet som han fått.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Så gör han i alla sina brev, när han talar om sådant där. Fastän det finns ett och annat som är svårt att förstå, och som okunniga och osäkra människor missförstår, precis som de gör med de andra skrifterna, till deras egen skada.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Nu när ni alltså, mina älskade, har fått veta detta i förväg, så var försiktiga så att ni inte dras in i de ogudaktigas villfarelser och genom det förlorar ert fäste.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Väx i nåd och kunskap om vår Herre och Frälsare, Jesus Kristus. Honom tillhör äran nu och för evigt. Amen.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
 