<BIBLEBOOK bname="Offenbarung" bnumber="66" bsname="Uppenbarelseboken">
  <CHAPTER cnumber="1">
   <VERS vnumber="1">Detta är en uppenbarelse från Jesus Kristus, som Gud gav honom för att visa sina tjänare vad som snart ska hända. Genom ett budskap via sin ängel gav han det till känna för sin tjänare Johannes.</VERS>
   <VERS vnumber="2">som här berättar och förmedlar Guds ord och Jesus Kristus vittnesbörd, allt vad han själv har sett.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Lycklig är den som får läsa denna profetias ord och lyckliga är de som får höra dem och som tar vara på det som står i den. För tiden är nära.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Johannes hälsar de sju församlingarna i provinsen Asien. Nåd ska vara med er och frid från honom som är, som var och som kommer, men också från de sju andar, som står inför hans tron.</VERS>
   <VERS vnumber="5">och från Jesus Kristus, det pålitliga vittnet, den förstfödde av de döda, den som är härskaren över kungarna på jorden. Honom som älskar oss och som har förlöst oss från våra synder med sitt blod.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och gjort oss till ett kungarike, till präster för sin Gud och Far, honom tillhör äran och makten i evigheters evighet, amen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Se, han kommer med skyarna och allas ögon ska se honom, ja också deras som har skadat honom. Alla släkter på jorden ska böja sig vid hans åsyn. Ja, amen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag är början och slutet, säger Herren Gud, han som är, var och ska komma, den Allsmäktige.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag, Johannes, er bror, som med er delar sorgen och riket och tålamodet i Jesus, befann mig på ön Patmos för Guds ords och Jesus vittnesbörds skull.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag kom i häftighet på Herrens dag och fick då bakom mig höra en stark röst, lik ljudet av en basström.</VERS>
   <VERS vnumber="11">och hon sa: "Skriv ner i en bok vad du får se och sänd den till de sju församlingarna i Efesus, Smyrna, Pergamus, Tyatira, Sardes, Filadelfia och Laodicea."</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag vände mig om för att se vad det var för röst som talade till mig. När jag vände mig om fick jag se sju gyllene ljusstakar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och mitt i bland ljusstakarna någon som liknade en människoson, klädd i en kort dräkt och omgjord kring bröstet med ett gyllene bälte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Hans huvud och hår var vita som vit ull, som snö, och hans ögon var som eldslågor.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Hans fötter liknade glänsande malm när den hade blivit glödgad i en ugn. Hans röst var som bruset av stora vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Han hade sju stjärnor i högra handen och från hans mun kom ett skarpt, tveeggat svärd. Hans ansikte var som solen när den skiner med full kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="17">När jag såg honom föll jag ner på knä, som om jag vore död. Men han lade sin högra hand på mig och sa: "Var inte rädd. Jag är början och slutet.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Jag var död, men se, jag lever för evigt och har nycklarna till döden och dödsriket.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Skriv nu upp vad du har sett, och skriv upp både vad som är just nu och vad som ska hända i framtiden.</VERS>
   <VERS vnumber="20">När det gäller hemligheten med de sju stjärnorna, som du har sett i min högra hand och de sju gyllene ljusstakarna, så ska du veta att de sju stjärnorna är de sju församlingarnas änglar och att de sju ljusstakarna är de sju församlingarna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="2">
   <VERS vnumber="1">Skriv till Efesus församlings ängel: "Så säger han som håller de sju stjärnorna i sin högra hand, han som går omkring bland de sju gyllene ljusstakarna.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag känner till dina gärningar och ditt arbete och din tålamod, och jag vet att du inte kan utstå onda människor. Du har prövat dem som påstår sig vara apostlar, men inte är det, och har funnit dem vara lögnare.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Du är ståndaktig och har utstått mycket för mitt namns skull och har inte gett upp.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Men jag känner mig illa till mods för att du har övergett din första kärlek.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Tänk då på varifrån du har fallit och förbättra dig och gör igen de gärningar som du gjorde under din första tid. Annars ska jag komma över dig och ska flytta din ljusstake från dess plats, såvida du inte gör bättring.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Men den ryktbarheten har du, att du avskyr nikolaiternas gärningar, som jag också avskyr.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den som har öron ska höra vad Anden säger till församlingarna. Den som vinner seger ska jag ge att äta av livets träd, som står i Guds paradis.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Skriv till församlingen i Smyrna: "Så säger den förste och den siste, han som var död men nu har blivit levande:</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jag förstår din sorg och fattigdom - fastän du är rik!- och jag vet vilken förtryckelse du upplever av dem som påstår sig vara judar, men inte är det, utan en Satans synagoga.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Frukta inte det lidande du ska få. Se, djävulen ska kasta några av er i fängelse för att sätta er på prov. Ni ska få utstå sorg i tio dagar. Var trogen till döden, så ska jag ge er livets krans.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Den som har öron, ska höra vad Anden säger till församlingarna. Den som vinner seger, ska verkligen inte lida någon skada av den andra döden.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Skriv till församlingen i Pergamon: "Så säger han som har det skarpa tveeggade svärdet.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag vet var du bor: där Satan har sin tron. Fastän håller du fast vid mitt namn. Tron på mig förnekade du inte ens på den tiden då Antipas, mitt vittne, min trogne tjänare, blev dödad hos er - där Satan bor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men jag har något emot dig: du har hos dig några som håller fast vid Balaams lära, han som lärde Balak hur han skulle lägga en fälla för Israels barn, så att de skulle äta kött från avgudakult och utöva otukt.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Så har också du några som på liknande sätt håller sig till nikolaiternas lära.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Gör bättring nu. Om inte, så ska jag snart komma över dig och ska slåss mot dem med mina ord.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Den som har öron ska höra vad Anden säger till församlingarna. Den som vinner seger ska jag ge av det fördolda mannat. Jag ska ge honom en vit sten och ett nytt namn skrivet på den stenen, ett namn som ingen känner utom den som får det.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Skriv till församlingen i Tyatira: "Så säger Guds Son, han som har ögon som brinnande eldar, han vars fötter liknar skinande metall:</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag känner till dina handlingar och din kärlek och din tro, och jag vet hur du har tjänat och varit fast i dina beslut, och hur dina sista handlingar är fler än de första.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men jag tycker illa om det att du är så sen med kvinnan Jesabel - hon som påstår sig vara en profetissa och agerar som lärare, och får mina tjänare att begå otrohet och äta kött från avgudaoffer.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Jag har gett henne tid att ändra sig, men hon vill inte göra det och sluta med sitt otrohet.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Se, jag vill lägga henne på sjuksängen. Över dem som begår äktenskapsbrott med henne ska jag sända stor möda, fast de inte förbättrar sig och slutar med att göra hennes gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Jag ska döda hennes barn. Alla församlingar ska få veta att jag ser in i njurar och hjärtan. Jag ska ge var och en av er efter hans gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Men till er, ni andra som bor i Tyatira, till er alla som inte har denna lära, fastän ni ju inte "känner djupet", som de säger - ja, Satans djupheter! - till er säger jag: Jag lägger inte på er någon ny börda.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Håll bara fast vid det ni har, tills jag kommer.</VERS>
   <VERS vnumber="26">Den som vinner och fram till slutet troget gör mina gärningar, ska jag ge honom makt över hedningarna.</VERS>
   <VERS vnumber="27">och han ska styra dem med järnhand, som när man krossar lerkärl.</VERS>
   <VERS vnumber="28">som jag också har fått den makten av min Fader. Jag ska ge honom morgonstjärnan.</VERS>
   <VERS vnumber="29">Den som har öron, ska höra vad Anden säger till församlingarna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="3">
   <VERS vnumber="1">Skriv till Sardes församlings ängel: "Så säger han som har Guds sju andar och de sju stjärnorna: Jag känner dina gärningar. Du har det rykte om dig att du lever, men du är död.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vakna och håll dig vaken, och stärka det som fortfarande finns kvar, det som varit nära att dö. För jag har inte funnit dina gärningar vara fullkomliga inför min Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Tänk nu på hur du fick ordet och hörde det, och ta vara på det och gör förbättring. Om du inte håller dig vaken, så ska jag komma som en tjuv och du ska verkligen inte veta vilken stund jag kommer till dig.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dock kan jag nämna några få hos dig i Sardes som inte har fläckat sina kläder. Dessa ska vandra med mig i vita kläder, för de är värdiga det.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Den som vinner, han ska kläs i vita kläder och jag ska aldrig utplåna hans namn ur livets bok, utan minnas honom inför min Far och inför hans änglar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Den som har öron, ska höra vad Anden säger till församlingarna.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Skriv till Filadelfias församlings ängel: "Så säger den Helige, den Sannfärdige, han som har Davids nyckel, han som kan öppna och ingen kan stänga, han som kan stänga och ingen kan öppna:</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag känner dina gärningar. Se, jag har låtit dig hitta en öppen dörr som ingen kan stänga. Det är bra att din kraft är liten, men du har tagit vara på mitt ord och inte förnekat mitt namn.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Se, jag vill överlämna några från Satans synagoga till dig, några av dem som påstår sig vara judar, men inte är det, utan ljuger. Ja, jag vill göra så att de också faller ner för dina fötter och förstår att jag har fått dig kär.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Eftersom du har följt mitt råd om tålamod, ska jag också ta vara på dig och rädda dig ur den prövning som kommer att drabba hela världen, för att sätta jordens invånare på prov.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag kommer snart. Behåll det du har, så att ingen tar din krona.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den som vinner seger ska jag göra till en pelare i min Guds tempel och han ska aldrig mer lämna det. Jag ska skriva på honom min Guds namn och namnet på min Guds stad, det nya Jerusalem, som kommer ner från himlen, från min Gud, men också mitt eget nya namn.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den som har öron, ska höra vad Anden säger till församlingarna.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Skriv till församlingen i Laodicea: "Så säger han som är Amen, den trovärdige och sannfärdiga vittnet, början till Guds skapelse:</VERS>
   <VERS vnumber="15">Jag känner dina gärningar: du är varken kall eller varm. Jag skulle önska att du var antingen kall eller varm.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men nu, då du är ljum och varken varm eller kall, ska jag spotta ut dig ur min mun.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Du säger ju: 'Jag är rik, ja, jag har fått rikedomar och behöver inget'. Du vet inte att du just nu är eländig, ömkansvärd, fattig, blind och naken.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Så bestämmer jag dig då till att köpa guld av mig som är rensat i eld, för att du ska bli rik och att du köper vita kläder för att klä dig i, för att din nakenhets skam inte ska bli synlig och att du köper ögonsalva för att smörja dina ögon med, så att du ska kunna se.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Alla som jag älskar, dem tillrättavisar och bestraffar jag. Gör nu bättring med all kraft.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Se, jag står vid dörren och klappar. Om någon hör min röst och öppnar dörren, så ska jag gå in till honom och äta med honom och han med mig.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Den som vinner seger ska jag låta sitta med mig på min tron, så som jag själv har vunnit seger och satt mig med min far på hans tron.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Den som har öron, ska höra vad Anden säger till församlingarna.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="4">
   <VERS vnumber="1">Sedan fick jag se en dörr vara öppen i himlen. Den röst, lik ljudet av en basun, som jag tidigare hade hört tala till mig, sa: "Kom hit upp, så ska jag visa dig vad som ska ske efteråt."</VERS>
   <VERS vnumber="2">I samma stund kom jag i andlöshet. Jag fick se en tron vara uppställd i himlen och någon satt på den tronen.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och han som satt där hade utseendet av jaspis och karneol. Runt omkring tronen fanns en regnbåge, som hade utseendet av smaragd.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag såg tjugofyra andra troner runt omkring tronen och på de tronerna satt tjugofyra äldste, klädda i vita kläder, med gyllene kransar på sina huvuden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Från tronen utgick ljungeldar, dunder och tordön. Framför tronen brann sju eldblossar, det är Guds sju andar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Framför tronen syntes också ett glashav, likt kristall. Runt omkring tronen stod fyra väsen, ett mitt emot var sida av tronen, och de var fulla med ögon både framtill och baktill.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det första väsendet såg ut som ett lejon, det andra väsendet liknade en ung tjur, det tredje väsendet hade ett ansikte som en människa, och det fjärde väsendet liknade en flygande örn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Varje ett av de fyra väsendena hade sex vingar. Runt omkring, även under vingarna, var de fulla med ögon. Dag och natt sa de utan uppehåll: "Helig, helig, helig är Herren Gud den Allsmäktige, han som var och som är och som ska komma."</VERS>
   <VERS vnumber="9">När alla hyllar och tackar honom som sitter på tronen, och tillber den evige,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då föll de tjugofyra äldste ner inför honom som sitter på tronen och tillbad honom som lever i evigheternas evigheter, och lade sina kransar ner inför tronen och sa.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Du, vår Herre och Gud, är värdig att ta emot lova och ära och makt, för du har skapat allt och eftersom det var din vilja kom det till och blev skapat.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="5">
   <VERS vnumber="1">I högra handen på den som satt på tronen såg jag en bokrulle, med skrift både på insidan och utsidan och förseglad med sju sigill.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag såg en stor ängel som utropade med hög röst: "Vem är värdig att öppna boken och bryta dess försegling?"</VERS>
   <VERS vnumber="3">Men ingen, vare sig i himlen eller på jorden eller under jorden, kunde öppna boken eller se vad som stod i den.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag grät bittert över att ingen kunde öppna boken eller se vad som stod i den.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Men en av de äldste sa till mig: "Gråt inte. Se, lejonet från Judas stam, Davids rot, har vunnit seger, så att han kan öppna boken och bryta dess sju sigill."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Då fick jag se att mellan tronen och de fyra väsenen och de äldste stod ett lamm, som såg ut att ha slagits ned. Det hade sju horn och sju ögon, det är Guds sju andar, som har sänts ut över hela jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det kom fram och tog bokrullen ur hans högra hand, som satt på tronen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">När han tog bokrullen föll de fyra väsendena och de tjugofyra äldste ner inför Lammet. De hade var och en sin harpa och gyllene skålar, fulla med rökelse, som är de heligas böner.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De sjöng en ny sång som löd så: "Du är värdig att ta boken och att öppna den, för du har blivit slaktad och med ditt blod har du köpt människor åt Gud, av alla stammar, språk, folk och nationer.</VERS>
   <VERS vnumber="10">och gjort dem åt vår Gud till ett kungarike och till präster, och de ska regera på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="11">I min syn hörde jag röster från många änglar runt omkring tronen och runt omkring väsendena och de äldste. Deras antal var 10000 gånger 10000 och 1000 gånger 1000.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De sa med hög röst: "Lammet som blev slaktat är värdigt att få makten, men också rikedom och vishet och styrka och ära och pris och lov."</VERS>
   <VERS vnumber="13">Allt som skapats, både i himlen och på jorden, under jorden och på havet, och allt som fanns i dem, hörde jag säga: "Honom, som sitter på tronen och Lammet tillhör lovet, äran, priset och makten i evigheternas evigheter."</VERS>
   <VERS vnumber="14">De fyra väsendena sa "amen" och de äldste föll ner och tillbad.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="6">
   <VERS vnumber="1">Jag såg Lammet bryta det första av de sju sigillen. Jag hörde ett av de fyra väsendena säga med tordönsröst: "Kom."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Då fick jag se en vit häst. Mannen som satt på den hade en båge, och han fick en segerkrans. Han red iväg som segrare för att vinna.</VERS>
   <VERS vnumber="3">När det bröts det andra inseglet, hörde jag det andra väsendet säga "Kom."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Då kom en annan häst fram, en som var röd. Mannen som satt på den fick veta att han skulle ta freden bort från jorden, så att människorna skulle slakta varandra. Ett stort svärd fick han.</VERS>
   <VERS vnumber="5">När det tredje inseglet bröts, hörde jag det tredje väsendet säga "Kom." Då fick jag se en svart häst. Mannen som satt på den hade en vågskål i sin hand.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag hörde en röst mitt ibland de fyra väsendena säga: "Ett mått vete för en silverpenning och tre mått korn för en silverpenning! Oljan och vinet får du inte skada."</VERS>
   <VERS vnumber="7">När det fjärde inseglet bröts, hörde jag det fjärde väsendets röst säga: "Kom."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Då fick jag se en blekgul häst. Mannen som satt på den hette Döden och Dödsriket följde med honom. De fick makt över en fjärdedel av jorden, för att döda med svärd och genom hungersnöd, pest och vilddjur på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När femte inseglet bröts, såg jag under altaret de människors själar som hade blivit slaktade för Guds ords skull och för det vittnesbörd de hade.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De ropade med hög röst och sa: "Hur länge, du helige och sannfärdige Herre, ska du dröja med att skipa dom och kräva vårt blod av jordens invånare?"</VERS>
   <VERS vnumber="11">Var och en av dem fick en vit, fotsid klädnad och blev tillsagd att fortsätta vila en liten tid till, tills också antalet deras medarbetare och bröder, som skulle dö liksom de själva, var komplett.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag såg Lammet bryta det sjätte inseglet. Då blev det en stor jordbävning, och solen blev svart som en sorgdräkt, och månen blev röd och hård som blod.</VERS>
   <VERS vnumber="13">och himlens stjärnor föll ner på jorden, som när ett fikonträd släpper sina omogna frukter när det skakas av en stark vind.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Himmelen skar sig undan, som när en bokrulle viks ihop. Alla berg och öar förflyttades från sin plats.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Kungarna på jorden, stormännen, krigsöverstarna och alla de rika och mäktiga - ja, alla, både slavar och fria - gömde sig i hålor och bland bergsklippor.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De sa till bergen och klipporna: "Fallen över oss och dölj oss för hans ansikte, som sitter på tronen och för Lammets vrede.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Deras vredes stora dag har kommit, och vem kan klara sig?</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="7">
   <VERS vnumber="1">Sedan såg jag fyra änglar stå vid jordens fyra hörn och hålla tillbaka jordens fyra vindar, för att ingen vind skulle blåsa över jorden eller över havet eller mot något träd.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag såg en annan ängel gå fram från öster med den levande Guds sigill. Han ropade med hög röst till de fyra änglar som hade fått i uppdrag att skada jorden och havet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och sa: "Skada inte jorden eller havet eller träden, innan vi har märkt Guds tjänare med ett sigill på deras panna."</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag fick höra att det fanns 144000 personer som var registrerade med ett sigill, från alla Israels barns stammar.</VERS>
   <VERS vnumber="5">av Juda stam 12000 män, av Rubens stam 12000, av Gads stam 12000.</VERS>
   <VERS vnumber="6">av Asers stam tolv tusen, av Neftalims stam tolv tusen, av Manasses stam tolv tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Av Simeons stam hade tolv tusen, av Levis stam hade tolv tusen, av Isaskars stam hade tolv tusen.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Av Sabulons stam 12000, av Josefs stam 12000, av Benjamins stam 12000 skrevs på.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Sedan fick jag se en stor grupp, som ingen kunde räkna, en grupp från alla folkslag och stammar och folk och språk stå inför tronen och inför Lammet. De var klädda i vita, långa kläder och hade palmer i sina händer.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De ropade med hög röst och sa: "Frälsningen tillhör vår Gud, han som sitter på tronen och Lammet."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Alla änglar, som stod runt omkring tronen och runt de äldste och de fyra väsendena, föll ner på sina ansikten inför tronen och tillbad Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="12">och sa: "Amen. Loven och priset, visheten, tacksägelsen, äran, makten och starkheten tillhör vår Gud i evigheternas evigheter. Amen."</VERS>
   <VERS vnumber="13">En av de äldsta började tala och sa till mig: "Dessa som är klädda i vita, fotsidda kläder, vilka är de och varifrån kommer de?"</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag svarade honom: "Min herre, du vet själv det." Då sa han till mig: "Dessa är de som kommer ur den stora sorgen och som har tvättat sina kläder och gjort dem vita i Lammets blod.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Därför står de inför Guds tron och tjänar honom, dag och natt, i hans tempel. Han som sitter på tronen ska slå upp sitt tält över dem.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De ska inte längre vara hungriga och inte längre törstiga, och solen ska inte träffa dem, inte heller någon annan brännande hetta.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För Lammet, som står mitt för tronen, ska vara deras herde och leda dem till livets vattenkällor. "Gud ska torka alla tårar från deras ögon."</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="8">
   <VERS vnumber="1">När Lammet bröt det sjunde inseglet uppstod en tystnad i himlen, som varade ungefär en halv timme.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag fick se de sju änglarna, som står inför Gud. Till dem gavs sju basuner.</VERS>
   <VERS vnumber="3">En annan ängel kom och ställde sig vid altaret, och han hade ett gyllene rökelsekar. Mycket rökelse gavs åt honom, för att han skulle lägga den till alla de heligas böner på det gyllene altare som stod framför tronen.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Från ängelns hand steg röken av rökelsen med de heligas böner upp till Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ängeln tog rökelsekaret och fyllde det med eld från altaret och kastade elden ner på jorden. Då kom åska och dunder, eldsvådor och jordbävning.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De sju änglarna, som hade de sju basunerna, gjorde sig redo att blåsa i sina basuner.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den förste stötte i sin basun. Då kom hagel och eld, blandat med blod, och det kastades ner på jorden. Tredjedelen av jorden brann upp och tredjedelen av träden brann upp, och allt grönt gräs brann upp.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den andra ängeln stötte i sin basun. Då var det som om ett stort, brinnande berg hade kastats i havet. Tredjedelen av havet blev blod.</VERS>
   <VERS vnumber="9">En tredjedel av alla djur i havet dog. En tredjedel av alla skepp gick förlorade.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den tredje ängeln stötte i sin basun. Då föll en stor stjärna från himlen, brinnande som ett bloss. Den föll ner över tredjedelen av vattendragen och över vattenkällorna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Stjärnans namn var Malört. En tredjedel av vattnet blev bittert och smakade malört. Många människor dog i vattnet, eftersom det hade blivit så bittert.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den fjärde ängeln stötte i sin basun. Då drabbades en tredjedel av solen, en tredjedel av månen och en tredjedel av stjärnorna, så att en tredjedel av dem förmörkades och dagen förlorade en tredjedel av sitt ljus, på samma sätt även natten.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Sedan fick jag i min syn höra en örn, som flög fram uppe i himlen, ropa med hög röst: "Ve, ve, ve över jordens invånare, när de tre övriga änglar, som ska stöta i basuner, låter sina basuner ljuda!"</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="9">
   <VERS vnumber="1">Den femte ängeln stötte i sin basun. Då såg jag en stjärna falla från himlen ner på jorden. Till henne gavs nyckeln till avgrundens brunn.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hon öppnade avgrundens brunn. Då steg en rök upp ur brunnen, lik röken från en stor ugn och solen och luften förmörkades av röken.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ur röken kom gräshoppor ut över jorden. De fick samma makt som skorpionerna har på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De fick höra att de inte skulle skada gräset på jorden eller något annat grönt, eller några träd, utan bara de människor som inte hade Guds märke på sina pannan.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De fick i uppdrag att inte döda dem, men att plåga dem i fem månader. Plågan de tillfogade var som den plåga en skorpion orsakar när den sticker en människa.</VERS>
   <VERS vnumber="6">På den tiden ska människorna söka döden, men inte kunna finna den. De ska önska att dö, men döden ska fly undan dem.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Gräshopporna såg ut som hästar, rustade för strid. På sina huvuden hade de kransar, som såg ut att vara av guld. Deras ansikten liknade människors ansikten.</VERS>
   <VERS vnumber="8">De hade hår som kvinnor och deras tänder var som lejonens.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De hade bröst som liknade järnpansar. Rasslet av deras vingar var som vagnsrassel när många hästar med sina vagnar rusade fram till strid.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De hade stjärtar med taggar, som skorpioner har. I deras stjärtar fanns den makt de hade fått att i fem månader skada människor.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Till kung hade de ängeln från avgrunden, vars namn på hebreiska är Abaddon och på grekiska Apollyon.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den första veckan är slut. Se, efter detta kommer ytterligare två veckor.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Den sjätte ängeln stötte i sin basun. Då hörde jag en röst från de fyra hornen på det gyllene altare, som stod inför Guds ansikte.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Säg till den sjätte ängeln, som hade basunen: "Lös de fyra änglar, som hålls bundna vid den stora floden Eufrat."</VERS>
   <VERS vnumber="15">De fyra änglarna släpptes lös, de som just för den timmen, på den dagen, i den månaden och under det året hade hållits redo att döda tredjedelen av människorna.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Antalet ryttare i de ridande skarorna var 20000 gånger 10000. Jag fick veta att det var så många.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Hästarna och männen som satt på dem såg ut så här: Männen hade röda, mörkblå och guldfärgade rustningar. Hästarna hade lejonhuvuden, och ur deras gap kom eld, rök och svavel.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Av dessa tre plågor - av elden, röken och svavlet som kom ut ur deras gap - dog en tredjedel av människorna.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Hästars makt låg i deras gap och svansar. Deras svansar liknade nämligen ormar, hade huvuden och med dem kunde de göra skada.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Men de återstående människorna, de som inte hade blivit dödade genom dessa plågor, gjorde ingen bättring. De vände sig inte från de platserna, som de hade byggt med egna händer, och slutade inte att tillbe onda andar och avgudar av guld, silver, koppar, sten och trä - som varken kan se eller höra eller gå.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De gjorde ingen bättring och slutade inte med sina mord, trolldomskonster, otukt och stöld.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="10">
   <VERS vnumber="1">Jag såg en annan väldig ängel komma ner från himlen. Han var klädd i ett moln och hade en regnbåge över sitt huvud, och hans ansikte var som solen och hans ben liknade eldpelare.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och i sin hand hade han en öppen liten bokrulle. Han satte höger fot på havet och vänster fot på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Han ropade med hög röst, som när ett lejon ryter. När han hade ropat lät de sju åskknallarna höras.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Efter att de sju tordöningarna hade talat, tänkte jag skriva, men då hörde jag en röst från himlen säga: "Göm det de sju tordöningarna har sagt som under ett täckande tyg, och skriv inte ner det."</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ängeln, som jag såg stå på havet och på jorden, lyfte sin högra hand upp mot himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">och svor vid honom som lever i evigheternas evighet, vid honom som har skapat himlen och allt däri, jorden och allt på den, havet och allt däri, och sa: "Ingen tid ska ges mer.</VERS>
   <VERS vnumber="7">utan i de dagar, då den sjunde ängeln ropar med sin röst, när han slår på sin basun, då är Guds hemliga beslut fullbordat, i enlighet med det glada budskap han har ropat ut för sina tjänare profeterna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den röst jag hade hört från himlen hörde jag nu igen tala till mig. Den sa: "Gå och ta den öppna bokrullen som ängeln har i sin hand, han som står på havet och på jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Då gick jag bort till ängeln och bad honom att ge mig bokrullen. Han sa till mig: "Ta den och ät upp den. Den ska vålla dig bitter plåga i din mage, men i din mun ska den vara söt som honung."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Då tog jag bokrullen ur ängelns hand och åt upp den. Den smakade sött som honung i min mun, men när jag hade ätit upp den kände jag bitter plåga i magen.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag fick höra: "Du måste fortsätta att profetera om många folk, nationer, språk och kungar.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="11">
   <VERS vnumber="1">Ett rör, likt en mätstång, gavs till mig och jag fick höra: "Stå upp och mät Guds tempel, och altaret också, tillsammans med dem som tillber där.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Men lämna templets yttre förgård åt sidan och mät den inte. För den är reserverad åt hedningarna, och de ska förtrappa den heliga staden under fyrtiotvå månader.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag ska låta mina två vittnen profetera under 1260 dagar, täckta med säcktyg.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dessa vittnen är de två olivträden och de två ljusstakarna som står inför jordens Herre.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Om någon vill göra dem skada, så går eld ur deras mun och förtär deras fiender. Ja, om någon vill göra dem skada, så ska han dö på det sättet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De har makt att stänga himlen, så att inget regn faller under den tid de profeterar. De har också makt över vattnet, att förvandla det till blod och makt att slå jorden med alla slags plågor, så ofta de vill.</VERS>
   <VERS vnumber="7">När de har framfört sitt vittnesbörd helt och hållet, ska vilddjuret, som ska stiga upp ur avgrunden, angripa dem och besegra dem och döda dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Deras döda kroppar ska ligga kvar på gatan i den stora staden som, andligt sett, heter Sodom och Egypten, den stad där också deras Herre blev korsfäst.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Människor från olika folk, stammar, språk och folkslag ska se deras döda kroppar ligga där i tre och en halv dag, och de ska inte tillåta att kropparna begravs.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jordens invånare ska vara glada över det som har hänt dem och ska glädja sig och skicka gåvor till varandra. För dessa två profeter hade varit en plåga för jordens invånare.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Men efter tre och en halv dag kom livets ande från Gud in i dem, och de reste sig upp på fötterna. En stor rädsla föll över dem som såg detta.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De hörde en stark röst från himlen, som sa till dem: "Kom hit upp." Då steg de i ett moln upp till himlen, inför sina vänner.</VERS>
   <VERS vnumber="13">I samma stund kom en stor jordbävning och 0.1 av staden föll samman. Genom jordbävningen dog 7000 människor. De andra blev förskräckta och tillbad Gud i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Den andra veckan är slut. Se, den tredje veckan kommer snart.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Den sjunde ängeln stötte i sin basun. Då ljöd i himlen starka röster som sa: "Väldet över världen har blivit vår Herres och hans Smordes, och han ska vara kung i evigheternas evigheter."</VERS>
   <VERS vnumber="16">De tjugofyra äldste, som satt på sina troner inför Gud, föll ner på knä och tillbad Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="17">och sa: "Vi tackar dig, Herre Gud, du Allsmäktige, du som är och var, för att du har tagit din stora makt i besittning och framträtt som kung.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Folken rasade, men din vredes dag har nu kommit och den tiden då de döda ska få sin dom, och då du ska belöna dina tjänare profeterna och de heliga samt dem som fruktar ditt namn, både stora och små, och då du ska fördärva dem som förstör jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Guds tempel i himlen öppnades och hans förbundsark blev synlig i templet. Då kom ljungeldar, dunder, åska och jordbävning samt starkt hagel.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="12">
   <VERS vnumber="1">Ett stort tecken visade sig i himlen: där sågs en kvinna, som hade solen till sin klädning och månen under sina fötter och en krans av tolv stjärnor på sitt huvud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hon var gravid och ropade i barnsmärta och födslovånda.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ännu ett annat tecken visade sig i himlen: där syntes en stor, röd drake som hade sju huvuden och tio horn och på sina huvuden sju kronor.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Hans stjärt drog med sig en tredjedel av himlens stjärnor och kastade ner dem på jorden. Draken stod framför kvinnan som skulle föda, för han ville sluka hennes barn när det hade fötts.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Hon födde ett barn, en pojke, som en gång ska styra alla folk med järnspira. Men hennes barn togs upp till Gud och hans tron.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Kvinnan flydde ut i öknen, där hon har en plats förberedd av Gud och där hon skulle få sitt uppehälle under 1260 dagar.</VERS>
   <VERS vnumber="7">En strid bröt ut i himlen: Mikael och hans änglar stred mot draken. Draken och hans änglar kämpade mot dem.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men de förmådde inget mot dem, och i himlen fanns inte mer någon plats för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den store draken, den gamle ormen, blev nedstörtad - han som kallas Djävul och Satan och som lurar hela världen. Han blev nedstörtad till jorden, och hans änglar kastades ner med honom.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag hörde en stark röst i himlen säga: "Nu har frälsningen, makten och riket blivit vår Guds och hans Smordes. För våra bröders anklagare är nedkastad, han som dag och natt anklagade dem inför vår Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De besegrade honom genom Lammets blod och genom sitt vittnesbörd: de älskade inte sina liv så mycket att de undvek döden.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Gläd er därför, ni himlar och ni som bor i dem. Men ve dig, du jord och du hav! För djävulen har kommit ner till er i stor ilska, eftersom han vet att den tid han har kvar är kort.</VERS>
   <VERS vnumber="13">När draken såg att han var nedslagen på jorden, förföljde han kvinnan som hade fött pojken.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Men åt kvinnan gavs den stora örnens två vingar, för att hon skulle flyga ut i öknen till den plats där hon skulle få sitt uppehälle under en tid och många tider, långt borta från ormens blick.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Då sprutade ormen vatten efter kvinnan ur sitt gap som en ström, för att strömmen skulle föra bort henne.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Men jorden kom kvinnan till hjälp. Jorden öppnade sin mun och drack upp strömmen, som draken hade spottat ut ur sitt gap.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Draken vred sig ännu mer mot kvinnan och gick iväg för att föra krig mot de andra av hennes släkt, mot dem som håller Guds bud och har Jesus vittnesbörd.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Han ställde sig på stranden vid havet.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="13">
   <VERS vnumber="1">Då såg jag ett vilddjur stiga upp ur havet. Det hade tio horn och sju huvuden, och på sina horn fanns tio kronor och på sina huvuden hädiska namn.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Vilddjuret, som jag såg, liknade en panter, men det hade fötter som en björn och gap som ett lejon. Draken gav det dess makt och dess tron, samt stor myndighet.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag såg ett av dess huvuden vara som sårat till döds, men dess dödssår läkte. Hela jorden såg med förundran på vilddjuret.</VERS>
   <VERS vnumber="4">De dyrkade draken, för att han hade gett vilddjuret sådan makt. De dyrkade både vilddjuret och sa: "Vem kan vara lik vilddjuret, och vem kan strida mot det?"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han fick en mun som talade stora ord och hädiska saker, och den fick makt att göra så under fyrtiotvå månader.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han öppnade sin mun för att hålla hädiska tal mot Gud, för att häda hans namn och hans helgedom och dem som bor i himlen.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Det fick makt att föra krig mot de heliga och att besegra dem. Det fick makt över alla stammar, folk, språk och folkslag.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Alla jordens invånare ska tillbe det, ja, alla som inte har sitt namn från världens början skrivet i livets bok, det slaktade Lammets bok.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Den som har öron, ska lyssna.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den som leder andra i fångenskap, ska själv bli bortförd i fångenskap. Den som dödar andra med svärd, ska själv bli dödad med svärd. Här gäller det för de heliga att vara ståndaktiga och trogna.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag såg ett annat vilddjur stiga upp ur jorden. Det hade två horn, liksom ett lamm och det talade som en drake.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Det utövar det första vilddjurets hela makt i dess närvaro. Det får jorden och de som bor på den att tillbe det första vilddjuret, det vars dödssår har läkt.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Det gör stora tecken, så att det till och med låter som eld från himlen faller ner på jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Genom de tecken det har fått makt att göra i vilddjurets åsyn, lurar det jordens invånare. Det förmår genom sitt tal jordens invånare att göra en bild av vilddjuret, det som var sårat med svärd men igen kom till liv.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Det fick makt att ge liv åt vilddjurets gestalt, så att vilddjurets gestalt kunde tala och döda alla som inte tillbad vilddjurets gestalt.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Alla, både stora och små, både rika och fattiga, både fria och slavar, kan få ett märke på högra handen eller pannan.</VERS>
   <VERS vnumber="17">så att ingen får köpa eller sälja något, utom den som är märkt med vilddjurets namn eller dess namns tal.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Här gäller det att vara klok. Den som har förstånd ska räkna ut betydelsen av vilddjurets tal, för det är ett människotal. Dess tal är sex hundra sextiosex.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="14">
   <VERS vnumber="1">Jag fick se Lammet stå på Sions berg och det fanns 154000 som hade dess namn och dess Faders namn skrivna på sina pannor.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag hörde ett ljud från himlen, likt bruset av stora vatten och dånet av ett starkt åskväder. Ljudet jag hörde var som när harpospelare spelar på sina harpor.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De sjöng inför tronen och inför de fyra väsendena och de äldste, vad som verkade vara en ny sång. Ingen kunde lära sig den här sången, utom 114000 som var friköpta från jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Dessa är de som inte har haft sexuella relationer med kvinnor. De är som jungfrur. Dessa följer Lammet varthelst det går. De har blivit friköpta från människor till en förstling åt Gud och Lammet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">I deras mun har ingen lögn påträffats. De är ostraffade.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag såg en annan ängel flyga fram uppe i himlen. Han hade ett evigt budskap, som han skulle ropa ut för dem som bor på jorden, för alla folk och släkter och språk och nationer.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Han sa med hög röst: "Frukta Gud och ge honom ära. För stunden har kommit då han ska hålla dom. Ja, tillbe honom som har skapat himlen och jorden och haven och vattenkällorna.</VERS>
   <VERS vnumber="8">En annan ängel följde honom. Hon sa: "Fallet, fallet är det stora Babylon, som har gett alla folk att dricka av sin otukts vrede."</VERS>
   <VERS vnumber="9">Ännu en tredje ängel följde dem. Han sa med hög röst: "Om någon tillber vilddjuret och dess bild, eller tar dess märke på pannan eller på handen,</VERS>
   <VERS vnumber="10">Så ska också han få dricka av Guds vrede, det som är iskänkt i hans vredes kalk, obemärkt. Han ska bli plågad med eld och svavel, i heliga änglars och i Lammets åsyn.</VERS>
   <VERS vnumber="11">När de plågas, stiger röken därav upp i evighet efter evighet och de får ingen ro. De som tillber vilddjuret och dess bild, eller som låter sig märka med dess namn, vakar dag och natt.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Här gäller det för de troende att ha tålamod, för dem som håller Guds bud och bevarar tron på Jesus.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag hörde en röst från himlen säga: "Skriv: Lyckliga är de döda som dör i Herren från och med nu. Ja, säger Anden, de ska få vila från sitt arbete, för deras gärningar följer dem."</VERS>
   <VERS vnumber="14">Jag fick se en vit sky, och på skyn satt någon som liknade en människoson. Han hade på huvudet en gyllene krans och i handen en vass lie.</VERS>
   <VERS vnumber="15">En annan ängel kom ut ur templet och ropade med hög röst till den som satt på skyn: "Låt din lie gå och inbära skörden. För skördetiden har kommit, och säden på jorden är fullt mogen för skörd."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Den som satt på skyn högg då till med sin lie i jorden och jorden blev avskördad.</VERS>
   <VERS vnumber="17">En annan ängel kom ut ur templet i himlen, och han hade också en vass lie.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Ännu en ängel kom fram från altaret, den som hade makt över elden. Han ropade med hög röst till den som hade den vassa lien. Han sa: "Låt din vassa lie gå och skörda druvorna från vinträden på jorden, för de är fullmogna."</VERS>
   <VERS vnumber="19">Ängeln svingade sin lie mot jorden och skördade frukten från vinstockarna på jorden och kastade den i Guds vredes stora vinpress.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vinpressen stod utanför staden, och blod flöt ut från pressen och steg ända upp till betsen på hästarna, över en sträcka av 1600 stadier.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="15">
   <VERS vnumber="1">Jag såg ett annat tecken på himlen, stort och underbart. Sju änglar med de sju plågorna som ska bli de sista, för med dem är Guds vredesdom fullbordad.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag fick se något som såg ut som ett glashav, blandat med eld. Jag såg dem som hade vunnit seger över vilddjuret, med dess bild och dess namns tal, stå vid glashavet, med Guds harpor i sina händer.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De sjöng Moses sång och Lammets sång: de sjöng: "Stora och underbara är dina verk, Herre Gud, du Allsmäktige. Rättfärdiga och sanna är dina vägar, du folkens kung.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Vem skulle inte frukta dig, Herre och hylla ditt namn? Du är ensam helig och alla folk ska komma och tillbe dig. För dina domar har blivit tydliga.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Sedan såg jag att vittnesbördets helgedom i himlen öppnades.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De sju änglarna med de sju plågorna kom ut ur templet, klädda i rent, skinande linne och omgjorda kring bröstet med gyllene bälten.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ett av de fyra väsendena gav de sju änglarna sju gyllene skålar, fyllda med Guds vrede, hans som lever i evighet efter evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Templet fylldes av rök från Guds härlighet och hans makt, och ingen kunde gå in i templet förrän de sju änglarnas sju plågor var fullbordade.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="16">
   <VERS vnumber="1">Jag hörde en stark röst från templet säga till de sju änglarna: "Gå iväg och häll ut Guds sju vredesbägare på jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="2">Den första gick iväg och hällde ut sin skål på jorden. Då fick onda och svåra sår de människor som bar vilddjurets märke och tillbad dess bild.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Den andre hällde ut sin skål i havet. Då förvandlades det till blod, likt blodet från en död människa och alla levande varelser i havet dog.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Han hällde ut sin skål i strömmarna och vattenkällorna. Då förvandlades de till blod.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Jag hörde ängeln för vattnet säga: "Rättfärdig är du, du som var och är, du helige, som har dömt så.</VERS>
   <VERS vnumber="6">De har hällt ut heliga mäns och profeters blod. Därför har du också gett dem blod att dricka. De är värda det.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Jag hörde altaret säga: "Ja, Herre Gud, du Allsmäktige, rättvisa och korrekta är dina domar."</VERS>
   <VERS vnumber="8">Den fjärde göt ut sin skål över solen. Då fick den makten att bränna människor som med eld.</VERS>
   <VERS vnumber="9">När nu människorna brändes av stark hetta, hädade de Guds namn, hans som hade makten över dessa plågor. De gjorde inte bättring och gav honom inte ära.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Den femte göt ut sin skål över vilddjurets tron. Då blev dess rike mörklagt och människorna slet sönder sina tungor i sin smärta.</VERS>
   <VERS vnumber="11">De förbannade himlens Gud på grund av sin smärta och sina sår. De gjorde inte bättring och slutade inte med sina handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den sjätte dagen utgjöt han sin skål över den stora floden Eufrat. Då torkade vattnet ut, så att en väg skulle beredas åt kungarna från östern.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Ur drakens gap och ur vilddjurets gap och ur den falske profetens mun såg jag tre orena andar komma ut, liksom paddor.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De är nämligen onda andar som gör tecken och går ut till kungarna i hela världen, för att samla dem till strid på Guds stora dag, den Allsmäktiges.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Se, jag kommer som en tjuv. Lycklig är den som är vaken och bevarar sina kläder, så att han inte behöver gå naken och folk får se hans skam.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De samlade dem till den plats som på hebreiska heter Harmagedon.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han höjde sin skål i luften. Då kom en stark röst från tronen i templet och sa: "Det är klart."</VERS>
   <VERS vnumber="18">Nu kom ljungeldar och dunder och åska, och det blev en stor jordbävning. En jordbävning så våldsam och så stor att inget liknande hade inträffat sedan människor kom till jorden.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Staden föll sönder i tre delar och folkenas städer rasade samman. Gud kom ihåg det stora Babylon, så att han hällde ut sin stränga vrede i dess kalk.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Alla öar flydde, och inga berg fanns kvar.</VERS>
   <VERS vnumber="21">Stora hagel, centnertunga, föll ner från himlen på människorna. Människorna förbannade Gud för den plåga som haglen orsakade, eftersom plågan var mycket stor.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="17">
   <VERS vnumber="1">En av de sju änglarna med de sju skålarna kom och talade med mig. Han sa: "Kom hit, så ska jag visa dig hur den stora skökan får sin dom, hon som tronar vid stora vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="2">hon som jordens kungar har förfört och av vilkens otrohet jordens invånare har druckit sig berusade.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Sedan tog han mig med ande bort till en öken. Där såg jag en kvinna som satt på ett scharlakansrött vilddjur, fulltecknat med hädiska namn. Det hade sju huvuden och tio horn.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Kvinnan var klädd i purpur och scharlakan och glänste av guld, ädla stenar och pärlor. I sin hand hade hon en gyllene kalk, full av vidrigheter och av hennes otuktens orenhet.</VERS>
   <VERS vnumber="5">På hennes panna stod ett namn med en hemlig betydelse: "Det stora Babylon, hon som är mor till hororna och till styggelserna på jorden."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag såg kvinnan vara berusad av de heligas blod och av Jesus vittnars blod. Jag förvånades mycket när jag såg henne.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Ängeln sa till mig: "Varför undrar du? Jag ska berätta hemligheten om kvinnan och om vilddjuret som bär henne, och som har sju huvuden och tio horn.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Vilddjuret som du har sett är borta och kommer inte tillbaka. Men det ska stiga upp ur avgrunden och sedan gå under. De som bor på jorden, vars namn inte står skrivna i livets bok från början, ska förvånas när de ser vilddjuret som en gång fanns och inte mer är, men ändå ska komma.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Här gäller det att ha ett förstånd med vishet. De sju huvudena är sju berg, som kvinnan sitter på. De är också sju kungar.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Fem av dem har fallit, en är kvar och den som återstår har ännu inte kommit. När han kommer ska han stanna en liten tid.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Odjuret som har varit och inte mer är, det är självt den åttonde och ändå en av de sju och det går mot undergång.</VERS>
   <VERS vnumber="12">De tio horn du har sett är tio kungar, som ännu inte har blivit kungar, men som för en kort tid också ska få makt som kungar tillsammans med odjuret.</VERS>
   <VERS vnumber="13">De har samma tankar och ger makten och auktoriteten åt odjuret.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De ska slåss mot Lammet. Men Lammet och de kallade, utvalda och trogna som följer det, ska vinna över dem, för Lammet är herrarnas herre och kungarnas kung.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han sa vidare till mig: "Vattnen du har sett, där skönheten sitter, är folk och människor, släkter och språk.</VERS>
   <VERS vnumber="16">De tio hornen, som du har sett och vilddjuret, ska hata skökan och göra henne utblottad och naken och äta hennes kött samt bränna henne i eld.</VERS>
   <VERS vnumber="17">För Gud har ingivit dem i hjärtat att de ska utföra det han har i sinnet och att alla ska handla i ett och samma syfte. De ska ge sitt välde åt vilddjuret, tills Guds ord har fullbordats.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Kvinnan du har sett är den stora staden, som har kungligt inflytande över jordens härskare.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="18">
   <VERS vnumber="1">Efter det såg jag en annan ängel komma ner från himlen. Han hade stor makt och jorden upplystes av hans härlighet.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han ropade med stark röst och sa: "Fallet, fallet är det stora Babylon. Det har blivit en boning för onda andar, ett tillhåll för alla slags orena andar och ett tillhåll för alla orena och avskyvärda fåglar.</VERS>
   <VERS vnumber="3">För av hennes otukt har alla människor druckit. Kungarna på jorden har begått otukt med henne och köpmännen på jorden har fått rikedom genom hennes stora lust.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag hörde en annan röst från himlen säga: "Fly bort från henne, ni mitt folk, så att ni inte deltar i hennes synder och får dela hennes lidanden.</VERS>
   <VERS vnumber="5">För hennes synder sträcker sig ända upp till himlen och Gud har kommit ihåg hennes orättfärdiga handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Hämnd henne för det hon har gjort, ja, ge henne dubbelt igen för hennes gärningar. Fördubbla föraktet mot henne i den kalk där hon har visat förakt.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Så mycket ära och välbehag hon har skaffat sig, så mycket pina och sorg ska ni förbereda henne. Eftersom hon säger i sitt hjärta: 'Jag tronar som drottning och sitter inte som änka, och ska aldrig få känna sorg.'</VERS>
   <VERS vnumber="8">Därför ska på en och samma dag hennes plågor komma över henne: död, sorg och hungersnöd. Hon ska brännas upp i eld. Herren Gud är mycket stark, han som har dömt henne.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Jordens kungar, som har bedrivit otukt och levt i vällust med henne, ska gråta och sörja över henne när de ser röken från hennes brand.</VERS>
   <VERS vnumber="10">De ska stå långt bort, av förfäran över hennes lidande och säga: 'Ve dig, Babylon, du stora stad, du starka stad! Plötsligt har nu din dom kommit.'</VERS>
   <VERS vnumber="11">Köpmännen på jorden gråter och sörjer henne, eftersom ingen mer köper de varor de fraktar.</VERS>
   <VERS vnumber="12">guld och silver, ädla stenar och pärlor, fint linne och purpur, siden och scharlakan, allt slags väldoftande trä, alla slags arbeten av elfenben och dyrbaraste trä, av koppar och järn och marmor.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Därtill kanel och dyr salva, rökelse, smörjelse och väldoftande harts, vin och olja, fint mjöl och vete, kor och får, hästar och vagnar, tjänare och slavar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">De frukter som din själ begärde har försvunnit från dig. Allt vad kräsigt och storslaget du hade är nu förlorat för dig och ska aldrig mer hittas.</VERS>
   <VERS vnumber="15">De som handlade med sådant, de som skaffade sig rikedom genom henne, ska stå långt bort, av förfäran över hennes smärta. De ska gråta och sörja.</VERS>
   <VERS vnumber="16">och ska säga: 'Ve, ve dig, stora stad, du som var klädd i vackert linne och purpur och scharlakan, du som glänste av guld och ädla stenar och pärlor!</VERS>
   <VERS vnumber="17">I ett ögonblick har nu denna stora rikedom försvunnit. Alla skeppare, alla kustfarare, alla sjömän och alla andra som har sitt arbete på havet står långt bort.</VERS>
   <VERS vnumber="18">och när de ser röken av hennes brand, ropar de och säger: 'Var fanns en stad som den stora?'</VERS>
   <VERS vnumber="19">De strör stoft på sina huvuden och ropar under gråt och sorg, och säger: 'Ve dig, stora stad, genom vilka alla de som hade skepp på havet blev rika! Nu har du bara ett ögonblick blivit förstörd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Gläd dig över det som har hänt henne, du himmel och ni heliga och ni apostlar och profeter, nu när Gud har dömt henne och utkrävt vedergällning för er!</VERS>
   <VERS vnumber="21">En väldig ängel tog upp en sten, lik en stor kvarnsten och kastade den i havet. Han sa: "Så ska Babylon, den stora staden, med fart störtas ner och aldrig mer bli funnen.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Av harpospelare och sångare, av flöjtblåsare och basunblåsare ska aldrig mer något ljud höras i dig. Aldrig mer ska någon skicklig man av något yrke finnas i dig. Bullret från en kvarn ska aldrig mer höras i dig.</VERS>
   <VERS vnumber="23">En lampas sken ska aldrig mer lysa hos dig. Rop för brudgum och brud ska aldrig mer höras i dig - du vars köpmän var mäktiga på jorden, du genom vars trolldom alla folk blev förvirrade.</VERS>
   <VERS vnumber="24">och i vilken man såg profeternas och de heliga männens blod, ja, alla de människors blod som hade blivit slaktade på jorden.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="19">
   <VERS vnumber="1">Sedan hörde jag starka röster av en stor skara i himlen, som sa "Halleluja! Frälsningen, äran och makten tillhör vår Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Hans domar är rättvisa och upprätta. Han har dömt den stora syndaren, som fördärvade jorden genom sin otukt och han har krävt sina tjänare blod av henne.</VERS>
   <VERS vnumber="3">De sa åter: "Halleluja!" Röken från henne stiger upp i evighet efter evighet!</VERS>
   <VERS vnumber="4">De tjugofyra äldste och de fyra väsendena föll ner och tillbad Gud, som satt på tronen. De sa: "Amen! Halleluja!"</VERS>
   <VERS vnumber="5">Från tronen utgick en röst som sa: "Lova vår Gud, alla ni hans tjänare, ni som fruktar honom, både stora och små."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Jag hörde röster av en stor skara, liksom bruset av stora vatten och dånet av starka åskmoln. De sa: "Halleluja! Herren, vår Gud, den Allsmäktige, har nu blivit kung.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Låt oss vara glada och fröjda oss och ge honom äran. För tiden är inne för Lammets bröllop, och dess brud har gjort sig redo.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Hon har fått klä sig i fint linne, skinande och rent. Det fina linnet är de heligas rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Han sa till mig: "Skriv: Lyckliga är de som är bjudna till Lammets bröllopsmåltid." Han sa vidare till mig: "Dessa ord är sanna Guds ord."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Jag föll ner för hans fötter för att tillbe honom, men han sa till mig: "Gör inte så. Jag är din medarbetare och dina bröders, de som har Jesus vittnesbörd. Gud ska du tillbe. För Jesus vittnesbörd är profetians ande."</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag såg himlen öppen och fick där se en vit häst. Mannen som satt på den heter "Trofast och sannfärdig" och han dömer och strider i rättfärdighet.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Hans ögon var som eldslågor och på huvudet bar han många kronor. Han hade ett namn skrivet där, som ingen känner utom honom själv.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Han var klädd i en mantel som var doppad i blod. Han fick namnet "Guds Ord".</VERS>
   <VERS vnumber="14">Han följdes, på vita hästar, av de himmelska härskarorna, klädda i fint linne, vitt och rent.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Från hans mun utgick ett skarpt svärd, med vilket han skulle slå folken. Han ska styra dem med järnhand. Han trampar Guds, den Allsmäktiges, stränga vredes vinpress.</VERS>
   <VERS vnumber="16">På sin mantel, över sitt midja, har han detta namn skrivet: "Kungarnas kung och herrarnas herre."</VERS>
   <VERS vnumber="17">Jag såg en ängel stå i solen och den ropade med hög röst och sa till alla fåglar som flög fram uppe i himlen: "Kom hit, samlas till Guds stora fest.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För att äta kött av kungar och krigsöverstar och hjältar, kött av hästar och deras ryttare, ja, kött av alla, både fria och slavar, både stora och små.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Jag såg vilddjuret och kungarna på jorden med deras arméer, samlade för att utkämpa sin strid mot honom som satt på hästen och hans armé.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Vilddjuret blev gripet, och bredvid det den falske profeten. Han hade utfört tecken inför vilddjuret, för att vilseleda dem som hade tagit vilddjurets märke och dem som tillbad dess bild. Båda levandegjordes och kastades i eldsjön, som brann med svavel.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De andra dödades med ryttarens svärd, det som kom från hans mun. Alla fåglar blev mätta av deras kött.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="20">
   <VERS vnumber="1">Jag såg en ängel komma ner från himlen. Han hade nyckeln till avgrunden och bar en stor kedja i sin hand.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Han grep draken, den gamle ormen. Det är djävulen och Satan, och han fängslade honom för 1000 år.</VERS>
   <VERS vnumber="3">och kastade honom i avgrunden och stängde igen och satte dit ett tätningsstämplar över honom för att han inte mer skulle bedra folken, innan de 1000 åren hade gått till slut. Efter det ska han igen komma lös för en liten tid.</VERS>
   <VERS vnumber="4">Jag såg troner stå där och de satte sig på dem, de som fick makten att styra. Jag såg de människors själar som hade blivit avrättade för att de vittnade om Jesus och Guds ord, och som inte hade tillbett vilddjuret eller dess bild, och inte heller tagit dess märke på sina pännor och händer. Dessa blev nu åter levande och fick regera med Kristus i 1000 år.</VERS>
   <VERS vnumber="5">De andra döda blev inte levande förrän de 1000 åren hade gått ut. Detta är den första uppståndelsen.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Lycklig och helig är den som har del i den första uppståndelsen. Över dem har den andra döden ingen makt, utan de ska vara Guds och Kristus präster och ska få regera med honom i 1000 år.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Men när 1000 åren har gått till ända, ska Satan komma lös från sitt fängelse.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Han ska då gå ut för att lura de människor som bor vid jordens fyra hörn, Gog och Magog, och samla dem till den stundande striden. De är lika många som sanden i havet.</VERS>
   <VERS vnumber="9">De sträcker sig över jordens hela yta och omringar de heligas läger och "den älskade staden". Men eld faller ner från himlen och förgör dem.</VERS>
   <VERS vnumber="10">Djävulen, som förville dem, ska kastas i samma sjö av eld och svavel, dit vilddjuret och den falske profeten hade kastats. De ska där plågas dag och natt i evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Jag såg en stor vit tron och mannen som satt på den. För hans ansikte flydde både jord och himmel, och ingen plats kunde hittas för dem.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Jag såg de döda, både stora och små, stå inför tronen och böcker blev öppnade. Även en annan bok blev öppnad. Det var livets bok. De döda dömdes efter sina gärningar, på grund av det som var nedskrivet i böckerna.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Havet gav tillbaka de döda som fanns i det, och döden och dödsriket gav tillbaka de döda som fanns i dem. Dessa dömdes, var och en efter sina handlingar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Döden och dödsriket kastades i den brinnande sjön. Detta, den brinnande sjön, är en andra död.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Om någon inte var skriven i livets bok, så kastades han i den brinnande sjön.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="21">
   <VERS vnumber="1">Jag såg en ny himmel och en ny jord. För den gamla himlen och den gamla jorden var förgångna, och havet fanns inte mer.</VERS>
   <VERS vnumber="2">Jag såg den heliga staden, ett nytt Jerusalem, komma ner från himlen, från Gud, färdig utsmyckad som en brud som är klädd för sin man.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Jag hörde en stark röst från tronen säga: "Se, nu står Guds tabernakel bland människor och han ska bo ibland dem och de ska vara hans folk. Ja, Gud själv ska vara hos dem.</VERS>
   <VERS vnumber="4">och ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte mer vara, och ingen sorg eller klagan eller plåga ska finnas mer. För det som tidigare var är nu förbi.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Han som satt på tronen sa: "Se, jag gör allting nytt." Han tillade: "Skriv: för dessa ord är kloka och sanna."</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han sa vidare till mig: "Det är klart. Jag är allt, både början och slutet. Till den som törstar ska jag ge att dricka utan kostnad ur källan med livets vatten.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Den som vinner, han ska få detta i arv och jag ska vara hans Gud. Han ska vara min son.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Men de fega, de otrogna och alla som har levt syndfullt, mördare, äktenskapsbrytare, trollkarlar, avgudadyrkare och alla lögnare ska få sin del i sjön som brinner med eld och svavel. Detta är den andra döden.</VERS>
   <VERS vnumber="9">En av de sju änglarna med de sju skålarna, som var fulla med de sju sista plågorna, kom och talade till mig och sa: "Kom hit, så ska jag visa dig bruden, Lammets hustru."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han tog mig andligt upp på ett stort och högt berg och visade mig den heliga staden Jerusalem, som kom ner från himlen, från Gud.</VERS>
   <VERS vnumber="11">med Guds härlighet. Den glänste som den dyrbaraste ädelsten, den var som kristallklar jaspis.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Den hade en stor och hög mur med tolv portar, och vid portarna stod tolv änglar. Över portarna var namnen skrivna: namnen på Israels barns tolv stammar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">I öster fanns det tre portar, i norr tre portar, i söder tre portar och i väster tre portar.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Stadsmuren hade tolv grundstenar, och på dem stod tolv namn: namnen på Lammets tolv apostlar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Han som talade till mig hade en gyllene mätstång för att mäta staden och dess portar samt dess mur.</VERS>
   <VERS vnumber="16">Staden var fyrkantig och dess längd var lika stor som dess bredd. Han mätte staden med stången: den var 12000 stadier, och längden, bredden och höjden var likadana.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Han mätte dess mur: den var hundraförtiofyra alnar, enligt människors mått, och även enligt änglars.</VERS>
   <VERS vnumber="18">Stadsmuren var byggd av jaspis, men staden själv var av rent guld, som rent glas.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Stadsmurens grundstenar var väl lagda och bestod av alla slags ädelstenar. Den första grundstenen var en jaspis, den andra en safir, den tredje en kalcedon och den fjärde en smaragd.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Den femte en sardonyx, den sjätte en karneol, den sjunde en krysolit, den åttonde beryll, den nionde en topas, den tionde krysopras, den elfte en hyacint, den tolfte ametist.</VERS>
   <VERS vnumber="21">De tolv portarna bestod av tolv pärlor. Varje port bestod av en enda pärla. Stadens gata var gjord av rent guld, likt genomskinligt glas.</VERS>
   <VERS vnumber="22">Jag såg inget tempel där, för Herren Gud, den Allsmäktige, är dess tempel, han och Lammet.</VERS>
   <VERS vnumber="23">Staden behöver inte sol eller måne för att lysa där, eftersom Guds härlighet upplyser den och dess ljus är Lammet.</VERS>
   <VERS vnumber="24">Folken ska vandra i dess ljus och jordens kungar föra dit, hur härligt det är.</VERS>
   <VERS vnumber="25">Dess portar ska aldrig stängas dagtid - natt ska inte finnas där.</VERS>
   <VERS vnumber="26">och vad härligt och värdefullt folket ska få ta dit.</VERS>
   <VERS vnumber="27">Men inget smutsigt ska någonsin komma dit, och ingen som gör något fult eller ljuger, utan bara de som är skrivna i livets bok, Lammets bok.</VERS>
  </CHAPTER>
  <CHAPTER cnumber="22">
   <VERS vnumber="1">Han visade mig en ström med vatten, klar som kristall. Den kom från Guds och Lammets tron.</VERS>
   <VERS vnumber="2">och flöt fram mitt igenom stadens gata. På båda sidor om strömmen stod livsträd, som gav tolv skördar, för de bar frukt varje månad. Trädens löv tjänade som läkedom för folken.</VERS>
   <VERS vnumber="3">Ingen förbannelse ska vara mer. Guds och Lammets tron ska stå där inne, och hans tjänare ska tjäna honom.</VERS>
   <VERS vnumber="4">och ska se hans ansikte. Hans namn ska stå skrivet på deras pännor.</VERS>
   <VERS vnumber="5">Ingen natt ska mer vara. De behöver inte något ljus från lampor, inte heller solens ljus, för Herren Gud ska lysa över dem och de ska regera i evighet efter evighet.</VERS>
   <VERS vnumber="6">Han sa till mig: "Dessa ord är säkra och sanna. Herren, profeternas andes Gud, har sänt sin ängel för att visa sina tjänare vad som snart ska hända.</VERS>
   <VERS vnumber="7">Se, jag kommer snart. Lycklig är den som tar vara på de profetiornas ord som står i denna bok.</VERS>
   <VERS vnumber="8">Jag, Johannes, var den som hörde och såg detta. När jag hade hört och sett det, föll jag ner för att tillbe ängeln som visade mig detta.</VERS>
   <VERS vnumber="9">Men han sa till mig: "Gör inte så. Jag är din tjänare och dina bröders, profeternas, och alla som tar vara på denna boks ord. Du ska tillbe Gud."</VERS>
   <VERS vnumber="10">Han sa till mig: "Göm inte profetians ord i denna bok under något försegl." För tiden är nära.</VERS>
   <VERS vnumber="11">Låt den som är orättfärdig fortsätta att göra orätt och den som är oren fortsätta att vara oren. Så också den som är rättfärdig, han fortsätter att göra gott och den som är helig fortsätta att vara helig.</VERS>
   <VERS vnumber="12">Se, jag kommer snart och har med mig min lön för att betala var och en efter hans gärningar.</VERS>
   <VERS vnumber="13">Jag är alfa och omega, den förste och den siste, början och slutet.</VERS>
   <VERS vnumber="14">Lyckliga är de som spar sina kläder för att få rätt att äta av livets träd och att gå in i staden genom dess portar.</VERS>
   <VERS vnumber="15">Men de som är hundar och trollkarlar, otuktiga och mördare, avgudadyrkare och alla som älskar lögner, de måste stanna utanför."</VERS>
   <VERS vnumber="16">Jag, Jesus, har sänt min ängel för att i församlingarna vittna om detta till er. Jag är Davids rot och kommer från hans släkt, jag är den klara morgonstjärnan.</VERS>
   <VERS vnumber="17">Anden och bruden säger: "Kom." Den som hör det, ska säga "Kom." Den som törstar, må komma. Ja den som vill, ska ta livets vatten utan kostnad.</VERS>
   <VERS vnumber="18">För var och en som hör profetians ord, som står i denna bok, försäkrar jag detta: "Om någon lägger till dem, ska Gud på den personen lägga de plågor som står i denna bok.</VERS>
   <VERS vnumber="19">Om någon tar bort något från de ord som står i den här profetians bok, så ska Gud ta ifrån honom hans del i livets träd och i den heliga staden, om vilka det står i den här boken.</VERS>
   <VERS vnumber="20">Han som säger detta, säger: "Ja, jag kommer snart." Amen. Kom Herre Jesus!</VERS>
   <VERS vnumber="21">Herr Jesus, din nåd ska vara med alla.</VERS>
  </CHAPTER>
 </BIBLEBOOK>
</xml>
